% Einige zusätzliche Informationen für rubber
%  rubber erkennt nicht, dass die Datei weg kann, daher sagen wir es ihm
% rubber: clean $base.thm
%  rubber soll nach Änderungen an der Datei nochmal bauen
% rubber: watch $base.thm
% rubber: index.tool      xindy
% rubber: index.language  german-din
%
% scrreprt trifft am Besten die Bedürfnisse eines Skripts, das ganze wird
% zweiseitig (twoside), d.h. es wird zwischen linker und rechter Seite
% unterschieden, und wir verwenden zwischen den Absätzen einen Abstand
% von einer halben Zeile (halfparskip) und dafür keinen Absatzeinzug,
% wobei die letzte Zeile eines Absatzes zu min. 1/4 leer ist.

\RequirePackage[l2tabu,orthodox]{nag}  % nag überprüft den Text auf veraltete
                   % Befehle oder solche, die man nicht in LaTeX verwenden
                   % soll -- l2tabu-Checker in LaTeX

\RequirePackage[ngerman=ngerman-x-latest]{hyphsubst} % einbinden der neuen
                   % Trennmuster, diese korrigieren einige Fehler der alten
                   % und bieten mehr Trennstellen

\documentclass[ngerman,draft,parskip=half*,twoside]{scrreprt}

\usepackage{ifthen}
\usepackage{index}
\usepackage{xcolor}
\usepackage[draft=false,colorlinks,bookmarksnumbered,linkcolor=blue,breaklinks]{hyperref}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{babel}

\usepackage{lmodern}		% Latin Modern
\usepackage[T1]{fontenc}        % T1-Schriften notwendig für PDFs
\usepackage{textcomp}           % wird benötigt, damit der \textbullet
                                % für itemize in lmodern gefunden wird.

\usepackage[intlimits,leqno]{amsmath}
\usepackage[all,warning]{onlyamsmath}  % warnt bei Verwendung von nicht
                                       % amsmath-Umgebungen z.\,B. $$...$$
\usepackage{amssymb}     % wird für \R, \C,... gebraucht
\usepackage{fixmath}     % ISO-konforme griech. Buchstaben
\usepackage[euro]{isonums} % definiert Komma als Dezimaltrennzeichen

\usepackage[amsmath,thmmarks,hyperref]{ntheorem} % für die Theorem-Umgebungen
                                                 % (satz, defini, bemerk)
\usepackage{xspace}      % wird weiter unten gebraucht
\usepackage{slashbox}    % für schräge Striche links oben in der
                         % Tabelle; s. texdoc slashbox

\usepackage{paralist}    % besseres enumerate und itemize und neue
                         % compactenum/compactitem; s. texdoc paralist

\usepackage{svn}         % Zum Auswerten und ordentlichen Darstellen der
                         % SVN-Schlüsselwörter (s. vor \begin{document})
                         % dafür muss in SVN noch das Flag svn:keywords
                         % auf "LastChangedRevision LastChangedDate"
                         % gesetzt werden
\usepackage{ellipsis}    % Korrektur für \dots
\usepackage{fixltx2e}
\usepackage[final,babel]{microtype} % Verbesserung der Typographie
\usepackage{mathtools}   % Zur Definition von \abs und \norm
\usepackage{todonotes}   % definiert den Befehl \todo{} um sich leicht
                         % Markierungen für offene Aufgaben zu setzen; wird
                         % auch für \help (s.u.) verwendet
\usepackage[text]{esdiff} % Zum Setzen von (partiellen) Ableitungen
                            % (df/dx). Das d wird korrekt in roman
                            % gesetzt. Verwendung: \diff{f}{x} oder
                            % \diffp{f}{x} für partielle Ableitungen
\usepackage{braket}
\usepackage{nicefrac}
\usepackage{charter}
\usepackage[charter]{mathdesign}
\usepackage[scaled=.92]{helvet}
%\usepackage{xfrac}


% Damit auch die Zeichen im Mathemode in Überschriften fett sind
% <news:lzfyyvx3pt.fsf@tfkp12.physik.uni-erlangen.de>
\addtokomafont{sectioning}{\boldmath}

% nach dem Theoremkopf wird ein Zeilenumbruch eingefügt, die Schrift des
% Körpers ist normal und der Kopf wird fett gesetzt
\theoremstyle{break}
\theoremnumbering{arabic}
\theorembodyfont{\normalfont}
\theoremheaderfont{\normalfont\bfseries}

% Das Ende von Umgebungen, für die kein Beweis erbracht wurde, soll mit einer
% leeren Box gekennzeichnet werden. Wenn jedoch ein Beweis erbracht wurde,
% soll kein Zeichen ausgegeben werden (die ausgefüllte Box vom proof wird
% verwendet); man beachte die spezielle Definition von \theoremheaderfont für
% die Umgebung proof
% \newboolean{hasproof}
% \theoremheaderfont{\global\hasprooffalse\normalfont\bfseries}
% \theoremsymbol{\ifthenelse{\boolean{hasproof}}{}{\ensuremath{_\Box}}}

% Die folgenden Umgebungen werden einzeln nummeriert und am Ende jedes
% Kapitels zurückgesetzt
\newtheorem{satz}{Satz}[chapter]
\newtheorem{bemerk}{Bemerkung}[chapter]
\newtheorem{defini}{Definition}[chapter]
\newtheorem{bsp}{Beispiel}[chapter]
\newtheorem{festl}{Festlegung}[chapter]
\newtheorem{lemma}{Lemma}[chapter]


% Die folgenden Theoremumgebungen bekommen keine Nummer
\theoremstyle{nonumberbreak}
\newtheorem{fakt}{Fakt}

% \theoremheaderfont{\global\hasprooftrue\scshape}
\theoremheaderfont{\scshape}
\theorembodyfont{\normalfont}
% Das Zeichen am Ende eines Beweises
\theoremsymbol{\ensuremath{_\blacksquare}}
% \theoremsymbol{q.\,e.\,d.}
\newtheorem{proof}{Beweis:}

% Hier die Definition, wie \autoref die Umgebungen nennen soll, die mit
% \newtheorem definiert wurden
\newcommand*{\satzautorefname}{Satz}
\newcommand*{\bemerkautorefname}{Bemerkung}
\newcommand*{\definiautorefname}{Definition}
\newcommand*{\bspautorefname}{Beispiel}
\newcommand*{\festlautorefname}{Festlegung}
\newcommand*{\lemmaautorefname}{Lemma}
% Zwischen Unter- und Unterunterabschnitten sollte nicht unterschieden
% werden.
\renewcommand*{\subsectionautorefname}{Abschnitt}
\renewcommand*{\subsubsectionautorefname}{Abschnitt}

\pagestyle{headings}

\newcommand*{\R}{\mathbb{R}}      % reelle Zahlen
\newcommand*{\C}{\mathbb{C}}      % komplexe Zahlen
\newcommand*{\N}{\mathbb{N}}      % natürliche Zahlen
\newcommand*{\Q}{\mathbb{Q}}      % gebrochene Zahlen
\newcommand*{\Z}{\mathbb{Z}}      % ganze Zahlen

% Wenn irgendwo Unklarheiten zum Inhalt im Skript auftreten, können sie
% einfach mit \help{Ich verstehe das nicht} hervorgehoben werden. Dies
% macht es leichter sie alle zu finden und auch ganz einfach
% auszublenden, indem man den Befehl einfach leer definiert
\newcommand*{\help}[1]{\todo[color=green!40]{#1}}

% Um wichtige Begriffe im Text überall gleich vorzuheben (gleiches
% Markup), sollte dieser Befehl verwendet werden. Das Argument wird
% automatisch als Indexeintrag verwendet. Dieser kann aber auch als
% optionales Argument selbst bestimmt werden.
\newcommand*{\highl}[2][]{\textbf{\boldmath{#2}}%
  \ifthenelse{\equal{#1}{}}{\index{#2}}{\index{#1}}%
}

% Befehl für die Darstellung der Gliederungsüberschriften im Index
\newcommand*{\lettergroup}[1]{\minisec{#1}}


% Um sicherzustellen, dass jeder Betrag/jede Norm links und rechts die
% Striche bekommt, sind diese Befehle da. Damit kann man nicht die
% rechten Striche vergessen und es wird etwas übersichtlicher. Aus
% mathtools.pdf, z. B. \abs[\big]{\abs{a}-\abs{b}} \leq \abs{a+b}
\DeclarePairedDelimiter{\abs}{\lvert}{\rvert}
\DeclarePairedDelimiter{\norm}{\lVert}{\rVert}

% Für die Gaußklammer empfiehlt sich ebenso eine Definition mit
% Benutzung von mathtools.
\DeclarePairedDelimiter{\floor}{\lfloor}{\rfloor}
\DeclarePairedDelimiter{\ceil}{\lceil}{\rceil}

% Das original Epsilon sieht nicht so toll aus
\renewcommand*{\epsilon}{\varepsilon}
% ... und mancheinem gefällt auch das Phi nicht
\renewcommand*{\phi}{\varphi}

\DeclareMathOperator{\supp}{supp}          % Träger
\makeindex

\SVN $LastChangedRevision$
\SVN $LastChangedDate$

\begin{document}

\title{Wavelets}
\author{Sickel}
\date{Semester: SS 2012}
\maketitle

\clearpage
\chapter*{Vorwort}

{\itshape
  Dieses Dokument wurde als Skript für die auf der
  Titelseite genannte Vorlesung erstellt und wird jetzt im Rahmen des
  Projekts
  "`\href{http://uni-skripte.lug-jena.de/}
  {Vorlesungsskripte der Fakultät für Mathematik}
  \href{http://uni-skripte.lug-jena.de/}{und Informatik}"'
  weiter betreut. Das
  Dokument wurde nach bestem Wissen und Gewissen angefertigt. Dennoch
  garantiert weder der auf der Titelseite genannte Dozent, die Personen,
  die an dem Dokument mitgewirkt haben, noch die
  Mitglieder des Projekts für dessen Fehlerfreiheit. Für etwaige Fehler
  und dessen Folgen wird von keiner der genannten Personen eine Haftung
  übernommen. Es steht jeder Person frei, dieses Dokument zu lesen, zu
  verändern oder auf anderen Medien verfügbar zu machen, solange ein
  Verweis auf die Internetadresse des Projekts
  \url{http://uni-skripte.lug-jena.de/}
  enthalten ist.

  Diese Ausgabe trägt die Versionsnummer~\SVNLastChangedRevision{} und ist vom
  \SVNDate{}. Eine neue Ausgabe könnte auf der Webseite des Projekts verfügbar
  sein.

  Jeder ist dazu aufgerufen, Verbesserungen, Erweiterungen und
  Fehlerkorrekturen für das Skript einzureichen bzw. zu melden oder diese
  selbst einzupflegen -- einfach eine E-Mail an die
  \href{mailto:uni-skripte@lug-jena.de}{Mailingliste
  \nolinkurl{<uni-skripte@lug-jena.de>}} senden. Weitere Informationen
  sind unter der oben genannten Internetadresse verfügbar.

  Hiermit möchten wir allen Personen, die an diesem Skript mitgewirkt
  haben, vielmals danken:
  \begin{itemize}
   \item \href{mailto:jens@kubieziel.de}{Jens Kubieziel
    \nolinkurl{<jens@kubieziel.de>}} (2012)
  \end{itemize}
}

\clearpage
\pdfbookmark[0]{Inhaltsverzeichnis}{inhaltsverzeichnis}
\tableofcontents

\clearpage
\pdfbookmark[0]{Auflistung der Sätze}{theoremlist}
\chapter*{Auflistung der Theoreme}

\pdfbookmark[1]{Sätze}{satzlist}
\section*{Sätze}
\theoremlisttype{optname}
\listtheorems{satz}

\pdfbookmark[1]{Definitionen und Festlegungen}{definilist}
\section*{Definitionen und Festlegungen}
% \theoremlisttype{all}
\listtheorems{defini,festl}

\chapter{Einführung}

Die Wavelets entstammen aus der Signalanalyse. Man hat eine Funktion $f(t)$
mit $t\in[a,b]$. Bei der Übertragung von Signalen in Radio und TV kommt es auf
Geschwindigkeit und Qualität an. Bei CDs und DVDs ist jedoch nur die Qualität
wichtig.

Es existieren Orthonormalbasen in $L_{2}(\R)$, denn es ist ein Hilbertraum. Es
ist $\langle f,g\rangle= \int_{-\infty}^{\infty} f(t)\overline{g(t)}\,dt$.
Jedes $f\in L_{2}(\R)$ lässt sich entwickeln in eine in $L_{2}$ konvergente
Reihe. Also können wir das $f$ schreiben als $f=_{L_{2}} \sum_{n=1}^{\infty}
a_{n} f_{n}$ mit $a_{n}= \langle f,f_{n}\rangle$. Und wir wissen, dass
$\norm{f|L_{2}(\R)}^{2}= \sum_{n=1}^{\infty} \abs{a_{n}}^{2}$. Weiter ist
$\langle f_{n},f_{m}\rangle=\delta_{n,m}=
\begin{cases}
  1 & n=m\\
  0 & \text{sonst}
\end{cases}$. Alle Informationen über $f$ sind in den Koeefizienten enthalten
$(a_{n})_{n}$ enthalten. Damit müssen wir nur noch abzählbar viele Daten
verarbeiten.

Wir ersetzen nun $\sum_{n=1}^{\infty} a_{n}(f)$ durch $\sum_{n\in A}a_{n}
f_{n}$ mit $A\subseteq\N$ und $\abs{A}<\infty$. Nun entsteht das Problem,
welche Metrik man zur Messung des Fehlers verwendet. Die einfachste Variante
ist die $L_{2}$"~Metrik. Eine andere Möglichkeit ist die $\sup$"~Metrik.

$\norm{\sum_{n=1}^{\infty} a_{n}(f)f_{n}-\sum_{n\in A}
a_{n}(f)f_{n}|L_{2}(\R)}= \norm{\sum_{n\notin A} a_{n}(f)f_{n}|L_{2}(\R)}=
\sqrt{\sum_{n\notin A}\abs{a_{n}(f)}^{2}}$.
Die Summe wird klein, wenn große Koeffizienten entfernt werden. Daher ist die
optimale Wahl von $A$ in Abhängigkeit von $f$: $A(f)=\Set{a_{n_{1}},\dotsc,
a_{n_{N}}}$ mit
$\abs{a_{n_{1}}}\geq\abs{a_{n_{2}}}\geq\dotsb\geq\abs{a_{n_{N}}}\geq\abs{a_{n_{j}}}$
für $j\notin A$. Dabei ist $A$ nicht eindeutig bestimmt.

Bezüglich der $C$"~Norm ist es im Allgemeinen nicht richtig, dass $\sum_{n\in
A(f)} a_{n}(f)f_{n}$ eine optimale Approximation darstellt.

Welche Eigenschaften von Orthonormalbasen sind in diesem Zusammenhang
wünschenswert? Die trigonometrische Orthonormalbasis: $\frac{1}{\sqrt{2\pi}}$,
$\frac{\cos x}{\sqrt{\pi}}$, $\frac{\sin x}{\sqrt{\pi}}$,
$\frac{\cos2x}{\sqrt{\pi}}$, $\frac{\sin 2x}{\sqrt{\pi}}$, usw. ist ein
Orthonormalbasis in $L_{2}(-\pi,\pi)$. Die komplexe Variante ist
$\Set{\frac{e^{inx}}{\sqrt{2\pi}} | n\in\Z}$.

Betrachte $\Psi(x)= \frac{e^{ix}}{\sqrt{2\pi}}$ und $\psi_{n}(x)= \psi(nx)$
mit $n\in\Z$. Dies führt zu dem Wunsch, die Elemente $f_{n}$ der
Orthonormalbasis sollen möglichst aus wenigen (einer) Grundfunktion
berechenbar sein.

Man wünscht sich eine lokale Fehlerausbreitung. Am Beispiel des
trigonometrischen Systems bedeutet dies: $f\in L_{2}(-\pi,\pi)$, $a_{n}=
\frac{1}{\pi} \int_{-\infty}^{\infty} f(t)\cos nt\,dt$ und $b_{n}=
\frac{1}{\pi} \int_{-\infty}^{\infty} f(t) \sin nt\,dt$. Die Fourierreihe ist
$S[f](t)= \frac{a_{0}}{2}+ \sum_{n=1}^{\infty} a_{n}\cos nt+ b_{n}\sin nt$.
Nehmen wir nun an, dass wir bei der Berechnung von $a_{n_{0}}$ einen Fehler
machen: $a_{n_{0}}\cdot\cos n_{0}t$ wird fehlerhaft auf $[-\pi,\pi]$ ohne die
Nullstellen von $\cos n_{0}t$ »breitgeschmiert«. Also wirkt sich der Fehler
auf das Gesamtintervall aus.

Nun machen wir einen Fehler bei der Berechnung von $f$ im Punkt $x_{0}$ oder
in einem Intervall $(x_{0}-\epsilon,x_{0}+\epsilon)$. Dann wirkt sich das auf
jeden Koeffizienten aus. Also  wird $f$ global fehlerbehaftet. Dies soll
möglichst nicht passieren.

Die trigonometrischen Orthonormalbasen garantieren keine lokale
Fehlerausbreitung.

Ein weiterer Wunsch besteht in einer gewissen Robustheit. Wir nehmen an, dass
wir statt $a_{n}$ nur $\tilde{a_{n}}$ mit einem gewissen Fehler berechnen
können. Für $f=\sum_{n=1}^{\infty} a_{n}f_{n}$ ist dann
$\tilde{f}=\sum_{n=1}^{\infty} \tilde{a_{n}} f_{n}$. Weiter ist
$\norm{f-\tilde{f}|L_{2}}= \sqrt{\sum_{n=1}^{\infty}
\abs{a_{n}}-\tilde{a_{n}}^{2}}$. Beim trigonometrischen System gilt folgendes:
Beliebig kleine Abweichungen in den Koeffizienten können zu beliebig großen
Abweichungen in der Supremumsnorm führen. Gleiches gilt für die $C_{1}$"~Metrik.

Das motiviert zu folgender Definition, die zentral für die Vorlesung ist.
\begin{defini}[Wavelet]
  Eine Funktion $\psi\in L_{2}(\R)$ heißt \highl{Wavelet}, falls die Familie
  $\psi_{j,k}\coloneqq2^{\nicefrac{j}{2}}\psi(2^{j}x-k)$ mit $j,k\in\Z$ eine
  Orthonormalbasis für den $L_{2}(\R)$ ist.
\end{defini}

\begin{bemerk}
  \begin{enumerate}
   \item $\int_{-\infty}^{\infty} \abs{2^{\nicefrac{j}{2}}
    \psi(2^{j}x-k)}^{2}\,dx= \int_{-\infty}^{\infty} \abs{2^{\nicefrac{j}{2}}
    \psi(z)}^{2} 2^{-j}\,dz= \int_{-\infty}^{\infty} \abs{\psi(z)}^{2}\,dz=1$
   \item Man bezeichnet die $\psi_{j,k}$ als \highl{Wavelet"=Basis} des
    $L_{2}(\R)$ mit dem \highl{Generator} $\psi$.
   \item Wunschliste: Per definitionem ist das eine Orthonormalbasis. Einfache
    Berechenbarkeit ist ebenso erledigt. Die lokale Fehlerausbreitung ist
    gleichbedeutend damit, dass der Träger von $\psi$ kompakt ist. Die
    Robustheit hängt mit der Regularität des Generators zusammen.
   \item In Kapitel 3\todo{Link einbauen} wird ein konstruktives Verfahren zur
    Erzeugung von Wavelets vorgestellt. Dort wird auch die Flexibilität des
    Begriffs diskutiert.
    \begin{itemize}
     \item Regularität von $\psi$ (stetig, stetig
      differenzierbar,\dots{}, $C^{\infty}$, analytisch)
     \item Abklingverhalten im Unendlichen (kompakter Träger, exponentieller
      Abfall bei Unendlich, polynomialer Abfall bei Unendlich)
     \item Symmetrien (gerade, ungerade, \dots{})
    \end{itemize}
  \end{enumerate}
\end{bemerk}

Zuerst ist natürlich die Frage zu klären, ob es überhaupt Wavelets gibt. Im
Jahr 1910 hat \textsc{Alfred Haar} seine Dissertation verteidigt. Dort
betrachtete er die Funktion:
\begin{gather*}
  \psi(x)=
     \begin{cases}
       1 & 0\leq x<\nicefrac{1}{2}\\
       -1 & \nicefrac{1}{2}\leq x<1\\
       0 & \text{sonst}
     \end{cases}
\end{gather*}
Er bewies, das dies ein Wavelet ist.

Um das Jahr 1984 gab es in Frankreich eine Gruppe Physiker, die mit den
Mathematikern \textsc{Meyer} und \textsc{Lemarie} den Beweis antraten, dass es
$\psi\in C^{\infty}$ gibt. Kurz danach hat die belgische Physikerin
\textsc{Daubechies} beweisen, dass Wavelets mit kompaktem Träger existieren.


% Vorlesung vom 18.4.2012
\chapter{Das Haar-Wavelet}

\begin{defini}
  Die Funktion $\psi$ mit
  \begin{gather*}
    \psi(x)\coloneqq
  \begin{cases}
    1 & [0,\nicefrac{1}{2})\\
    -1& [\nicefrac{1}{2},1)\\
    0& \text{sonst}
  \end{cases}
  \end{gather*}
  heißt Haar"=Wavelet.
\end{defini}

\begin{satz}
  $\psi$ ist ein Wavelet.
\end{satz}

\begin{bemerk}
  \begin{enumerate}
   \item Das Haar"=Wavelet ist das am längsten bekannte Wavelet. Es wurde von
    \textsc{Alfred Haar} im Jahr 1909 eingeführt.
   \item Das Haar"=Wavelet besitzt den kleinsten Träger innerhalb der Wavelets.
   \item $\psi$ besitzt auch die einfachste Struktur.
  \end{enumerate}
\end{bemerk}

\section{Eine lokale Variante der Haar"=Basis}

Wir arbeiten nun mit $L_{2}([0,1])$. Es ist $\chi(x)=1$ im Intervall $0\leq
x<1$ und sonst $0$. Weiterhin sei $\psi_{j,k}(x)=
2^{\nicefrac{j}{k}}\psi(2^{j}x-k)$ für $j,k\in\Z$. Der Träger von $\psi_{j,k}$
ist $\supp\psi_{j,k}= [2^{-j}k,2^{-j}(k+1)$. Wann liegt der Träger im
Intervall $0$ und $1$: $\supp\psi_{j,k}\subseteq[0,1]\Leftrightarrow
j\in\N_{0}\wedge 0\leq k<2^{j}$. Es gilt,
$\emptyset\neq\supp\psi_{j,k}\cap(0,1)\Leftrightarrow$ entweder ist
$\supp\psi_{j,k}\subseteq[0,1]$ oder $[0,1]\subseteq\supp\psi_{j,k}$

\begin{satz}
  Die Familie $\psi_{j,k}$ mit $j\in\N_{0}$ und $0\leq k<2^{j}$ ergänzt durch
  $\chi$ bildet eine Orthonormalbasis des $L_{2}([0,1])$.
  \begin{proof}
    Der Beweis erstreckt sich über mehrere Lemmata. siehe unten.
  \end{proof}
\end{satz}

\begin{lemma}
  \begin{enumerate}
   \item  Die Familie $\psi_{j,k}$ mit $j\in\N_{0}$, $0\leq k<2^{j}$ und $\chi$ bilden
    ein Orthonormalsystem in  $L_{2}([0,1])$.
   \item Die Familie $\psi_{j,k}$ mit $j,k\in\Z$ bildet ein Orthonormalsystem
    in $L_{2}(\R)$.
  \end{enumerate}
  \begin{proof}
    \begin{enumerate}[Schr{i}tt~1]
     \item $\langle\psi_{j,k},\psi_{j,k}\rangle= \int_{-\infty}^{\infty}
      2^{\nicefrac{j}{2}} \psi(2^{j}x-k)\overline{2^{\nicefrac{j}{2}}
      \psi(2^{j}x-k)}\,dx= \int_{-\infty}^{\infty}
      \psi(y)\overline{\psi(y)}\,dy= \int_{0}^{1} \psi^{2}(x)\,dx=1$

      Koordinatentransformation mit $y=2^{j}x-k$

      Es ist $\norm{\psi_{j,k}|L_{2}(\R)}=1$ für alle $j,k\in\Z$ und weiter
      $\norm{\psi_{j,k}|L_{2}([0,1])}=1$ für alle $j\in\N_{0}, 0\leq k<2^{j}$.
     \item $\langle\psi_{j,k},\psi_{j',k'}\rangle=
      2^{j}\int_{-\infty}^{\infty} \psi(2^{j}x-k)\psi(2^{j}x-k')\,dx=0$ für
      $j=j'$ und $k\neq k'$.

      Sei nun $j\neq j'$ und $k,k'\in\Z$. Dann gilt für $j'>j$:
      \begin{gather*}
	2^{\nicefrac{j}{2}}2^{\nicefrac{j'}{2}} \int_{-\infty}^{\infty}
	   \psi(2^{j}x-k)\psi(2^{j'}x-k')\,dx= 2^{\nicefrac{j}{2}}
	   2^{\nicefrac{j'}{2}} \int_{-\infty}^{\infty}
	   \psi(y)\psi(2^{j'-j}y+2^{j'}k-k')\dy = 2^{\nicefrac{j}{2}}
	   2^{\nicefrac{j'}{2}} \int_{-\infty}^{\infty}
	   \psi(y)\psi(2^{r}y-l)\,dy= 2^{\nicefrac{j}{2}}
	   2^{\nicefrac{j'}{2}} \int_{0}^{1} \psi(y) \psi(2^{r}y-l)\,dy
      \end{gather*}
	   Der
	   Träger $[2^{-r}l, 2^{-r}(l+1)]$ liegt entweder in $[0,1]$ oder der
	   Durchschnitt der beiden offenen Intervalle ist leer. Im letzten
	   Fall ist $\langle\psi_{j,k}\psi_{j',k'\rangle}=0$. Also müssen wir
	   einen Blick auf den ersten Fall werfen. Wir haben $r\in\N$. Also
	   gilt entweder $(2^{-r}l, 2^{-r}(l+1))\subseteq(0,\nicefrac{1}{2})$
	   oder $(2^{-r}l, 2^{-r}(l+1))\subseteq(\nicefrac{1}{2},1)$. Bei der
	   ersten Variante ist das Integral dann: $\int_{0}^{\nicefrac{1}{2}}
	   1 \psi(2^{r}y-l)\,dy= \int_{-\infty}^{\infty} \psi(2^{r}y-l)\,dy=
	   2^{-r} \int_{-\infty}^{\infty} \psi(z)\,dz=0$. Im zweiten Fall
	   lässt sich genauso argumentieren. Lediglich beim Integral ist die
	   $1$ durch $-1$ zu ersetzen.
     \item Wenn der Träger in $[0,1]$ gilt:
      \begin{gather*}
	\int_{-\infty}^{\infty} \psi_{j,k} (x)\psi_{j',k'}(x)\,dx=\int_{0}^{1}\psi_{j,k} (x)\psi_{j',k'}(x)\,dx
      \end{gather*}
      Für $\supp\psi_{j,k}\subseteq[0,1]$ haben wir
      $\langle\psi_{j,k},\chi\rangle= 2^{\nicefrac{j}{2}} \int_{0}^{1}
      \psi_{j,k}(x) \chi(x)\,dx= 2^{\nicefrac{j}{2}} \int_{0}^{1}
      \psi_{j,k}(x)\,dx= 2^{\nicefrac{j}{2}} \int_{-\infty}^{\infty}
      \psi_{j,k}(x)\,dx=0$
    \end{enumerate}
  \end{proof}
\end{lemma}

%lem 2
\begin{lemma}\label{lem:2}
  Für alle $f\in L_{2}(\R)$ gilt:
  \begin{gather*}
    f_{L_{2}}= \lim_{n\rightarrow\infty} \sum_{k=-\infty}^{\infty} a_{n,k}
       \chi(2^{n}x-k)\qquad a_{n,k}= 2^{n} \int_{2^{-n}k}^{2^{-n}(k+1)} f(y)\,dy
  \end{gather*}
  \begin{proof}
    Der Beweis erfolgt später unter Benutzung der Fouriertransormation.
    \todo{Link einbauen}
  \end{proof}
\end{lemma}

\begin{bemerk}
  \begin{enumerate}
   \item $\abs{\int_{2^{-n}k}^{2^{-n}(k+1)}1\cdot f(y)\,dy}\leq
    \sqrt{\int_{2^{-n}k}^{2^{-n}(k+1)} \abs{f(y)}^{2}\,dy}
    \sqrt{\int_{2^{-n}k}^{2^{-n}(k+1)} 1^{2}\,dy}$
  \end{enumerate}
\end{bemerk}

% lem 2'
\begin{lemma}\label{lem:2-strich}
  Für jedes $g\in L_{2}([0,1])$ gilt:
  \begin{gather*}
    g_{L_{2}}= \lim_{n\rightarrow\infty} \sum_{k=0}^{2^{n}-1} a_{n,k}
       \chi(2^{n}x-k)\qquad a_{n,k}= 2^{n} \int_{2^{-n}k}^{2^{-n}(k+1)} g(y)\,dy
  \end{gather*}
  \begin{proof}
    Man definiert $f(x)$ als Fortsetzung von $g$ und setzt $0$ sonst. Damit
    folgt das Lemma unmittelbar aus \autoref{lem:2}.
  \end{proof}
\end{lemma}

Wir führen nun den folgenden Raum ein:
\begin{align*}
  L_{n}&\coloneqq\Set{\sum_{k=0}^{2^{n}-1} c_{k}\chi(2^{n}x-k) | c\in\C}\\
  &=\Set{f\colon[0,1]\rightarrow\C | f \text{ konstant auf jedem } [2^{-n}k,
     2^{-n}(k+1)], k=0,\dotsc,2^{n}-1}
\end{align*}
Das ist die lineare Hülle von $\chi(2^{n}x),\dotsc,\chi(2^{n}x-2^{n}+1)$. Die
Dimension von $L_{n}$ muss errechnet werden. Die Grundfunktionen bilden ein
Orthonormalsystem, also ist das Orthonormalbasis von $L_{n}$. Damit ist
$\dim L_{n}=2^{n}$ für $n\in\N_{0}$.

Nun sei $G_{0}$ die lineare Hülle von $\chi$ und $G_{n}$ die lineare Hülle von
$(\{\chi\}\cup\Set{\psi_{j,k}
| 0\leq j<n, k=,\dotsc,2^{j}-1})$.

%lem 3
\begin{lemma}
  \begin{gather*}
    G_{n}=L_{n}\qquad\forall n\in\N_{0}
  \end{gather*}
  \begin{proof}
    Es ist $f=c\chi+ \sum_{j=0}^{n-1} \sum_{k=0}^{2^{j}-1} c_{j,k}
    \psi_{j,k}$. Die Funktion ist konstant auf dyadischen Teilintervallen
    $[2^{-n}(2k), 2^{-n}(2k+1))$. Also ist $f\in L_{n}$ und damit
    $G_{n}\subseteq L_{n}$.

    Nun bilden die Funktionen $\chi$, $\psi_{j,k}$ ein Orthonormalsystem in
    $L_{2}(0,1)$. Also sind sie linear unabhängig. Somit ist $\dim G_{n}=
    1+\sum_{j=0}^{n-1} \sum_{k=0}^{2^{j}-1}1= 1+\sum_{j=0}^{n-1} 2^{j}=
    1+\frac{2^{n}-1}{2-1}= 2^{n}$.
  \end{proof}
\end{lemma}

Die Konsequenz aus \autoref{lem:2-strich} ist
\begin{gather}\label{eq:1}
  L_{2}(0,1)= \overline{\bigcup_{n=0}^{\infty} L_{n}} =
     \overline{\bigcup_{n=0}^{\infty} G_{n}}
\end{gather}
Eigenschaften von Orthonormalsystemen in Hilberträumen:
Ein Orthonormalsystem $(u_{j})_{j}\subseteq H$ (Hilbertraum) ist genau dann
eine Orthonormalbasis, wenn der Abschluß der linearen Hülle der $u_{j}$ der
ganze Raum ist. Diese elementaren Eigenschaften findet u.\,a. in
\cite{triebel} in Kapitel II.\,8.

Aus \autoref{eq:1} folgt, dass $\{\chi\}\cup\Set{\psi_{j,k} | j\in\N_{0},
k=0,\dotsc,2^{j}-1}$ eine Orthonormalbasis ist.


\clearpage
\appendix

\part{Übungsaufgaben}

\section{Übungsserie 1}

Sei $\chi$ die charakteristische Funktion des Intervalls $I=[0,1]$. Sei
\begin{gather*}
  \psi(t)\coloneqq
     \begin{cases}
       1 & 0\leq t<\nicefrac{1}{2}\\
       -1 & \nicefrac{1}{2}\leq t<1\\
       0& \text{sonst}
     \end{cases}
\end{gather*}
das Haar"=Wavelet und
\begin{gather*}
  \psi_{j,k}(t)\coloneqq2^{\nicefrac{j}{2}} \psi(2^{j}t-k)\qquad j,k\in\Z
\end{gather*}
die zugeordnete Orthonormalbasis für den $L_{2}(\R)$.
\begin{itemize}
 \item Berechnen Sie die Fourierreihenentwicklung von $\chi$ bezüglich dieser
  Orthonormalbasis.
 \item Untesuchen Sie die punktweise Konvergenz dieser Entwicklung.
 \item Weisen Sie die $L_{p}$"~Konvergenz dieser Entwicklung für jedes $p$ mit
  $1<p\leq\infty$ nach.
 \item Zeigen Sie die Divergenz der Entwicklung für $p=1$.
\end{itemize}


\begin{thebibliography}{99}
  \bibitem{triebel}\textsc{Triebel}: Höhere Analysis
\end{thebibliography}

\clearpage
\pdfbookmark[0]{Index}{index}
% Behebt das Problem der vielen "`overfull \hbox"' im Index
% <news:3419172.ueajl5DJLB@mjk.komascript.de>
\setlength{\parfillskip}{0pt plus 1fil}
\printindex

\end{document}
