% Einige zusätzliche Informationen für rubber
%  rubber erkennt nicht, dass die Datei weg kann, daher sagen wir es ihm
% rubber: clean $base.thm
%  rubber soll nach Änderungen an der Datei nochmal bauen
% rubber: watch $base.thm
% rubber: makeidx.tool      xindy
% rubber: makeidx.language  german-din
%
% scrreprt trifft am Besten die Bedürfnisse eines Skripts, das ganze wird
% zweiseitig (twoside), d.h. es wird zwischen linker und rechter Seite
% unterschieden, und wir verwenden zwischen den Absätzen einen Abstand
% von einer halben Zeile (halfparskip) und dafür keinen Absatzeinzug,
% wobei die letzte Zeile eines Absatzes zu min. 1/4 leer ist.

\RequirePackage[l2tabu,orthodox]{nag}  % nag überprüft den Text auf veraltete
                   % Befehle oder solche, die man nicht in LaTeX verwenden
                   % soll -- l2tabu-Checker in LaTeX

\RequirePackage[ngerman=ngerman-x-latest]{hyphsubst} % einbinden der neuen
                   % Trennmuster, diese korrigieren einige Fehler der alten
                   % und bieten mehr Trennstellen

\documentclass[ngerman,draft,twoside]{scrreprt}
\KOMAoptions{parskip=half*} % laut Warnung muss die Option so lauten
\usepackage{ifthen}
\usepackage{makeidx}
% \usepackage[final]{graphicx}  % Für Grafiken
\usepackage{xcolor}
\usepackage[draft=false,colorlinks,bookmarksnumbered,linkcolor=blue,breaklinks]{hyperref}

\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage{babel}

\usepackage{lmodern}		% Latin Modern
\usepackage[T1]{fontenc}        % T1-Schriften notwendig für PDFs
\usepackage{textcomp}           % wird benötigt, damit der \textbullet
                                % für itemize in lmodern gefunden wird.

\usepackage[intlimits,leqno]{amsmath}
\usepackage[all,warning]{onlyamsmath}  % warnt bei Verwendung von nicht
                                       % amsmath-Umgebungen z.\,B. $$...$$
\usepackage{amssymb}     % wird für \R, \C,... gebraucht
\usepackage{fixmath}     % ISO-konforme griech. Buchstaben

\usepackage[amsmath,thmmarks,hyperref]{ntheorem} % für die Theorem-Umgebungen
                                                 % (satz, defini, bemerk)
\usepackage{xspace}      % wird weiter unten gebraucht
\usepackage{slashbox}    % für schräge Striche links oben in der
                         % Tabelle; s. texdoc slashbox

\usepackage{paralist}    % besseres enumerate und itemize und neue
                         % compactenum/compactitem; s. texdoc paralist

\usepackage{svn}         % Zum Auswerten und ordentlichen Darstellen der
                         % SVN-Schlüsselwörter (s. vor \begin{document})
                         % dafür muss in SVN noch das Flag svn:keywords
                         % auf "LastChangedRevision LastChangedDate"
                         % gesetzt werden
\usepackage{ellipsis}    % Korrektur für \dots
\usepackage{fixltx2e}
\usepackage[final]{microtype} % Verbesserung der Typographie
\usepackage{nicefrac}
\usepackage[text]{esdiff}
\usepackage{todonotes}

% Damit auch die Zeichen im Mathemode in Überschriften fett sind
% <news:lzfyyvx3pt.fsf@tfkp12.physik.uni-erlangen.de>
\addtokomafont{sectioning}{\boldmath}

% nach dem Theoremkopf wird ein Zeilenumbruch eingefügt, die Schrift des
% Körpers ist normal und der Kopf wird fett gesetzt
\theoremstyle{break}
\theorembodyfont{\normalfont}
\theoremheaderfont{\normalfont\bfseries}
\theoremnumbering{arabic}

% Die folgenden Umgebungen werden einzeln nummeriert und am Ende jedes
% Kapitels zurückgesetzt
\newtheorem{satz}{Satz}[section]
\newtheorem{folgmit}[satz]{Folgerung}

% Die folgenden Theoremumgebungen bekommen keine Nummer
\theoremstyle{nonumberbreak}
%\newtheorem{fakt}{Fakt}
\newtheorem{bemerk}{Bemerkung}
\newtheorem{defini}{Definition}
\newtheorem{bsp}{Beispiel}
\newtheorem{folg}{Folgerung}
\newtheorem{satzON}{Satz}

\theoremheaderfont{\scshape}
\theorembodyfont{\normalfont}
% Das Zeichen am Ende eines Beweises
\theoremsymbol{\ensuremath{_\blacksquare}}
% \theoremsymbol{q.\,e.\,d.}
\newtheorem{proof}{Beweis:}


% Hier die Definition, wie \autoref die Umgebungen nennen soll, die mit
% \newtheorem definiert wurden
\newcommand*{\satzautorefname}{Satz}
\newcommand*{\bemerkautorefname}{Bemerkung}
\newcommand*{\definiautorefname}{Definition}
\newcommand*{\bspautorefname}{Beispiel}
\newcommand*{\folgautorefname}{Folgerung}
\newcommand*{\folgmitautorefname}{Folgerung}
% Zwischen Unter- und Unterunterabschnitten sollte nicht unterschieden
% werden.
\renewcommand*{\subsectionautorefname}{Abschnitt}
\renewcommand*{\subsubsectionautorefname}{Abschnitt}

\pagestyle{headings}

\newcommand*{\R}{\mathbb{R}}      % reelle Zahlen
\newcommand*{\C}{\mathbb{C}}      % komplexe Zahlen
\newcommand*{\N}{\mathbb{N}}      % natürliche Zahlen
\newcommand*{\Q}{\mathbb{Q}}      % gebrochene Zahlen
\newcommand*{\SSS}{\mathbb{S}}     % Sphäre
\newcommand*{\Z}{\mathbb{Z}}      % ganze Zahlen
\newcommand*{\T}{\mathbb{T}}      % Torus
\newcommand*{\1}{\mathnormal{1}}
\newcommand*{\FE}{\mathfrak{E}}
\newcommand*{\FF}{\mathfrak{F}}
\newcommand*{\FR}{\mathfrak{R}}
\newcommand*{\FB}{\mathfrak{B}}
\newcommand*{\CO}{\mathcal{O}}

% Um wichtige Begriffe im Text überall gleich vorzuheben (gleiches
% Markup), sollte dieser Befehl verwendet werden. Das Argument wird
% automatisch als Indexeintrag verwendet. Dieser kann aber auch als
% optionales Argument selbst bestimmt werden.
\newcommand*{\highl}[2][]{\textbf{\boldmath{#2}}%
  \ifthenelse{\equal{#1}{}}{\index{#2}}{\index{#1}}%
}

% Befehl für die Darstellung der Gliederungsüberschriften im Index
\newcommand*{\lettergroup}[1]{\minisec{#1}}

% Um sicherzustellen, dass jeder Betrag-/jede Norm links und rechts die
% Striche bekommt, sind diese Befehle da. Damit kann man nicht die
% rechten Striche vergessen und es wird etwas übersichtlicher. (Vorschlag
% ist aus amsldoc) \abs[\big]{\abs{a}-\abs{b}} \leq \abs{a+b}
\newcommand*{\abs}[2][]{#1\lvert#2#1\rvert}
\newcommand*{\norm}[2][]{#1\lVert#2#1\rVert}

% Das original Epsilon sieht nicht so toll aus
\renewcommand*{\epsilon}{\varepsilon}
% ... und mancheinem gefällt auch das Phi nicht
\renewcommand*{\phi}{\varphi}

% ordentliches :=
\newcommand*{\coloneq}{\mathrel{\mathop:}=}

\DeclareMathOperator{\spn}{span}
\DeclareMathOperator{\supp}{supp}
\DeclareMathOperator{\GO}{O}
\DeclareMathOperator{\GSO}{SO}

\makeindex

\SVN $LastChangedRevision$
\SVN $LastChangedDate$


% Zaehler wird auf 0 gesetzt. Die Einfuehrung wurde bei uns als 0. Kapitel
% angefangen
\addtocounter{chapter}{-1}

\begin{document}

\title{Fourieranalysis}
\author{PD\,Dr.\,Aicke Hinrichs}
\date{Semester: SSS 2007, SSS 2009}
\maketitle

\clearpage
\chapter*{Vorwort}

{\itshape
  Dieses Dokument wurde als Skript für die auf der
  Titelseite genannte Vorlesung erstellt und wird jetzt im Rahmen des
  Projekts
  "`\href{http://uni-skripte.lug-jena.de/}
  {Vorlesungsskripte der Fakultät für Mathematik}
  \href{http://uni-skripte.lug-jena.de/}{und Informatik}"'
  weiter betreut. Das
  Dokument wurde nach bestem Wissen und Gewissen angefertigt. Dennoch
  garantiert weder der auf der Titelseite genannte Dozent, die Personen,
  die an dem Dokument mitgewirkt haben, noch die
  Mitglieder des Projekts für dessen Fehlerfreiheit. Für etwaige Fehler
  und dessen Folgen wird von keiner der genannten Personen eine Haftung
  übernommen. Es steht jeder Person frei, dieses Dokument zu lesen, zu
  verändern oder auf anderen Medien verfügbar zu machen, solange ein
  Verweis auf die Internetadresse des Projekts
  \url{http://uni-skripte.lug-jena.de/}
  enthalten ist.

  Diese Ausgabe trägt die Versionsnummer~\SVNLastChangedRevision{} und ist vom
  \SVNDate{}. Eine neue Ausgabe könnte auf der Webseite des Projekts verfügbar
  sein.

  Jeder ist dazu aufgerufen, Verbesserungen, Erweiterungen und
  Fehlerkorrekturen für das Skript einzureichen bzw. zu melden oder diese
  selbst einzupflegen -- einfach eine E-Mail an die
  \href{mailto:uni-skripte@lug-jena.de}{Mailingliste
  \texttt{<uni-skripte@lug-jena.de>}} senden. Weitere Informationen
  sind unter der oben genannten Internetadresse verfügbar.

  Hiermit möchten wir allen Personen, die an diesem Skript mitgewirkt
  haben, vielmals danken:
  \begin{itemize}
   \item \href{mailto:jens@kubieziel.de}{Jens Kubieziel
    \texttt{<jens@kubieziel.de>}} (2007,2009)
  \end{itemize}
}

\clearpage
\pdfbookmark[0]{Inhaltsverzeichnis}{inhaltsverzeichnis}
\tableofcontents

\clearpage
\pdfbookmark[0]{Auflistung der Sätze}{theoremlist}
\chapter*{Auflistung der Theoreme}

\pdfbookmark[1]{Sätze}{satzlist}
\section*{Sätze}
\theoremlisttype{optname}
\listtheorems{satz}

\pdfbookmark[1]{Definitionen und Festlegungen}{definilist}
\section*{Definitionen und Festlegungen}
% \theoremlisttype{all}
\listtheorems{defini,festl}


\chapter{Einführung}

Die Fourieranalysis entwickelte sich aus dem Studium der Fourierreihen. Damals untersuchte man die Möglichkeit, Funktionen durch trigonometrische Funktionen zu repräsentieren. Der Mathematiker \textsc{Joseph Fourier} veröffentlichte im Jahr 1807 seine Arbeit "`Mémoire sur la propagation de la chaleur dans les corps solides"'. Dort beschrieb er, dass sich jede Funktion durch eine Serie von Vielfachen der Sinusfunktion schreiben lässt. Später stellte sich heraus, dass dieses Resultat nicht vollständig korrekt ist. Jedoch war die Grunderkenntnis ein großer Durchbruch. Der deutsche Mathematiker \textsc{Johann Dirichlet} zeigte 1829 die Behauptung \textsc{Fourier}s für \textsc{Lipschitz}-stetige Funktionen. Die Weiterentwicklung der Erkenntnisse nahmen über ein Jahrhundert in Anspruch und führten zur Definition des \textsc{Dirichlet}- sowie des \textsc{Lebesgue}-Integrals.

Für die Fourieranalysis existiert auch das Synonym der harmonischen Analysis. Immer geht es darum, Funktionen in
einfache Funktionen umzustellen. Wozu ist das gut?
Anfangs (zu Zeiten \textsc{Fourier}s) war man der Meinung, dass das nichts bringt. Jedoch war \textsc{Fourier} von seinem Ansatz überzeugt und stellte das in seinem Artikel dar. Im Laufe der Jahre hat sich die Fourieranalysis durchgesetzt.
Denn \textsc{Fourier}s Prinzip funktioniert.

Wir behandeln die folgenden Punkte:
\begin{enumerate}
 \item Fourierreihen (Entwicklung, Konvergenz, Summierbarkeit etc.) im \autoref{sec:fourierreihe}
 \item Fouriertransformation im \autoref{sec:fouriertrafo}
 \item harmonische Analyse auf lokalkompakten abelschen Gruppen im \autoref{sec:harmana}
 \item Wavelets
% \item orthogonale Reihen im \autoref{sec:orthoreihe}
 \item Anwendungen
\end{enumerate}

Ende des 18.\,Jahrhunderts wurden hauptsächlich zwei
Differentialgleichungen studiert. Zum einen war das die
Wellengleichung $\diffp[2]{u}{x}= \diffp[2]{u}{t}$ und zum anderen die
Wärmeleitungsgleichung $\diffp[2]{u}{x}= \diffp{u}{t}$. Der
Lösungsansatz ist die Separation der Variablen und Superposition,
d.\,h. die Linearität der Lösungen. In der Vorlesung wird die Frage
untersucht werden, welche Funktionen $f(x)$ sich als Summen
elementarer harmonischer Schwingungen darstellen lassen.

\chapter{Fourierreihen}
\label{sec:fourierreihe}
\section{Die schwingende Saite}

Eine Saite ist an zwei Enden ($0, \pi$) eingespannt und wird gezupft. Sie
bewegt sich und versucht, wieder in Ruhestellung zu kommen. Die Funktion
$u(x,t)$ hängt von Ort und Zeit ab. Woher kommt nun die Gleichung
$\diffp[2]{u}{x}=a^{2} \diffp[2]{u}{t}$? Man macht
Infinitesimalrechnung.
An den Enden wirkt die Spannung
$S(x,t)$ in Tangentialrichtung und hängt von Ort und Zeit ab. Wir nehmen zur
Vereinfachung an, dass die Masseteilchen sich nur vertikal bewegen. Die
horizontale Komponente von $S$ nennen wir $H(x,t)=S(x,t)\cos\Theta(x,t)$.
Dabei ist $\Theta(x,t)$ der Winkel von $S$ zur Horizontalen. Es gilt
$H(x+\Delta x,t)-H(x,t)=0=S(x+\Delta x,t)\cos (\Theta+\Delta\Theta)- S(x,t)
\cos\Theta$. Die vertikale Komponente heißt $V(x,t)=S(x,t)\sin\Theta$. Nach
Newton gilt, dass die externe Kraft gleich der Masse mal Beschleunigung ist.
Das bedeutet, $V(x+\Delta x,t)-V(x,t)=\rho\Delta x \diffp[2]{u}{t}(\overline{x},t)$. Dabei ist $\rho$ die Massendichte der
Saite und $\overline{x}$ der Masseschwerpunkt des Saitenstücks von $x$ bis
$x+\Delta x$. Für $\Delta x\rightarrow 0$ folgt
$\diffp{V}{x}(x,t)=\rho \diffp[2]{u}{t}(x,t)$. Weiter stellen wir
fest, dass $H(x,t)=H(t)=S(x,t)\cos\Theta$, d.\,h. $H$ hängt nicht von $x$ ab. Ferner ist
$V(x,t)=H(x,t)\tan\Theta$. Wie kann man $\tan \Theta$ durch $u$ ausdrücken? Es
gilt $\tan \Theta=\diffp[2]{u}{x}(x,t)$ und es folgt
$\diffp{V}{x}= H(t) \diffp[2]{u}{x}=\rho \diffp[2]{u}{t}$. Eine
weitere Annahme zur
Vereinfachung ist, dass wir nur kleine Auslenkungen betrachten. Damit ist
$\cos\Theta$ nahe bei 1 und $H(t)$ ist fast gleich zu $S(t)$.

Nun sei noch die Spannung an den Enden der Saiten zeitlich konstant. Damit ist
auch $S$ konstant. Es bleibt also übrig:
\begin{gather*}
  \rho\diffp[2]{u}{t} = S\diffp[2]{u}{x}
\end{gather*}
Zur weiteren Vereinfachung setzt man $a^{2}=\nicefrac{S}{\rho}$.

Der französische Mathematiker \textsc{d'Alembert} bestimmte die allgemeine Lösung durch $u(x,t)=\nicefrac{1}{2}
(f(x+t)+g(x-t))$. Dabei sind $f,g$ beliebig und zweimal stetig differenzierbar.

Zu einem vernünftig gestellten physikalischen Problem gehört noch die
Anfangsbedingung: $u(x,0)=\phi(x), \diffp{u}{t}(x,0) =
\psi(x)$ und die Randbedingung $u(0,t)=u(\pi,t)=0$. Es ist
$u(x,0)=\phi(x)=\nicefrac{1}{2} (f(x)+g(x))$ und
$\diffp{u}{t}(t,0)=\psi(x)= \nicefrac{1}{2} (f'(x)-g'(x))$. Aus der
Tatsache $\phi'(x)= \nicefrac{1}{2} (f'(x)+ g'(x))$ folgt insgesamt:
$f'(x)= \psi(x)+ \phi'(x)$ und $g'(x)= -\psi(x)+ \phi'(x)$.

\textsc{Bernoulli} hat ebenfalls Lösungen gesucht: $u_{j}(x,t)= \sin jx \cos jt$ mit
der Superposition: $u(x,t)=\sum_{j=1}^{\infty} b_{j} \sin jx \cos jt$. Nach
dem Einsetzen der Randbedingungen ergibt sich: $u(x,0)=\sum_{j=1}^{\infty}
b_{j} \sin jx=\colon \phi(x)$. Der Mathematiker fragte sich, für welche $\phi$ das
funktioniert. Eine Lösung lieferten \textsc{Fourier} und \textsc{Dirichlet}.

\begin{enumerate}
 \item Integrierbare Funktionen lassen sich so darstellen.
 \item Erklärung, was die Konvergenz einer Reihe ist (Konvergenz
  von Partialsummen)
\end{enumerate}

\textsc{Fourier}s Idee war die Funktion durch eine Reihe darzustellen: $\int_{0}^{\pi} \phi(x) \sin kx\,dx= \sum_{j=1}^{\infty}
b_{j} \int_{0}^{\pi} \sin jx \sin kx\,dx=\sum_{j=1}^{\infty} b_{j}
\begin{cases}
  0 & j\neq k\\
  \frac{\pi}{2} & j=k
\end{cases}=\nicefrac{\pi}{2}b_{k}$. Damit muss man eher das Problem, wann die
Reihe gegen $\phi(x)$ konvergiert, betrachten. Insgesamt ergibt sich
als Fourierformel:
\begin{gather*}
  b_k = \frac{2}{\pi} \int_0^\pi f(x)\sin kx\,dx
\end{gather*}

\paragraph{Klassische Fourierreihen}
\begin{gather*}
  \sum_{j=1}^{\infty} a_{j} \cos jx\qquad \sum_{j=1}^{\infty} b_{j} \sin jx\\
  \sum_{j=1}^{\infty} (a_{j}\cos jx+ b_{j}\sin jx)
\end{gather*}

Besser ist der moderne Ansatz, das im Komplexen zu betrachten:
\begin{gather*}
  \cos  jx = \frac{e^{ijx}+e^{-ijx}}{2} \qquad \sin jx =
     \frac{e^{ijx}-e^{-ijx}}{2}
  \Rightarrow \sum_{j=-\infty}^{\infty} c_{j} e^{ijx}
\end{gather*}

\section{Fourierreihen -- eine Einführung}
\label{sec:FR-einf}

Im $\R^{n}$ gibt es Gruppen, die natürlich darauf operieren.
\begin{itemize}
 \item Translation
 \item Rotation
 \item Dilatation
\end{itemize}
Interessant sind Funktionen, die sich bezüglich dieser Operationen gut
verhalten. Diese wollen wir im folgenden studieren.

Für Fourierreihen muss man sich ein anderes Objekt besorgen, den \highl{Torus}
$\T=\R/_{2\pi\Z}$.
Als einfaches Modell kann man das Intervall $[0,2\pi)$
nehmen. Addition und Subtraktion machen wir modulo $2\pi$. Funktionen auf dem
Torus entsprechen $2\pi$-periodischen Funktionen auf $\R$.
\begin{gather*}
  \int_{0}^{2\pi} f(x)\,dx=\int_{0}^{2\pi} f(x+y)\,dx
\end{gather*}

Ein zweites Modell für den Torus ist der Einheitskreis in $\C$. Es ist $x\in\R
\leadsto e^{ix}\in \C$. Der Torus addiert auf sich selbst als Gruppe. Sei
$x\in\T$. Die Translation $\tau\colon\T\rightarrow \T$ bildet $x\mapsto x+y\mod
2\pi$ ab (Modell 1) bzw. $e^{ix}\mapsto e^{i(x+y)}$ (Modell 2).

Frage: Welche Funktionen verhalten sich gut gegenüber dieser Aktion? Der erste
Ansatz wäre: $\tau_{y}f(x)=f(x)=f(x+y)\Rightarrow f$ ist konstant. Der zweite
Ansatz ist $\abs{\tau_{y}f(x)}=\abs{f(x)}=\abs{f(x+y)}$. Wir können schreiben
$f(x+y)=f(x)\phi(y)$ mit $\abs{\phi(y)}=1$
Für $f\neq0\Rightarrow f(y)=f(0)\phi(y)$, d.\,h. $f$ ist bis auf eine
Konstante durch $\phi$ bestimmt. Somit folgt $\phi(x+y)=\phi(x)\cdot\phi(y)$.
Also $\phi$ ist ein Homomorphismus von $\T$ in Modell 1 nach $\T$ in Modell 2.
Wir verlangen zusätzlich, dass $\phi$ stetig ist.

\begin{defini}[Charakter]
  Ein stetiger Homomorphismus $\phi\colon G\rightarrow\T$ heißt
  \highl{Charakter} auf dem Torus. Dabei ist $G$ eine lokalkompakte abelsche Gruppe.
\end{defini}

Wir studieren eine lokalkompakte abelsche Gruppe $G$.
Dabei heißt \highl{Lokalkompaktheit}, dass wir auf $G$ eine Topologie haben
und jedes Element eine kompakte Umgebung hat\footnote{Genauer muss $G$
ein \textsc{Hausdorff}-Raum sein, d.\,h. alle Punkte in $G$ haben
disjunkte offene Umgebunden.}.
Diese Topologie verträgt sich mit der Gruppenoperation. Wichtig ist: Sei
$O\subseteq G$ offen, dann ist $xO=\{xy\colon y\in O\}$ wieder offen. Wegen der
Eigenschaft muss man zur Prüfung auf Lokalkompaktheit nur das Einselement
kontrollieren.

\begin{bsp}
Beispiel sind $(\R, +), (\R^{n},+), \C, \R^{*}=\R\setminus \{0\}$ mit der
  Multiplikation. Weiterhin ist auch $\T$ eine kompakte abelsche Gruppe.
  Fourieranalysis funktioniert auf allen diesen Gruppen. Der Charakter auf
  einer solchen Gruppe ist ein stetiger Homomorphismus $\phi\colon
  G\rightarrow \C^{*}$ ($\C^{*}$ ist multiplikativ). 
\end{bsp}

\begin{bemerk}
  Die Charaktere bilden  selbst eine abelsche Gruppe. Es gilt: $(\phi\psi)(x)\coloneq
  \phi(x)\psi(x)$ mit dem Einselement $\phi(x)=1$, dem inversen Element
  $\phi^{-1}(x)=\phi(x)^{-1}$. Die Gruppeneigenschaften rechnet man leicht
  nach. (Übung)
  Man bezeichnet die Gruppe der Charaktere als \highl[Gruppe!duale]{duale
    Gruppe}.

  Falls $G$ kompakt ist, folgt, dass jeder Charakter nach $\T$ abbildet,
  d.\,h. $\phi\colon G\rightarrow\T$.
\end{bemerk}

\paragraph{Suche der Charaktere}
Die erste Aufgabenstellung ist immer, die Charaktere zu suchen (finden der
dualen Gruppe). Jetzt ist $G=\T$. Sei $\phi\colon[0,2\pi)\rightarrow\T=
\{z\in\C\colon\abs{z}=1\}$ stetig mit $\phi(x+y)=\phi(x)\phi(y)$.

Man kann für $a\in[0,2\pi)$ ein $b=\int_{0}^{a} \phi(x)\,dx\neq0$ finden. Wir gehen
das folgendermaßen an: $b\phi(y)=\int_{0}^{a} \phi(x)\phi(y)\,dx= \int_{0}^{a}
\phi(x+y)\,dx= \int_{y}^{a+y} \phi(x)\,dx$ (Integralgrenzen evtl. noch modulo
$2\pi$ rechnen, um nicht über die Grenzen zu rutschen).
\begin{gather*}
  \phi(y)= \frac{1}{b} \int_{y}^{a+y} \phi(x)\,dx
\end{gather*}
Somit folgt, dass $\phi$  stetig differenzierbar ist und für die
Ableitung können wir folgern. $\phi'(y)=\lim_{h\rightarrow
0} \frac{\phi(y+h)-\phi(y)}{h}= \lim_{h\rightarrow 0} \frac{\phi(y)\phi(h)-
\phi(y)\phi(0)}{h}= \phi(y)\phi'(0)$. Damit ergibt sich $\phi'=K\phi$ mit
$K=\phi'(0)$ und wir erhalten $\phi(x)=ce^{Kx}$ für $x\in[0,2\pi)$. Im Fall
$\phi(0)=1$ ergibt sich dann $1=c$ und $\phi(x)=e^{Kx}$. Weiter ist
$\phi(x+2\pi)= e^{Kx+K2\pi}=\phi(x)$ und es folgt, $e^{K2\pi}=1$ genau
dann, wenn $K=ij$ mit $j\in\Z$. Somit ist der Charakter $\phi(x)=
e^{ijx}$.

\begin{satz}\label{satz:121}
  Die Charaktere auf dem Torus $\T=[0,2\pi)$ sind genau die Funktionen
  $\phi(x)=e^{ijx}$ mit $j\in\Z$. Die duale Gruppe des Torus ist die diskrete
  Gruppe $(\Z,+)$
\end{satz}

\paragraph{Berechnung der Fourierkoeffizienten}
Entwickle in Fourierreihe $f(x)=\sum_{j\in\Z} c_{j}e^{ijx}$. Dabei sind die
$c_{j}$ die Fourierkoeffizienten. Die Frage ist, wann die Fourierreihe
konvergiert.

Sei $f$ ein trigonometrisches Polynom, d.\,h. wir haben eine endliche Summe:
$f(x)=\sum_{j=-N}^{N} c_{j} e^{ijx}$. Wie rechnet man die Koeffizienten $c_{j}$ aus? Wir
integrieren gegen einen Charakter\footnote{Die Begründung hierfür liegt in der
Hilbertraumtheorie. Das stellt eine Art Basiswechsel im Hilbertraum dar (Falls
ich das richtig verstanden habe.).}
\begin{align*}
 \int_{0}^{2\pi} f(x)e^{-ikx}\,dx &= \sum_{j=-N}^{N} c_{j} \int_{0}^{2\pi}
     e^{ijx}e^{-ikx}\,dx = \sum_{j=-N}^{N} c_{j} \int_{0}^{2\pi}
     e^{i(j-k)x}\,dx\\
  &=\sum_{j=-N}^{N} c_{j}\begin{cases}2\pi & j=k\\0 &
      \text{sonst}\end{cases} = 2\pi c_{k}
\end{align*}

\begin{defini}[Fourierkoeffizient] Für eine ganze Zahl $k$ ist der $k$-te
  \highl{Fourierkoeffizient} einer absolut integrierbaren Funktion
  $f\colon[0,2\pi)\rightarrow \C$ gegeben durch
  \begin{gather*}
    c_{k}=\hat{f}(k)=  \frac{1}{2\pi} \int_{0}^{2\pi} f(x)e^{-ikx}\,dx
  \end{gather*}
  \end{defini}

Die fundamentale Frage der Fourierreihen ist, für welche $f$ und in welchem
Sinn die Reihe $\sum_{j\in\Z} \hat{f}(j)e^{ijx}$ gegen $f$ konvergiert.

Wir betrachten im folgenden $L_{p}$-Räume $L_{p}([0,2\pi))$.
Der Raum $L_{p}([0,2\pi))$ ist ein vollständiger normierter Raum (Banachraum).
Es ist $f\in L_{1}(\T)\leadsto (\hat{f}(k))$. 

\begin{satz}\label{satz:122}
  Für $f\in L_{1}(\T)$ und $k\in\Z$ gilt,
  \begin{gather*}
   \abs{\hat{f}(k)}\leq \norm{f| L_{1}} 
  \end{gather*}
  \begin{proof}
    $\abs{\hat{f}(k)}= \abs{\frac{1}{2\pi} \int_{0}^{2\pi} f(x) e^{-ikx}\,dx}
    \leq \frac{1}{2\pi} \int_{0}^{2\pi} \abs{f(x)}\,dx= \norm{f| L_{1}}$.
  \end{proof}
\end{satz}

\begin{satz}[Satz von \textsc{Riemann}-\textsc{Lebesgue}]
  Für $f\in L_{1}(\T)$ gilt
  \begin{gather*}
    \lim_{k\rightarrow \pm\infty} \hat{f}(k)=0
  \end{gather*}
  \begin{proof}
    Wir brauchen zum Beweis eine Vorbemerkung: Trigonometrische Polynome sind
    dicht in jedem $L_{p}(\T)$ für $0<p<\infty$, d.\,h. für alle Funktionen $f\in
    L_{p}(\T)$ gibt es ein trigonometrisches Polynom $P$ mit $\norm{f-P|
    L_{p}}<\epsilon$. Die Beweisidee zu der Aussage ist:
    \begin{enumerate}
      \item Zuerst überlegt man sich, dass der Raum der stetigen Funktionen
      $C(\T)$ dicht ist in $L_{p}(\T)$. Starte mit $f\in L_{p}(\T)$ und falte
      diese mit einer differenzierbaren Funktion, die fast eine
      Deltadistribution ist. Diese Funktion ist fast überall $0$, außer in einer
      kleinen Umgebung um $0$. Das Integral ist $1$.
      \begin{gather*}
	f*g_{\epsilon}(x)=\int_{\R} f(y)g_{\epsilon}(x-y)\,dy\approx f(x)
      \end{gather*}
      Das ergibt $(\frac{1}{2\pi} \int_{0}^{2\pi} \abs{f(x)-
      f*g_{\epsilon}(x)}^{p}\,dx)^{\nicefrac{1}{p}}$.
     \item Im zweiten Schritt zeigen wir, dass die trigonometrischen Polynome
      dicht in der $L_{p}$-Norm liegen (siehe Satz von \textsc{Stone}-\textsc{Weierstraß}).
    \end{enumerate}

    Damit können wir nun den Satz recht schnell beweisen:
    \begin{enumerate}[1. Schr{i}tt]
      \item $f(x)=\sum_{j=-N}^{N} c_{j} e^{-ijx}$. Wir wissen
      $c_{j}=\hat{f}(j) \Rightarrow \hat{f}(k)=0$ für $\abs{k}>N$.
     \item Sei $f\in L_{1}(\T)$ und $\epsilon>0$. Wähle ein trigonometrisches
      Polynom $P(x)=\sum_{j=-N}^{N} c_{j} e^{ijx}$ mit
      $\norm{f-P|L_{1}}<\epsilon$. Nach
      dem \autoref{satz:121} folgt: $\widehat{f+g}(k)= \hat{f}(k)+\hat{g}(k)$.
      Weiter ist $\abs{\hat{f}(k)}= \abs{\widehat{f-P}(k)+ \hat{P}(k)}\leq
      \abs{\widehat{f-P}(k)}+ \abs{\hat{P}(k)} \leq \norm{f-P|L_{1}}
      +\abs{\hat{P}(k)} \leq \norm{f-P|L_{1}}<\epsilon$ für $\abs{k}> N$.
      \end{enumerate}
  \end{proof}
\end{satz}

\begin{satz}
  Ist $f\in C^{k}(\T)$, dann gilt
  \begin{gather*}
    \abs{\hat{f}(j)}\leq \frac{c}{(1+\abs{j})^{k}}
  \end{gather*}
  mit $c$ unabhängig von $j$.
  \begin{proof}
    Betrachten $j\neq 0$. Wir haben:
    \begin{align*}
      \abs{\hat{f}(j)} &= \abs[\bigg]{\frac{1}{2\pi} \int_{0}^{2\pi} f(x)
	 e^{-ijx}\,dx} = \abs[\bigg]{\frac{1}{2\pi ij} \int_{0}^{2\pi} f'(x)
	 e^{-ijx}\,dx}\\
      &= \abs[\bigg]{\frac{1}{ij}\widehat{f'}(j)} =\dotsb=\abs[\bigg]{\frac{1}{(ij)^{k}}
	 \widehat{f^{(k)}} (j)}\\
      &\leq \frac{1}{\abs{j}^{k}} \norm{f^{(k)}|L_{1}}\leq \frac{c}{(1+\abs{j})^{k}}
    \end{align*}
    Die Randterme oben verschwinden, da es sich um $2\pi$-periodische Funktionen handelt.
  \end{proof}
\end{satz}

\begin{bemerk}
  Je glatter also die Funktion $f$, desto schneller konvergieren die
  Fourierkoeffizienten gegen $0$.
  Es gibt auch "`Umkehrungen"' des obigen Satzes.
\end{bemerk}

\section{Summierbarkeit von Fourierreihen}

Sei $f\in L_{1}(\T), c_{j}=\hat{f}(j)= \nicefrac{1}{2\pi} \int_{0}^{2\pi} f(x)
e^{-ijx}\,dx$. Dann ist $\sum_{j=-\infty}^{\infty} \hat{f}(j) e^{ijx}$ die
formale Fourierreihe. Die Partialsummen haben die Darstellung:
\begin{gather*}
  S_{N}f(x)= \sum_{j=-N}^{N} \hat{f}(j) e^{ijx}
\end{gather*}
Die Fourierreihe konvergiert gegen $f$ im Punkt $x$, falls gilt
\begin{gather*}
  S_{N}f(x)\xrightarrow{N\rightarrow\infty} f(x)
\end{gather*}
Zum Studium der Konvergenz  ist es günstig, eine \highl{Integraldarstellung}
für $S_{N}f(x)$ zu finden:
\begin{align*}
  S_{N}f(x) &= \sum_{j=-N}^{N} \hat{f}(j)e^{ijx}
     = \sum_{j=-N}^{N} \frac{1}{2\pi} \int_{0}^{2\pi} f(y)
     e^{-ijy}\,dy e^{ijx}\\
  &= \frac{1}{2\pi} \int_{0}^{2\pi} \sum_{j=-N}^{N}
     e^{ij(x-y)} f(y)\,dy
     = \frac{1}{2\pi} \int_{0}^{2\pi} D_{N}(x-y) f(y)\,dy
\end{align*}

Dabei ist $D_{N}(x)=\sum_{j=-N}^{N} e^{ijx}$ der
\highl{\textsc{Dirichlet}kern} und wir versuchen durch geschicktes Umstellen
eine explizite Darstellung zu gewinnen:
\begin{align*}
  D_{N}(x) &= \sum_{j=-N}^{N} e^{ijx} = e^{-iNx}\sum_{j=0}^{2N} e^{ijx}\\
  &= e^{-iNx} \frac{e^{i(2N+1)x}-1}{e^{ix}-1}
     = \frac{e^{i(N+1)x}- e^{-iNx}}{e^{ix}-1}\\
  &= \frac{e^{i(N+\nicefrac{1}{2})x}-
     e^{-i(N+\nicefrac{1}{2})x}}{e^{i\nicefrac{1}{2}x}-e^{-i\nicefrac{1}{2}x}} \frac{2i}{2i}
     = \frac{\sin (N+\nicefrac{1}{2})x}{\sin \nicefrac{x}{2}}
\end{align*}

\begin{satz}
  Die Partialsummen der Fourierreihen von $f\in L_1(\T)$ lassen sich darstellen als
  \begin{gather*}
    S_{N}f(x) = \frac{1}{2\pi} \int_{0}^{2\pi} D_{N} (x-y) f(y)\,dy=
       \frac{1}{2\pi} \int_{0}^{2\pi} D_{N}(y) f(x-y)\,dy
       \end{gather*}
  mit dem Dirichletkern
  \begin{gather*}
    D_{N}(x)= \frac{\sin(N+\nicefrac{1}{2})x}{\sin \nicefrac{x}{2}}
  \end{gather*}
\end{satz}

\begin{bemerk}
  Der Dirichletkern ist fundamental für das Studium der Konvergenz von
  Fourierreihen.
\end{bemerk}

\begin{bsp}
  Sei $f(x)=1$. Dann ist $\hat{f}(j)= \nicefrac{1}{2\pi} \int_{0}^{2\pi}
  e^{-ijx}\,dx= \begin{cases}1 & j=0\\0 & j\neq0\end{cases}$. Weiter gilt
  $S_{N}f(x)=1=\nicefrac{1}{2\pi} \int_{0}^{2\pi} D_{N}(x-y)\,dy=
  \nicefrac{1}{2\pi} \int_{0}^{2\pi} D_{N}(y)\,dy$.
\end{bsp}

\begin{satz}
  Sei $f\in L_{1}(\T)$ und $f$ differenzierbar in $x$. Dann gilt:
  \begin{gather*}
    S_{N}f(x)\rightarrow f(x)
  \end{gather*}
  \begin{proof}
    \begin{align*}
      \abs{S_{N}f(x)-f(x)} &= \abs[\bigg]{\frac{1}{2\pi} \int_{0}^{2\pi} D_{N}(y)
	 f(x-y)\,dy-f(x)}\\
      &= \abs[\bigg]{\frac{1}{2\pi} \int_{0}^{2\pi} D_{N}(y) (f(x-y)-f(x))\,dy}
    \end{align*}
    Wir betrachten $x=0$ und integrieren von $-\pi$ bis $\pi$:
    \begin{align*}
      \abs{S_{N}f(0)-f(0)} &= \abs[\bigg]{\frac{1}{2\pi} \int_{-\pi}^{\pi}
	 D_{N}(y) (f(y)-f(0))\,dy}\\
      &\leq \abs[\bigg]{\frac{1}{2\pi} \int_{-\pi}^{-\epsilon} D_{N}(y)
	 (f(y)-f(0))\,dy}  + \abs[\bigg]{\frac{1}{2\pi}
	 \int_{-\epsilon}^{\epsilon} D_{N}(y) (f(y)-f(0))\,dy}\\
	 &\qquad + \abs[\bigg]{\frac{1}{2\pi} \int_{\epsilon}^{\pi} D_{N}(y)
	 (f(y)-f(0))\,dy}
    \end{align*}
    \begin{align*}
      \abs[\bigg]{\frac{1}{2\pi} \int_{-\pi}^{-\epsilon} D_{N}(y) (f(y)-f(0))\,dy}
	 &= \abs[\bigg]{\frac{1}{2\pi} \int_{-\pi}^{-\epsilon} \frac{\sin
	 (N+\nicefrac{1}{2})y}{\sin\nicefrac{y}{2}} (f(y)-f(0))\,dy}\\
      &= \abs[\bigg]{\underbrace{\frac{1}{2\pi} \int_{-\pi}^{-\epsilon} \sin Ny \frac{\cos
	 \nicefrac{y}{2}}{\sin \nicefrac{y}{2}} (f(y)-f(0))\,dy}_{I_{a1}}\\
	       &\qquad+ \underbrace{\frac{1}{2\pi} \int_{-\pi}^{-\epsilon}
	 \cos Ny (f(y)-f(0))\,dy}_{I_{a2}}}\\
      &\leq I_{a1}+ I_{a2}
    \end{align*}
    \begin{align*}
      I_{a1} &= \abs{\frac{1}{4\pi i} \int_{-\pi}^{-\epsilon} (e^{iNy}-
	 e^{-iNy}) \frac{\cos \nicefrac{y}{2}}{\sin \nicefrac{y}{2}}
	 (f(y)-f(0))\,dy}
      = \abs{\frac{1}{4\pi} \int_{-\pi}^{\pi} (e^{iNy}-e^{-iNy}) g(y)\,dy}
    \end{align*}
    \begin{align*}
      &\text{mit } g(y)=\frac{\cos \nicefrac{y}{2}}{\sin \nicefrac{y}{2}}
	 (f(y)-f(0)) 1_{[-\pi,-\epsilon)}(y)\\
      &\leq \frac{1}{2} \abs{\frac{1}{2\pi} \int_{-\pi}^{\pi} g(y)e^{iNy}\,dy}
	 + \frac{1}{2}\abs{\frac{1}{2\pi} \int_{-\pi}^{\pi} e^{-iNy} g(y)\,dy}\\
      &= \frac{1}{2} \abs{\hat{g}(N)}+\frac{1}{2} \abs{\hat{g}(-N)}\\
      &\Rightarrow \hat{g}(N), \hat{g}(-N)\rightarrow 0 \text{ mit }
	 N\rightarrow\infty\\
      &\Rightarrow I_{a1}\xrightarrow{N\rightarrow\infty}0 \Rightarrow I_{a},
	 I_{b} \xrightarrow{N\rightarrow\infty}0\\
      \abs{\frac{1}{2\pi} \int_{-\epsilon}^{\epsilon} D_{N}(y)
	(f(y)-f(0))\,dy} &= \abs{\frac{1}{2\pi} \int_{-\epsilon}^{\epsilon}
	 D_{N}(y) (f(y)-f(0))\,dy}\\
      &\text{$f$ ist differenzierbar in 0}\\
      &\Rightarrow \abs{f(y)-f(0)}\leq G\abs{y} \text{ für }
	 \abs{y}\leq\epsilon\\
    \end{align*}
    Nun kann man analog zu der anderen Funktion schliessen, dass diese auch
    gegen 0 geht für $N\rightarrow\infty$. Damit folgt, $\abs{S_{N}f(0)-
    f(0)}\rightarrow 0$ für $N\rightarrow\infty$.
  \end{proof}
\end{satz}

\begin{bemerk}
  Vergleiche auch mit Taylorreihen.
\end{bemerk}

\begin{folg}
  Ist $f$ eine differenzierbare Funktion, so konvergiert die Fourierreihe von $f$
  gegen $f$ in jedem Punkt.
\end{folg}

\begin{bemerk}
  \begin{enumerate}
    \item Wir haben mehrmals den folgenden Fakt verwendet:
    Ist $f\colon[a,b]\rightarrow\C$ absolut integrierbar, so gilt
    $\lim_{j\rightarrow\infty} \int_{a}^{b} f(t)\sin jt\,dt=
    \lim_{j\rightarrow\infty} \int_{a}^{b} f(t)\cos jt\,dt=0$.
   \item Analog folgt das \highl{Lokalisationsprinzip} von \textsc{Riemann}: Das
    Verstehen der Fourierreihe der Funktion $f$ in einem Punkt $x$ hängt
    ausschließlich von den Werten von $f$ in einem beliebig kleinen Intervall
    um $x$ ab.
   \item Ebenso beweist man das etwas allgemeinere \highl{Kriterium
       von \textsc{Dini}}:
    Sei $f$ eine Funktion, die in $x_{0}$ sowohl einen links- wie auch
    rechtsseitigen Grenzwert hat:
    \begin{align*}
      f(x_{0}+0)=\lim_{h\downarrow 0} f(x_{0}+h) \text{ existiert}\\
      f(x_{0}-0)=\lim_{h\downarrow 0} f(x_{0}-h)  \text{ existiert}
    \end{align*}
    Setze $S_{0}=\nicefrac{1}{2} (f(x_{0}+0)+f(x_{0}-0))$ und $\phi(h)=
    f(x_{0}+h)+f(x_{0}-h)+2S_{0}$. Falls für ein $h>0$ das Integral
    \begin{gather*}
      \int_{0}^{h} \frac{\abs{\phi(t)}}{t}\,dt
    \end{gather*}
    existiert, so konvergiert die Fourierreihe von $f$ im Punkt $x_{0}$ gegen
    $f$.
  \end{enumerate}
\end{bemerk}

\section{Summationsmethoden für Fourierreihen}

Es gibt die drei Summationsverfahren:
\begin{enumerate}
  \item Partialsummen: $S_{N}=\sum_{k=1}^{n}\xi_{k}$
 \item \textsc{Cesàro}-Mittel: $S=\lim \frac{1}{n} \sum_{k=1}^{n} S_{k}$
  (arithmetisches Mittel der Partialsummen)
 \item Abel-Summation: $S=\lim_{r\uparrow 1} \sum_{k=1}^{\infty} \xi_{k} r^{k}$
\end{enumerate}

Mittels der Methoden kann man gewissen divergenten Reihen auf sinnvolle Art
die Summe zuordnen.

Die Methoden aus dem vorigen Kapitel reichen für die "`meisten"' praktisch
auftretenden Funktionen aus, z.\,B. für stückweise differenzierbare
Funktionen. Manchmal möchte man aber ganze Räume von Funktionen betrachten.

\begin{satz}[\textsc{Carleson}"~\textsc{Hunt}"~Theorem]
  Die Fourierreihe einer Funktion $f\in L_{p}(\T)$ für $1<p<\infty$
  konvergiert fast überall gegen die Funktion $f$.
\end{satz}

\begin{bemerk}
  Das \textsc{Carleson}"~\textsc{Hunt}"~Theorem ist immer noch eines der am
  schwierigsten zu beweisenden Resultate der Analysis. Der Beweis wird daher
  hier auch nicht erbracht.
\end{bemerk}

\subsection{Fourier"=Multiplikator}

\begin{defini}[Fourier"=Multiplikator]
  Der \highl{Fourier"=Multiplikator} ist definiert durch $M_{\lambda}\colon f\rightarrow
  \sum_{-\infty}^{\infty} \lambda_{j} \hat{f}(j) e^{ijx}$ und stellt einen
  linearen Operator dar. Es wird der Fourierkoeffizient einer Funktion mit der
  angegebenen Funktion multipliziert. Daher resultiert der Name.
\end{defini}

\begin{bemerk}
  Als Fourier"=Multiplikator gehen einfache Funktionen, wie Dilatation oder
  Translation, aber auch Faltungen, Hilbert"=Transformationen und ähnliches.

  Man kann sagen, dass jeder translationsinvariante Operator auf einer Gruppe
  (mit leichten Einschränkungen) als Fourier"=Multiplikator geschrieben werden
  kann.
\end{bemerk}

Der Fourier-Multiplikator zu $S_{N}$ ist $\lambda_{j}=\begin{cases}1 &
\abs{j}\leq N\\ 0 & \text{sonst}\end{cases}$. Der scharfe Knick bei $-N,N$
schafft Probleme bei der Konvergenz. Die Summierbarkeitmethoden beheben diesen
Effekt.

\subsection{\textsc{Fejér}-Summation}
Diese ist eine Anwendung der \textsc{Cesàro}-Summationsmethode. Wir
bilden dazu das $(N+1)$-te \textsc{Cesàro}-Mittel der Fourierreihe:
\begin{align*}
  \sigma_{N}f(x) &= \frac{1}{N+1} \sum_{j=0}^{N} S_{j} f(x)\\
  \sigma_{N}f(x) &= \frac{1}{N+1} \sum_{j=0}^{N} \sum_{k=-j}^{j} \hat{f}(k)
     e^{ikt}
  = \sum_{k=-N}^{N} \frac{N+1-\abs{k}}{N+1} \hat{f}(k)e^{ikt}
\end{align*}

Der Fourier-Multiplikator ist:
\begin{gather*}
  \lambda_{j} = \begin{cases}\frac{N+1-\abs{k}}{N+1} & \abs{j}\leq N\\
		  0 & \text{sonst}\end{cases}
\end{gather*}

Der \textsc{Fejér}"~Kern ist:
\begin{align*}
  K_{N}(x) &= \frac{1}{N+1} \sum_{j=0}^{N} D_{j}(x)
     = \frac{1}{N+1} \sum_{j=0}^{N} \frac{\sin (j+\nicefrac{1}{2})x}{\sin
     \nicefrac{x}{2}}\\
  &= \frac{1}{N+1} \sum_{j=0}^{N} \frac{\cos jx- \cos (j+1)x}{2\sin^{2}
     \nicefrac{x}{2}}
     = \frac{1}{N+1} \frac{1-\cos (N+1)x}{2\sin^{2} \nicefrac{x}{2}}\\
  &= \frac{1}{N+1} \frac{1-\cos^{2} \frac{N+1}{2} x +\sin^{2}
     \frac{N+1}{2}x}{2\sin^{2} \nicefrac{x}{2}}\\
  &= \frac{1}{N+1} \frac{\sin^{2} \frac{N+1}{2} x}{\sin^{2} \nicefrac{x}{2}}
     = \frac{1}{N+1}
     \left(\frac{\sin\frac{N+1}{2}x}{\sin\nicefrac{x}{2}}\right)^{2}
\end{align*}

\begin{satz}
  Die \textsc{Fejér}schen Summen der Fourierreihen lassen sich darstellen als
  \begin{gather*}
    \sigma_{N}f(x)= \frac{1}{2\pi} \int_{0}^{2\pi} K_{N}(x-y) f(y)\,dy=
       \frac{1}{2\pi} \int_{0}^{2\pi} K_{N}(y) f(x-y)\,dy
  \end{gather*}
  mit dem \textsc{Fejér}"~Kern
  \begin{gather*}
    K_{N}(x)= \frac{1}{N+1} \left(\frac{\sin \frac{N+1}{2}x}{\sin
       \nicefrac{x}{2}}\right)^{2}
  \end{gather*}
\end{satz}

Bevor wir nun herausarbeiten, dass der \textsc{Fejér}"~Kern nützlicher als der
Dirichletkern ist, wollen wir ein zweite Summationsmethode einführen.

\subsection{Poissonsummation}

Diese entspricht der Abelschen Summationsmethode:
\begin{gather*}
  \pi_{r} f(x)= \sum_{j=-\infty}^{\infty} r^{\abs{j}} \hat{f}(j)e^{ijx}
\end{gather*}

Der Fourier-Multiplikator ist:
\begin{gather*}
  \lambda_{j}=r^{\abs{j}}
\end{gather*}

Der Poissonkern ist:
\begin{align*}
  P_{r}(x) &= \sum_{j=-\infty}^{\infty} r^{\abs{j}} e^{ijx} =
     \sum_{j=0}^{\infty} ((re^{ix})^{j}+ (re^{-ix})^{j})-1\\
  &= \frac{1}{1-re^{ix}}+\frac{1}{1-re^{-ix}}-1
     = \frac{2-r(e^{ix}-e^{-ix})}{\abs{1-re^{ix}}^{2}} -1\\
  &= \frac{2-2r\cos x}{1-2r\cos x+r^{2}} -1
     = \frac{1-r^{2}}{1-2r\cos x +r^{2}}
\end{align*}

\begin{satz}
  Die Poissonschen Summen lassen sich darstellen als:
  \begin{gather*}
    \pi_{r}f(x)= \frac{1}{2\pi} \int_{0}^{2\pi} P_{r}(x-y) f(y)\,dy=
       \frac{1}{2\pi} \int_{0}^{2\pi} P_{r}(x) f(x-y)\,dy
  \end{gather*}
  mit dem Poissonkern
  \begin{gather*}
    \pi_{r}(x)=\frac{1-r^{2}}{1-2r\cos x +r^{2}}
  \end{gather*}
\end{satz}

Im Zusammenhang mit der Konvergenz von Fourierreihen betrachten wir
asymptotische Eigenschaften solcher Kerne $K_{N}$ für $N\rightarrow\infty$.

\begin{defini}[Standardfamilie]
  Eine Familie von Summationskernen $k_{N}$ heißt \highl{Standardfamilie},
  falls folgende drei Eigenschaften gelten:
  \begin{gather}
    \frac{1}{2\pi} \int_{0}^{2\pi} k_{N}(x)\,dx=1\\
    \frac{1}{2\pi} \int_{0}^{2\pi} \abs{k_{N}(x)\,dx}= \norm{k_{N}}_1 \leq G\\
    \forall\epsilon>0\colon \lim_{N\rightarrow\infty} k_{N}(x)=0 \text{
    gleichmäßig für }\epsilon\leq\abs{x}\leq\pi
  \end{gather}
\end{defini}

\begin{bemerk}
  \begin{enumerate}
    \item Ist $k_{N}$ positiv, so impliziert die erste Eigenschaft in der
    Definition auch die zweite mit $G=1$.
   \item Die Familie der Dirichletkerne erfüllt die zweite Eigenschaft nicht
  \end{enumerate}
\end{bemerk}

\begin{satz}
  Die Familien der \textsc{Fejér}"~Kerne $(K_{N})$ und der Poissonkerne $(P_{r})$ sind
  Standardfamilien von Summationskernen.
  \begin{proof}
    Da beide positiv sind, genügt es, die Eigenschaft 1 und 3 zu zeigen.
  \end{proof}
\end{satz}

%% Vorlesung vom 2007-05-02
\begin{satz}\label{satz:144} % 1.4.4
  Sei $k_{N}$ eine Standardfamilie von Kernen, $f\in C(\Pi)$. Dann gilt
  \begin{gather*}
    \frac{1}{2\pi} \int_{0}^{2\pi} k_{N}(y)
       f(x-y)\,dy\xrightarrow{N\rightarrow \infty} f(x)
  \end{gather*}
  gleichmäßig für alle $x\in\Pi$.
  \begin{proof}
    Wir wissen $f\in C(\Pi)$ ist gleichmäßig stetig, d.\,h. $\forall \epsilon
    >0\,\exists\delta>0\colon \abs{f(x-y)-f(x)}<\epsilon$ für
    $\abs{y}<\delta$. Wir müssen nun den Betrag des Integrals abschätzen:
    \begin{align*}
    \Rightarrow\abs[\bigg]{\frac{1}{2\pi} \int_{0}^{2\pi} k_{N}(y)f(x-y)\,dy-
    f(x)} &= \abs[\bigg]{\frac{1}{2\pi} \int_{0}^{2\pi}
    k_{N}(y)(f(x-y)-f(x))\,dy}\\
      &\leq \nicefrac{1}{2\pi} \int_{-\pi}^{\pi}
    \abs{k_{N}(y)} \abs{f(x-y)-f(x)}\,dy\\
      &= \nicefrac{1}{2\pi} \int_{\{\abs{y}<\delta\}}\dotso +
	 \nicefrac{1}{2\pi} \int_{\{\abs{y}>\delta\}} \dotso\\
      &\intertext{für das Teilintegral 1:}\\
      \frac{1}{2\pi} \int_{\{\abs{y}<\delta\}} \abs{k_{N}(y)}
	 \abs{f(x-y)-f(x)}\,dy &\leq \frac{1}{2\pi} \int_{\{\abs{y}<\delta\}}
	 \abs{k_{N}(y)} \epsilon\,dy\leq G\epsilon\\
      &\intertext{für das Teilintegral 2:}\\
      \frac{1}{2\pi} \int_{\{\abs{y}>\delta\}} \abs{k_{N}(y)}
	 \abs{f(x-y)-f(x)}\,dy &\leq \frac{1}{2\pi} \int_{\{\abs{y}<\delta\}}
	 \abs{k_{N}(y)} 2\max_{z\in\Pi} \abs{f(z)}\,dy\\
      &\leq\epsilon \text{ für } N\geq
	 N_{0}(\delta)= N_{0}(\epsilon)
    \end{align*}
    \end{proof}
\end{satz}

\begin{folg}
  Für $f\in C(\Pi)$ konvergieren die \textsc{Fejér}-Summen und die Poisson-Summen
  gleichmäßig gegen $f$.
\end{folg}

\begin{satz} % 1.4.5
  Sei $1\leq p<\infty$ und $(k_{N})$ eine Standardfamilie von Kernen.
  Weiterhin sei $f\in L_{p}(\Pi)$. Dann gilt:
  \begin{gather*}
    \frac{1}{2\pi} \int_{0}^{2\pi} k_{N}(y)
       f(.-y)\,dy\xrightarrow{N\rightarrow\infty} f(.)\\
       k_N *f\xrightarrow{L_p} f
  \end{gather*}
  d.\,h. $\norm{\nicefrac{1}{2\pi} \int_{0}^{2\pi} k_{N}(y) f(.-y)\,dy- f(.)|
  L_{p}} \rightarrow 0$.
  \begin{proof}
    Sei $\epsilon>0$ fest und machen die folgende Vorbetrachtung:
    Es existiert ein $\delta>0$ mit 
    $\norm{f(.-y)- f(.)|L_{p}}<\epsilon$ für $\abs{y}<\delta$.
    \begin{enumerate}
      \item Sei $f$ stetig. Dann ist die Funktion auch gleichmäßig stetig, d.\,h.
      $\abs{f(x-y)-f(x)}<\epsilon$, falls $\abs{y}<\delta$. Denn wir betrachten sie auf einem kompakten Intervall:
      \begin{gather*}
	\Rightarrow \left( \frac{1}{2\pi} \int_{0}^{2\pi}
	   \abs{f(x-y)-f(x)}^{p}\,dx\right)^{\nicefrac{1}{p}} =\norm{f(x-y)- f(y)}_p <\epsilon
      \end{gather*}
     \item Sei $f\in L_{p}, C(\Pi)$ dicht in $L_{p}(\Pi)$. Es existiert also
      ein $g\in C(\Pi)$ mit $\norm{f-g| L_{p}}<\epsilon$.
      \begin{align*}
	\norm{f(.-y)-f(.)|L_{p}}&\leq
	   \underbrace{\norm{f(.-y)-g(.-y)}}_{<\epsilon} +
	   \underbrace{\norm{g(.-y)- g(.)}}_{<\epsilon} +
	   \underbrace{\norm{g(.)-f(.)}}_{<\epsilon}\\
	&<3\epsilon
      \end{align*}
    \end{enumerate}
    Dies können wir nun nutzen und kommen zu folgendem Ergebnis:
    \begin{align*}
      \left(\frac{1}{2\pi} \int_0^{2\pi} \abs{f(x)-k_N *f(x)}^p\,dx\right)^{\nicefrac{1}{p}}
      &= \left(\frac{1}{2\pi} \int_0^{2\pi} \abs[\bigg]{f(x)-\frac{1}{2\pi} \int_0^{2\pi} k_N(y)f(x-y)\,dy}^p\,dx\right)^{\nicefrac{1}{p}}\\
      &=\left(\frac{1}{2\pi} \int_{0}^{2\pi} \abs[\bigg]{\frac{1}{2\pi}
	 \int_{0}^{2\pi} 
	 k_{N}(y) f(x-y)\,dy-f(x)}^{p}\,dx\right)^{\nicefrac{1}{p}}\\
      &= \left(\frac{1}{2\pi} \int_{0}^{2\pi}
	 \abs[\bigg]{\frac{1}{2\pi} \int_{0}^{2\pi}  k_{N}(y)
	   (f(x-y)-f(x))\,dy}^{p}\,dx\right)^{\nicefrac{1}{p}}\\
      &\leq \left(\frac{1}{2\pi} \int_{0}^{2\pi} \left(\frac{1}{2\pi}
	 \int_{0}^{2\pi} \abs{k_{N}(y)}
	 \abs{f(x-y)-f(x)}\,dy\right)^{p}\,dx\right)^{\nicefrac{1}{p}}\\
      &\leq \frac{1}{2\pi} \int_{0}^{2\pi} \left( \frac{1}{2\pi}
	 \int_{0}^{2\pi} \abs{k_{N}(y)}^{p}
	 \abs{f(x-y)-f(x)}^{p}\,dx\right)^{\nicefrac{1}{p}}\,dy\\
      &= \frac{1}{2\pi} \int_{0}^{2\pi} \abs{k_{N}(y)} \underbrace{\norm{f(.-y)-f(.)|
	 L_{p}}\,dy}_{<\epsilon\text{ für } \abs{y}<\delta}
    \end{align*}
    Für die letzte Ungleichung wurde die \textsc{Minkowski}sche
    Ungleichung benutzt.  Weiter muss das Integral wie im Beweis von
    \autoref{satz:144} aufgeteilt werden. Damit ist der Satz
    bewiesen.
  \end{proof}
\end{satz}


\begin{folg}
  Für $f\in L_{p}(\Pi)$ und $1\leq p <\infty$ konvergieren die \textsc{Fejér}-Summen
  $\delta_{N} f= F_N*f$ für $N\rightarrow\infty$ und die Poisson-Summen $\pi_{r} f =P_r*f$
  für $r\rightarrow 1$ in $L_{p}$ gegen $f$.
\end{folg}

\section{Normkonvergenz von Partialsummen in \texorpdfstring{$L_{2}$}{L2}}

Man stellt sich die allgemeine Frage: Wenn $1\leq p\leq\infty, f\in
L_{p}(\T)$, folgt dann $S_{N}f\xrightarrow{L_{p}} f$, d.\,h.
$\norm{S_{N}f-f|L_{p}}\rightarrow0$?. Die Antwort lautet, ja für $1<p<\infty$
und nein für $p=1,\infty$.

Jetzt betrachten wir den Hilbertraum $p=2, L_{2}(\T)$ mit dem Skalarprodukt
$\langle f,g\rangle = \frac{1}{2\pi} \int_{0}^{2\pi} f(x)
\overline{g(x)}\,dx$. Das Skalarprodukt macht $L_{2}(\T)$ zu einem
Hilbertraum, d.\,h. man hat Vollständigkeit. Das System
$(e_{j})_{j=-\infty}^{\infty}$ mit $e_{j}(x)=e^{ijx}$ ist in $L_{2}(\T)$ ein
vollständiges Orthonormalsystem. Insbesondere heißt das, $\langle e_{j}, e_{k}
\rangle= \begin{cases}1 & j=k\\ 0 & \text{sonst}\end{cases}$. Für die
Vollständigkeit muss man zeigen, wenn $\langle f, e_{j}\rangle=0$ für alle
$j\in\Z$ ist, folgt, $f=0$. Für $\langle f,e_{j}\rangle=0\Rightarrow \langle
f,p\rangle=0$ für alle trigonometrischen Polynome. Diese sind aber dicht in
$C(\T)$. Damit folgt weiter $\langle f,g\rangle=0$ für alle $g\in C(\T)$. Aber
es gilt weiter, $C(\T)$ dicht in $L_{p}$, also insbesondere auch in
$L_{2}(\T)\Rightarrow \langle f,g\rangle =0$ für alle g$\in
L_{2}(\T)\Rightarrow \norm{f}^{2} =\langle f,f\rangle=0\Rightarrow f=0$.

Die Fourierkoeffizienten sind $\hat{f}(j)=\langle f,e_{j}\rangle$.

\begin{folg}
  \begin{itemize}
    \item \highl{Bessel-Ungleichung}: Sei $f\in L_{2}(\T)$. Dann gilt:
    \begin{gather*}
      \sum_{j=-N}^{N} \abs{\hat{f}(j)}^{2} \leq \norm{f| L_{2}(\T)}^{2}
    \end{gather*}
    \begin{proof}
      Sei $H$ ein Hilbertraum und $e_{1},\dotsc, e_{N}$  orthonormal.
      Dann gilt $\sum_{j=1}^{N} \abs{\langle x,e_{j}\rangle}^{2}\leq
      \norm{x}^{2}$. Wir müssen betrachten:
      \begin{align*}
	0& \leq \norm[\bigg]{x-\sum_{j=1}^{N} \langle x,e_{j}\rangle}^{2}
	= \left\langle x-\sum_{j=1}^{N} \langle x,e_{j}\rangle e_{j},
	   x-\sum_{j=1}^{N} \langle x,e_{j}\rangle e_{j}\right\rangle\\
	&= \langle x,x\rangle - \left\langle x,\sum_{j=1}^{N} \langle
	   x,e_{j}\rangle e_{j}\right\rangle\\
	&\qquad -\left\langle\sum_{j=1}^{N} \langle
	   x,e_{j}\rangle e_{j},x\right\rangle+ \left\langle\sum_{j=1}^{N} \langle
	   x,e_{j}\rangle e_{j}, \sum_{j=1}^{N} \langle x,e_{j}\rangle e_{j}\right\rangle\\
	&= \norm{x}^{2} -2\sum_{j=1}^{N} \langle
	   x,e_{j}\rangle\overline{\langle x,e_{j}\rangle} + \sum_{j=1}^{N}
	   \langle x,e_{j} \rangle \overline{\langle x,e_{j}\rangle}\\
	&= \norm{x}^{2} - \sum_{j=1}^{N} \abs{\langle x,e_{j}\rangle}^{2}
	\Rightarrow \sum_{j=1}^{N} \abs{\langle x,e_{j}\rangle}^{2} \leq
	   \norm{x}^{2}
      \end{align*}
    \end{proof}
   \item \highl[Satz!Riesz"=Fischer]{Satz von Riesz-Fischer}
      Sei $(a_{j})_{j=-\infty}^{\infty}$  mit $a_j\in\C$ eine quadratsummierbare Folge
      komplexer Zahlen, d.\,h. $\sum_{j=-\infty}^{\infty}
      \abs{a_{j}}^{2} <\infty$. Dann ist die Reihe
      \begin{gather*}
	\sum_{j=-\infty}^{\infty} a_{j} e_{j}(x)=\sum a_{j}e^{ijx}
      \end{gather*}
      konvergent in $L_{2}(\T)$ und definiert eine Funktion $f\in L_{2}$ mit
      $\hat{f}(j)=a_{j}$ für $j\in\Z$.
   \item \highl{Parseval-Gleichung}: Sei $f\in L_{2}(\T)$. Dann ist
    $(\hat{f}(j))$ quadratsummierbar und
    \begin{gather}
      \label{eq:1-parseval}
	 \norm{f|L_{2}}^{2}=\sum_{j=-\infty}^{\infty} \abs{\hat{f}(j)}^{2}
    \end{gather}
  \end{itemize}
\end{folg}

\begin{bemerk}
  Die \textsc{Parseval}sche Gleichung gilt nur für vollständige Orthonormalsysteme
 in einem (separablem) Hilbertraum. 
\end{bemerk}

%% Vorlesung vom 2007-05-04
\begin{satz}
  Sei $f\in L_{2}(\T)$. Dann gilt
  \begin{gather*}
    S_{N}f\xrightarrow{N\rightarrow\infty} f
  \end{gather*}
  \begin{proof}
    Sei $f\in L_{2}(\T)$. Dann folgt aus der Parsevalschen Gleichung
    $(\hat{f}(j))_{j\in\Z}$ ist quadratsummierbar. Weiter folgt aus dem Satz
    von Riesz-Fischer, $\sum_{j=-\infty}^{\infty} \hat{f}(j)e_{j}=f$. Das
    bedeutet aber gerade Konvergenz der Partialsummen in $L_{2}$:
    \begin{gather*}
      \underbrace{\sum_{j=-N}^{N}\hat{f}(j)e_{j}}_{=S_{N}f} \xrightarrow{N\rightarrow\infty} f
    \end{gather*}
  \end{proof}
\end{satz}

\begin{bemerk}
  Sei $(e_{j})$ eine Orthonormalbasis in einem Hilbertraum $H$. Dann gilt für
  $f\in H$:
  \begin{gather*}
    \sum_{j=1}^{N} \langle f,e_{j}\rangle e_{j}\rightarrow f
  \end{gather*}
\end{bemerk}

\chapter{Anwendungen von Fourierreihen}
\label{cha:anwend-von-four}

Im folgenden Kapitel wollen wir drei Anwendungen betrachten:
\begin{enumerate}[I]
\item \emph{Isoperimetrische Probleme in der Ebene} Die phönizische
  Prinzessin Dido landete nach einer Flucht an der Küste des heutigen
  Tunesiens. Dort herrschte Jarbas, der ihr soviel Land versprach, wie
  sie mit einer Kuhhaut umspannen kann. Dido schnitt die Kuhhaut in
  dünne Streifen, legte diese aneinander und markierte auf diese Weise
  an großes Stück Land. So wurde die Stadt Karthago gegründet.

  Im Allgemeinen stellt man sich hier die Frage, wie groß der größte
  Flächeninhalt ist, den eine geschlossene einfache Kurve $\gamma$ im
  $\R^{2}$ umschließen kann.
\item \emph{Gleichverteilung von Folgen} Wir bezeichnen mit $\langle
  x\rangle$ den Rest von $x$ modulo $1$ und betrachten dann $\langle
  \gamma\rangle, \langle2\gamma\rangle, \langle3\gamma\rangle$
  usw. Für positive $\gamma\notin\Q$ sind $(\langle\gamma\rangle)$ im
  Intervall $[0,1]$ gleichverteilt, d.\,h.
  \begin{gather*}
    \lim_{N\rightarrow\infty} =\frac{\# \{1\leq n\leq N\colon\langle
      n\gamma\rangle\in [a,b]\}}{N}= b-a
  \end{gather*}
  mit $0\leq a<b\leq1$. Der Mathematiker \textsc{Hermann Weyl} hat
  1916 ein Kriterium zur Prüfung der Gleichverteilung nachgewiesen.
\item \emph{Konstruktion von stetigen nirgends differenzierbaren Funktionen}
\end{enumerate}

\section{Isoperimetrische Ungleichungen}
\label{sec:isop-ungl}

Sei $\gamma\colon [a,b]\rightarrow \R^2$ stetig und eine geschlossene
Kurve, d.\,h. $\gamma(a)=\gamma(b)$. Weiterhin sei $\gamma$ einfach,
also $\gamma(s)= \gamma(t)$ nur für $s,t\in \{a,b\}$. Schließlich
fordern wir, dass $\gamma$ differenzierbar ist. Die Bogenlänge der
Kurve ist $l=\int_a^b \abs{\gamma'(s)}\,ds$.

Sei nun $\gamma\colon[c,d]\rightarrow[a,b]$ eine bijektive
$C^1$-Funktion. Dann lässt sich eine neue Kurve $\eta(s)=
\gamma(\phi(s))$ finden. Die Länge ist unabhängig von der
Parametrisierung. Es gibt eine spezielle Parametrisierung nach der
Bogenlänge. Diese hat die Eigenschaft, dass $\abs{\gamma'(s)}=1$ für alle
$s\in[0,l]$ gilt. Mit dieser rechnen wir weiter.

Für $\gamma(s)=(x(s), y(s))\in\R^2$ ist $\abs{\gamma'(s)}=
\sqrt{(x'(s))^2 + (y'(s))^2}$ und für die Fläche ergibt sich:
$A=\nicefrac{1}{2}\abs{\int_\Gamma (x\,dy-y\,dx)}= \nicefrac{1}{2}
\abs{\int_a^b (x(s)y'(s)- y(s)x'(s))\,ds}$. Wir wollen zeigen, dass
$A\leq\nicefrac{1}{4\pi} l^2$ gilt.

\begin{satz}
  Ist $\gamma$ eine einfach geschlossene Kurve der Länge $l$ in
  $\R^{2}$, so gilt:
  \begin{gather*}
    A\leq\frac{1}{4\pi} l^{2}
  \end{gather*}
  Die Gleicheit gilt genau dann, wenn die $\gamma$ ein Kreis ist.
  \begin{proof}
    Sei ohne Beschränkung der Allgemeinheit die Parametrisierung durch die Bogenlänge
    $\abs{\gamma'(s)}^{2}= \abs{x'(s)}^{2}+ \abs{y'(s)}^{2}=1$ und es ergibt
    sich $a=0$ sowie $b=l=2\pi$. Nun ist zu zeigen, dass $A\leq\pi$ und es gilt:
    \begin{gather*}
      A= \nicefrac{1}{2} \abs[\bigg]{\int_{a}^{b} (x(s)y'(s)- y(s)x'(s))\,ds}
	 \Leftrightarrow\abs[\bigg]{\nicefrac{1}{2\pi} \int_{0}^{2\pi}
	 (x(s)y'(s)- y(s)x'(s))\,ds}\leq1
    \end{gather*}
    Somit haben wir Fourierreihen, denn $x$ und $y$ sind $2\pi$"~periodisch.
    \begin{align*}
      x(s) &= \sum_{n=-\infty}^{\infty} a_{n} e^{-ins} & y(s) &=
	 \sum_{n=-\infty}^{\infty} b_{n}e^{ins}\\
      x'(s) &= \sum_{n=-\infty}^{\infty} a_{n}ine^{-ins} & y'(s) &=
	 \sum_{n=-\infty}^{\infty} b_{n}ine^{ins}
    \end{align*}
    Durch die Anwendung der Parsevalschen Ungleichung (\autoref{eq:1-parseval}) erhalten wir:
    \begin{align*}
      \frac{1}{2\pi} \int_{0}^{2\pi} (x'(s))^{2}\,ds &=
	 \sum_{-\infty}^{\infty} \abs{a_{n}}^{2} \abs{n}^{2}\\
      \frac{1}{2\pi} \int_{0}^{2\pi} (y'(s))^{2}\,ds &=
	 \sum_{-\infty}^{\infty} \abs{b_{n}}^{2} \abs{n}^{2}
    \end{align*}
    Insgesamt haben wir somit
    \begin{gather*}
      1= \frac{1}{2\pi} \int_{0}^{2\pi} 1\,ds=
    \frac{1}{2\pi} \int_{0}^{2\pi} (x'(s))^{2}+(y'(s))^{2}\,ds=
    \sum_{-\infty}^{\infty} \abs{n}^{2}(\abs{a_{n}}^{2}+ \abs{b_{n}}^{2})
    \end{gather*}
    Also ist $\hat{}\colon L_{2}([0,2\pi))\rightarrow \ell_{2}$ ein Isometrie,
    d.\,h. das Skalarprodukt wird erhalten: $\langle f,g\rangle=
    \frac{1}{2\pi} \int_{0}^{2\pi} f(s)\overline{g(s)}\,ds=
    \sum_{-\infty}^{\infty} \hat{f}(n)\overline{\hat{g}(n)}$.
  Mit den beiden Gleichungen:
  \begin{align*}
    \frac{1}{2\pi} \int_{0}^{2\pi} x(s)y'(s)\,ds &= \sum_{-\infty}^{\infty}
       a_{n}\overline{inb_{n}}\\
    \frac{1}{2\pi} \int_{0}^{2\pi} x'(s)y(s)\,ds &= \sum_{-\infty}^{\infty}
       \overline{ina_{n}}b_{n}
  \end{align*}
  kommen wir zur Abschätzung:
  \begin{align*}
    \abs[\bigg]{\frac{1}{2\pi} \int_{0}^{2\pi}(x(s)y'(s)- y(s)x'(s))\,ds} &=
       \abs[\bigg]{\sum_{-\infty}^{\infty} a_{n}\overline{inb_{n}}-
       \overline{ina_{n}} b_{n}}= \abs[\bigg]{\sum_{-\infty}^{\infty}
       in\overline{a_{n}}b_{n}- in\overline{b_{n}}a_{n}}\\
    &= \sum_{-\infty}^{\infty} \abs{n} \abs{\overline{a_{n}}b_{n}-
       \overline{b_{n}} a_{n}}\leq\sum_{-\infty}^{\infty} \abs{n} 2\abs{a_{n}}
       \abs{b_{n}}\\
    &\leq \sum_{-\infty}^{\infty} \abs{n}(\abs{a_{n}}^{2}+
       \abs{b_{n}}^{2})\leq \sum_{-\infty}^{\infty}
       \abs{n}^{2}(\abs{a_{n}}^{2}+ \abs{b_{n}}^{2})=1
  \end{align*}

    Im Falle der Gleichheit der Formel im Satz gilt, $\abs{n}>1$ und damit ist
    $\abs{n^{2}}>\abs{n}$. Also sind $\abs{a_{n}}= \abs{b_{n}}=0$. Für die
    $x(s)$ und $y(s)$ folgt: $x(s)= a_{-1}e^{-is} +a_{0}+a_{1}e^{-is}= a_{0}+
    2\Re(a_{1}e^{is})$, da $x$ reell ist und $y(s)= b_{0}+ 2\Re(b_{1}e^{is})$.
    Weiterhin ergibt sich aus $1=4\abs{a_{1}}\abs{b_{1}}= 2(\abs{a_{1}}^{2}+
    \abs{b_{1}}^{2})$, dass $\abs{a_{1}}=\abs{b_{1}}= \nicefrac{1}{2}$. Somit
    haben wir $a_{1}= \nicefrac{1}{2} e^{i\alpha}$ und $b_{1}= \nicefrac{1}{2}
    e^{i\beta}$. Der Fakt, dass $1=2\abs{a_{1}\overline{b_{1}}-
    \overline{a_{1}}b_{1}}= 2
    \abs{\nicefrac{1}{2}e^{i\alpha}\nicefrac{1}{2}e^{-i\beta}-
      \nicefrac{1}{2}e^{-i\alpha}\nicefrac{1}{2}e^{i\beta}}$ impliziert, dass
    $\abs{\sin(\alpha-\beta)}=1$ und
    somit $\alpha-\beta=\frac{k\pi}{2}$ mit $k\in\Z$. Eingesetzt ergibt sich
    für $x(s)= a_{0}+ \cos(\alpha+s)$ und für $y(s)= b_{0}\pm\sin(\alpha+s)$.
    Das Plus oder Minus hängt vom Vorzeichen des $k$ ab. Also ist die Kurve in
    jedem Fall ein Kreis.
  \end{proof}
\end{satz}

\section{Gleichverteilung von Folgen}

Wir bezeichnen mit $\langle x\rangle$ den Rest von $x$ modulo $1$. Sei
$\gamma\in\R$. Dann ist $\langle\gamma\rangle\coloneq\gamma\mod 1=
\gamma-[\gamma]\Rightarrow\gamma-\langle\gamma\rangle\in\N$. Unser Ziel ist
es, für $\gamma\in\C\setminus\R$ zu zeigen, dass die Folge der $(\langle
n\gamma\rangle)$ das Intervall gleichmäßig füllt. Vom Mathematiker
\textsc{Kronecker} stammt die Feststellung, das $\{\langle
n\gamma\rangle\colon n\in\N\}$ dicht in $[0,1]$ liegen.

\begin{defini}
  Eine Folge $(x_{n})_{n}\subseteq[0,1]$ heißt \highl{gleichverteilt} im
  Intervall $[0,1]$, falls für die Intervalle $[a,b]\subseteq[0,1]$ gilt:
  \begin{gather*}
    \frac{1}{N}\#\{n\in\N\colon1\leq n\leq N,
       x_{n}\in[a,b]\}\xrightarrow{N\rightarrow\infty} b-a
  \end{gather*}
\end{defini}

Für den Beweis der Hauptaussage benötigen wir zunächst eine Vorbereitung:
\begin{satz}\label{satz:220}
  Sei $f$ stetig und einperiodisch sowie $\gamma\in\R\setminus\Q$. Dann gilt:
  \begin{gather*}
    \frac{1}{N} \sum_{n=1}^{N} f(n\gamma)\xrightarrow{N\rightarrow\infty}
       \int_{0}^{1} f(x)dx
  \end{gather*}
  \begin{proof}
    Der Beweis wird in mehreren Schritten ausgeführt:
    \begin{enumerate}[1.\,Schr{i}tt]
     \item Für die Funktion, die identisch $1$ ist, ist die Aussage klar.
     \item Nun betrachten wir die Funktion $f(x)= e^{2\pi ikx}$ für
      $k\in\Z\setminus\{0\}$. Für das Integral wissen wir: $\int_{0}^{1}
      f(x)\,dx= \frac{1}{2\pi ik}[e^{2\pi ikx}]_{0}^{1}=0$. Nun betrachten wir
      die Summe:
      \begin{align*}
	\frac{1}{N} \sum_{n=1}^{N} f(n\gamma) &= \frac{1}{N}\sum_{n=1}^{N}
	   e^{2\pi ik\gamma n}= \frac{1}{N} \frac{1-e^{2\pi
	   ik\gamma(N+1)}}{1-e^{2\pi ik\gamma}}\\
	&= \frac{e^{2\pi ik\gamma}}{N} \frac{1-e^{2\pi ik\gamma N}}{1-e^{2\pi
	   ik\gamma}}\xrightarrow{N\rightarrow\infty}0
      \end{align*}
     \item Wenn die Funktionen $f$ und $g$ den Satz erfüllen, dann ist klar,
      dass auch die Funktion $Af+Bg$ mit $A,B\in\C$ den Satz erfüllt. Somit
      gilt die Aussage nach dem obigen Schritt für alle trigonometrischen
      Polynome.
     \item Schließlich sei die Funktion $f$ stetig und einperiodisch. Für ein
      $\epsilon>0$ gibt es ein trigonometrisches Polynom $P$ und für alle $s$
      gilt: $\abs{f(s)-P(s)}\leq\epsilon$. Also haben wir insgesamt:
      \begin{align*}
	\abs[\bigg]{\frac{1}{N} \sum_{n=1}^{N} f(n\gamma)- \int_{0}^{1}
	   f(x)\,dx} &\leq \abs[\bigg]{\frac{1}{N} \sum_{n=1}^{N} f(n\gamma)-
	   \frac{1}{N} \sum_{n=1}^{N} P(n\gamma)}\\
         &\qquad+ \abs[\bigg]{\frac{1}{N}
	   \sum_{n=1}^{N} P(n\gamma)- \int_{0}^{1} P(x)\,dx}\\
	&\qquad+\abs[\bigg]{\int_{0}^{1} P(x)\,dx-\int_{0}^{1} f(x)\,dx}\\
	&\leq \frac{1}{N} \sum_{n=1}^{N} \abs{f(n\gamma)-P(n\gamma)}+
	   \epsilon+ \int_{0}^{1} \abs{P(x)-f(x)}\,dx\\
           &\leq3\epsilon
      \end{align*}
    \end{enumerate}
  \end{proof}
\end{satz}

\begin{satz}[Satz von \textsc{Weyl}]
  Für beliebige $\gamma\notin\Q$ ist $(\langle n\gamma\rangle)_{n\in\N}$
  gleichverteilt.
  \begin{proof}
    Sei $\1_{[a,b]}$ die charakteristische Funktion des Intervalls $[a,b]$. Die
    wird einperiodisch auf $\R$ fortgesetzt. Es folgt:
    \begin{align*}
      \frac{1}{N} \#\{n\in\N\colon1\leq n\leq N, x_{n}\in[a,b]\} &=
	 \frac{1}{N} \sum_{n=1}^{N} \1_{[a,b]} (x_{n})\\
      &= \frac{1}{N} \sum_{n=1}^{N} \1_{[a,b]} (n\gamma)\\
      &\xrightarrow[\text{\autoref{satz:220}}]{N\rightarrow\infty}
	 \int_{0}^{1} \1_{[a,b]} (x)\,dx= b-a
    \end{align*}
  \end{proof}
\end{satz}

%Vorlesung vom 2009-05-25
\section{Stetige und nirgends differenzierbare Funktionen}

\begin{satz}
  Die Funktionen
  \begin{gather*}
    f_{\alpha}(x)=f(x)\coloneq\sum_{n=0}^{\infty} 2^{-n\alpha} e^{i2^{n}x}
  \end{gather*}
  sind für $0<\alpha<1$ stetig, aber nirgends differenzierbar.
  \begin{proof}
    Wir nehmen an, dass $f=f_{\alpha}$ differenzierbar in $x_{0}$ ist. Dann
    ist $\abs{\Delta_{N}'f(x)}=\CO(\log N)$ und es folgt:
    $\abs{\Delta_{2N}f'(x_{0})- \Delta_{N}f'(x_{0})}= 2^{-n\alpha}2^{n}=
    2^{n(1-\alpha)}=(2N)^{1-\alpha}$. Dies steht aber im Widerspruch zu
    $\Delta_{N}'f=\CO(\log N)$, denn $\CO(N^{\alpha})>\CO(\log N)$.
  \end{proof}
\end{satz}

\begin{bemerk}
  \begin{enumerate}
   \item lakunäre Fourierreihen
   \item Der Beweis beruht auf drei Summationsmethoden.
     \begin{enumerate}
     \item Allgemeine Summe: $S_{N}(g)= g*D_{N}$
     \item \textsc{Fejér}-Summe: $\sigma_{N}(g)= g*F_{N}$
     \item Verschobene Mittelwerte: $\Delta_{N}(g)= g*(2F_{2N}-F_{N})$
     \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{bemerk}

\begin{satz}
  Sei $g$ stetig, $2\pi$"~periodisch und differenzierbar in $x_{0}$. Dann gilt
  \begin{align*}
    \abs{(\sigma_{N}g)'(x_{0})} &= \CO(\log N)\\
    \abs{(\Delta_{N}g)'(x_{0})} &= \CO(\log N)
  \end{align*}
  \begin{proof}
    Wir wissen, dass $\Delta_{N}= 2\sigma_{2N}- \sigma_{N}$ gilt. Daher reicht
    es, die Aussage für $\sigma_{N}$ zu beweisen.
    \begin{align*}
      (\sigma_{N}g)(x_{0}) &= (g*F_{N})(x_{0})= \frac{1}{2\pi}
	 \int_{-\pi}^{\pi} F_{N}(x_{0}-t)g(t)\,dt\\
      (\sigma_{N}g)'(x_{0}) &= \frac{1}{2\pi} \int_{-\pi}^{\pi}
	 F_{N}'(x_{0}-t)g(t)\,dt= \frac{1}{2\pi} \int_{-\pi}^{\pi}
	 F_{N}'(t)g(x_{0}-t)\,dt\\
      &= \frac{1}{2\pi} \int_{-\pi}^{\pi} F_{N}'(t)(g(x_{0}-t)-g(x_{0}))\,dt
    \end{align*}
    Da $\int_{-\pi}^{\pi} F_{N}'=0$ ist $F_{N}$ eine $2\pi$"~periodische
    Funktion. Weiter ist $g$ differenzierbar in $x_{0}$ und es folgt,
    $\abs{g(x_{0}-t)-g(x_{0})}\leq C\abs{t}$ für $t\in[-\pi,\pi)$. Insgesamt
    haben wir dann die Abschätzung $\abs{\sigma_{N}g'(x_{0})}\leq
    \frac{C}{2\pi} \int_{-\pi}^{\pi} \abs{F_{N}' (t)} \abs{t}\,dt$. Nunmehr
    sehen wir, dass $F_{N}'$ die Abschätzungen $\abs{F_{N}'(t)}\leq AN^{2}$
    und $\abs{F_{N}'(t)}\leq\frac{A}{\abs{t}^{2}}$ erfüllt. Da $F_{N}$ ein
    trigonometrisches Polynom vom Grad $N$ mit durch $1$ beschränkten
    Koeffizienten ist, folgt, dass $F_{N}'$ vom Grad $N$ mit maximalen
    Koeffizienten $N$ ist. Daher folgt: $\abs{F_{N}'(t)}\leq(2N+1)N\leq
    AN^{2}$. Für die zweite Abschätzung müssen wir uns die explizite
    Darstellung des \textsc{Fejér}"~Kerns in Erinnerung rufen und diese
    differenzieren:
    \begin{gather*}
      F_{N}'(t)=
	 \frac{\sin(\nicefrac{Nt}{2})
	   \cos(\nicefrac{Nt}{2})}{\sin^{2}(\nicefrac{t}{2})}- \frac{1}{N}
	 \frac{\cos(\nicefrac{t}{2})
	   \sin^{2}(\nicefrac{Nt}{2})}{\sin^{3}(\nicefrac{t}{2})}
    \end{gather*}
    Die Abschätzung erhalten wir unter Berücksichtigung von
    $\abs{\sin(\nicefrac{Nt}{2})}\leq CN\abs{t}$ und
    $\abs{\sin(\nicefrac{t}{2})}\geq c\abs{t}$. Insgesamt ist dann:
    \begin{align*}
      \abs{\sigma_{N}(g)'(x_{0})} &\leq C\int_{\abs{t}\geq\nicefrac{1}{N}}
	 \abs{F_{N}'(t)} \abs{t}\,dt+ C \int_{\abs{t}\leq\nicefrac{1}{N}}
	 +\abs{F_{N}'(t)} \abs{t}\,dt\\
      &\leq CA\int_{\abs{t}\geq\nicefrac{1}{N}} \frac{dt}{\abs{t}^{2}}+ CAN
	 \int_{\abs{t}\leq\nicefrac{1}{N}} dt= \CO(\log N)+ \CO(1)\\
      &= \CO(\log N)
    \end{align*}
  \end{proof}
\end{satz}

\begin{satz}
  Für $f=f_{\alpha}$ und $2N= 2^{n}$ gilt:
  \begin{gather*}
    \Delta_{2N}f- \Delta_{N}f= 2^{-n\alpha}e^{i2^{n}x}
  \end{gather*}
  \begin{proof}
    Der Beweis ergibt sich aus den Tatsachen $f_{\alpha}(x)=
    \sum_{n=0}^{\infty} 2^{-n\alpha} e^{i2^{n}x}$ und $S_{N}=\Delta_{N},
    S_{2N}= \Delta_{2N}$ sowie der Bemerkung zu Beginn des Abschnitts.
  \end{proof}
\end{satz}

\begin{bemerk}
  \begin{enumerate}
   \item Die Funktion $f$ ist komplexwertig. Eine einfache Modifizierung
    liefert, dass die Summen $\sum 2^{-n\alpha} \cos(2^{n}x)$ und $\sum 2^{-n\alpha}
    \sin(2^{n}x)$ nirgends differenzierbar sind.
   \item Für $\alpha>1$ folgt, dass $f_{\alpha}, \sum\dotsi\cos(2^{n}x),
    \sum\dotsi\sin(2^{n}x)$ einmal stetig differenzierbar sind. Für $\alpha=1$
    sind sie nirgends differenzierbar.
  \end{enumerate}
\end{bemerk}

%Vorlesung vom 2009-05-27


\chapter{Die Fouriertransformation auf \texorpdfstring{$\R^{n}$}{Rn}}
\label{sec:fouriertrafo}

Das geht parallel zu der Entwicklung von Fourierreihen. Das soll dann die
weitere Verallgemeinerung auf die abstrakte harmonische Analysis vorbereiten.

Seien $x=(x_{1},\dotsc, x_{n})$ und $\xi=(\xi_{1},\dotsc,\xi_{n})$ aus
$\R^{n}$. Das Produkt von $x$ und $\xi$ definieren wir durch
$x\xi=\sum_{i=1}^{n} x_{i}\xi_{i}$ und der Betrag ist definiert durch
$\abs{x}=\sqrt{xx}= \sqrt{\sum_{i=1}^{n} x_{i}^{2}}$.

\section{Definition und grundlegende Eigenschaften}

Die Gruppe $(\R^{n},+)$ ist lokalkompakt und abelsch. Die Kommutativität ist
aus anderen Vorlesungen bekannt, genau wie die allgemeinen
Gruppeneigenschaften. Lokalkompaktheit bedeutet, dass $\R^{n}$ ein
\textsc{Hausdorff}"~Raum ist und jedes Element bezüglich der Topologie eine
kompakte Umgebung besitzt. Ein \textsc{Hausdorff}"~Raum heißt lokalkompakt,
wenn es zu jedem Punkt eine offene Umgebung gibt, deren Abschluss kompakt ist
bzw. wenn jeder Punkt eine kompakte Umgebung besitzt.

Wir wollen nun die Charaktere der Gruppe bestimmen. Charaktere sind stetige
Homomorphismen $\phi\colon\R^{n}\rightarrow \C^{*}=\C\setminus \{0\}$, d.\,h.
$\phi(x+y)=\phi(x)\phi(y)$, wie wir bereits in der ersten Definition in
\autoref{sec:FR-einf} gesehen haben. Wir setzen:
\[\phi(0,\dotsc,0,x_{k},0,\dotsc,
0)=\colon \phi_{k}(x)\Rightarrow \phi_{k}\colon\R\rightarrow \C^{*} \text{
stetig}\]
Damit lässt sich die Funktion auch schreiben als:
\begin{align*}
  \phi(x_{1},\dotsc, x_{n}) &= \phi((x_{1},0,\dotsc)+ \dotsb+
     (0,\dotsc,0,x_{n}))\\
  &= \phi(x_{1},0,\dotsc,0)\phi(0,x_{2},0,\dotsc,0)\dotso
     \phi(0,\dotsc,0,x_{n})\\
  &= \phi_{1}(x_{1})\cdot\phi_{2}(x_{2})\cdot\dotso \cdot \phi_{n}(x_{n})  
\end{align*}
Dies ist eine Analogie zu den Fourierreihen: $\phi_{k}(x_{k})=e^{irx_{k}}$ mit
einem $r\in\R$. Damit ist jedes $\phi_{k}$ dieser Form ein Charakter auf $\R$.
Wir setzen $r=\colon\xi_{k}$. Dann ist $\phi_{k}(x_{k})=e^{ix_{k}\xi_{k}}$ und
es folgt:
\begin{gather*}
  \phi(x)= \prod_{k=1}^{n} \phi_{k}(x_{k})=\prod_{k=1}^{n} e^{ix_{k}\xi_{k}} =
     \exp\left(i\sum_{k=1}^{n} x_{k}\xi_{k}\right) =e^{ix\xi}
\end{gather*}

\begin{satz}
  Die Charaktere auf $\R^{n}$ sind gegeben durch die Funktionen
  $e_{\xi}\colon\R^{n}\rightarrow\T$ mit $e_{\xi}(x)= e^{ix\xi}$ mit $\xi\in\R^{n}$.
  Die duale Gruppe von $\R^{n}$ ist isomorph zu $(\R^{n},+)$.
\end{satz}

Wir werfen zur Wiederholung einen Blick auf die Fourierreihen: Das ist eine
Abbildung $\hat{ }\colon L_{1}(\T)\rightarrow \ell_{\infty}(\Z)$ mit
$\ell_{\infty}(\Z)= \{\alpha=(\alpha_{j})_{j\in\Z}\colon
\norm{\alpha}_{\infty}= \sup \abs{\alpha_{j}}<\infty\}$. Es ist $f\mapsto
(\hat{f}(j))_{j\in\Z}$. Das soll nun eine Fouriertransformation werden:
Wir sollten daher einem $\xi$ ein $\hat{f}(\xi)$ für $f\in L_{1}(\R^{n})$
zuordnen:
\begin{gather*}
  \hat{f}(\xi)= (2\pi)^{-\nicefrac{n}{2}} \int_{\R^{n}} f(x) e^{-ix\xi}\,dx
\end{gather*}
Das liefert eine Funktion auf $\R^{n}$, die wir als 
\highl{Fouriertransformierte} von $f$ bezeichnen. Manchmal verwenden wir auch
die Bezeichnung: $\FF f=\hat{f}$.

\begin{satz}\label{satz:211}
  Die Fouriertransformation ist ein beschränkter linearer Operator von
  $L_{1}(\R^{n})\rightarrow L_{\infty}(\R^{n})$, genauer:
  \begin{gather*}
    \sup_{\xi\in\R^{n}} \abs{\hat{f}(\xi)} \leq (2\pi)^{-\nicefrac{n}{2}}
       \norm{f|L_{1}}
  \end{gather*}
  \begin{proof}
    Anwendung der Dreiecksungleichung für Integrale, siehe auch \autoref{satz:122}
  \end{proof}
\end{satz}

%Satz 2.1.2
\begin{satz}\label{satz:212}
  Sei $f\in L_{1}(\R^{n})$ differenzierbar in der $j$-ten Komponente, d.\,h.
  die $j$-te partielle Ableitung existiert und weiter
  $\diffp{f}{{x_{j}}}\in L_{1}(\R^{n})$. Dann gilt:
  \begin{gather*}
    \widehat{\diffp{}{{x_{j}}} f} (\xi)= i\xi_{j}\hat{f}(\xi)
  \end{gather*}
  \begin{proof}
    Vorbetrachtung: $C^{k}(\R^{n})$ sind die $k$-mal stetig differenzierbaren
    Funktionen auf $\R^{n}$ und $C^{\infty}(\R^{n})$ sind die beliebig oft
    differenzierbaren Funktionen auf $\R^{n}$. Weiterhin sind
    $C^{k}_{c}(\R^{n})$ und $C^{\infty}_{c}(\R^{n})$ die entsprechenden Funktionen
    mit kompaktem Träger. Die erste Frage ist, ob es solche Funktionen
    überhaupt gibt. Eine spezielle Funktion kann man folgendermaßen
    konstruieren:
    \begin{gather*}
      \phi(x)=\begin{cases}e^{-\nicefrac{1}{x^{2}}} & x>0\\0&
		\text{sonst}\end{cases}
	 \qquad \phi\in\C^{\infty}(\R)
    \end{gather*}
    Diese Funktion hat noch keinen kompakten Träger. Aber wir bilden nun $\psi(x)=
    \phi(x+1)\phi(1-x)$. Diese Funktion ist sogar aus $C^{\infty}_{c}(\R)$. \todo{Funktion zeichnen}
    Es gilt $\psi_{n}(x)=\psi(x_{1})\dotso \psi(x_{n})$ und es ist
    $\psi_{n}\in C^{\infty}_{c}(\R^{n})$.

    Es gilt, $C^{\infty}_{c}(\R^{n})$ ist dicht in $L_{p}(\R^{n})$ für $1\leq
    p<\infty$. Genauer: Ist $f\in L_{p}(\R^{n})$ und existieren die Ableitungen
    $\diffp{f}{{{x^{\alpha}}}}$ für eine endliche Menge von
    Multiindizies\footnote{$\alpha=(\alpha_{1},\dotsc,\alpha_{n}),
    \diffp{f}{{x^{\alpha}}} = \frac{\partial^{\abs{\alpha}}
    f}{\partial x^{\alpha_{1}}_{1}\dotso \partial x^{\alpha_{n}}_{n}}$ mit
    $\abs{\alpha}= \alpha_{1}+\dotsb+\alpha_{n}$} $\alpha\in A$. Dann existiert
    eine Folge $g_{k}\in C^{\infty}_{c}(\R^{n})$ mit $g_{k}\xrightarrow{L_{p}}
    f$ und $\diffp{g_{k}}{{{x^{\alpha}}}}\rightarrow
    \diffp{f}{{{x^{\alpha}}}}$ für $\alpha\in A$. Beweisidee: Für
    $a>0$ betrachten wir $\psi_{n,a}(x)=\frac{1}{a^{n}}
    \psi_{n}(\frac{x}{a})$ mit $\psi_{n}\in C^{\infty}_{c}(\R^{n})$
    und $\int_{\R^{n}} \psi_{n}\,dx=1$.
    Wenn wir $g_{a}=f*\psi_{n,a}$ bilden, dann bekommen wir  für $a\rightarrow
    0$ die gewünschte Folge. Genauer findet man den Beweis in \cite{tri1982}.

    Mit den Erkenntnissen können wir den obigen Satz nun beweisen:
    \begin{enumerate}[1.\,Schr{i}tt]
      \item Sei $f\in C^{\infty}_{c}(\R^{n})$. Dann gilt mit
      $c=(2\pi)^{-\nicefrac{n}{2}}$:
      \begin{align*}
	\widehat{\diffp{f}{{x_{j}}}}(\xi) &= c \int_{\R^{n}}
	   \diffp{f}{{x_{j}}} (x) e^{-ix\xi}\,dx\\
	&= c\int_{\R}\dotsi\int_{\R} \left( \int \diffp{f}{{x_{j}}} (x)
	   \exp\left(-i\sum_{k=1}^{n} \xi_{k} x_{k}\right)\,dx_{j}\right)dx_{1}\dotso dx_{n} \text{ ohne } dx_{j}\\
	&= c\int\dotsi\int \left(-\int f(x) \underbrace{\diffp{}{{x_{j}}}
	   (e^{-ix\xi})}_{-i\xi_{j}e^{-ix\xi}}\,dx_{j}\right) dx_{1}\dotso dx_{n} \text{ ohne } dx_{j}\\
	&= i\xi_{j}\hat{f}(\xi)
      \end{align*}
      Die Randterme bei plus und minus unendlich in der vorletzten
      Gleichung verschwinden, da die Funktionen kompakten Träger haben.
     \item Wir brauchen eine Folge $g_{k}\in C^{\infty}_{c}(\R^{n})$ mit
      $g_{k}\xrightarrow{L_{1}}f, \diffp{g_{k}}{{x_{j}}}\rightarrow
      \diffp{f}{{x_{j}}}$. Wir wissen:
      \begin{align*}
	\widehat{\diffp{g_{k}}{{x_{j}}}} (\xi) &=
	   i\xi_{j}\hat{g_{k}} (\xi)\\
	\abs[\bigg]{\widehat{\diffp{f}{{x_{j}}}} (\xi) -
	  i\xi_{j}\hat{f}(\xi)} &\leq
        \abs[\bigg]{\widehat{\diffp{f}{{x_{j}}}} (\xi) -
          \widehat{\diffp{g_{k}}{{x_{j}}}}
	   (\xi)} + \abs[\bigg]{i\xi_{j} \hat{g_{k}}(\xi)-i\xi_{j}\hat{f}(\xi)}\\
	&= \abs[\bigg]{\widehat{\diffp{}{{x_{j}}}(f-g_{k})} (\xi)} +
	   \abs{i\xi_{j} \widehat{(g_{k}-f)}(\xi)}\\
	&\leq^{\text{~\autoref{satz:211}}} c\norm{\diffp{}{{x_{j}}} (f-g_{k})|L_{1}} +
	   c\abs{\xi_{j}}\norm{f-g_{k}|L_{-1}}\xrightarrow{k\rightarrow\infty} 0\\
	&\Rightarrow \widehat{\diffp{f}{{x_{j}}}} (\xi) -
	   i\xi_{j}\hat{f}(\xi)=0
      \end{align*}
    \end{enumerate}
  \end{proof}
\end{satz}

\begin{satz}\label{satz:213}
  Sei $f\in L_{1}(\R^{n})$ mit $x_{j}f(x)\in L_{1}(\R^{n})$. Dann gilt
  \begin{gather*}
    \widehat{-ix_{j} f}(\xi)= \diffp{}{{\xi_{j}}}
    \hat{f}(\xi)
  \end{gather*}
  \begin{proof}
    \begin{align*}
      \diffp{}{{\xi_{j}}}\hat{f}(\xi) &=
	 c\diffp{}{{\xi_{j}}} \int_{\R^{n}} f(x)e^{-ix\xi}\,dx
      = c\int_{\R^{n}} f(x) \diffp{}{{\xi_{j}}} e^{-ix\xi}\,dx\\
      &= c\int_{\R^{n}} -i x_{j} f(x)e^{-ix\xi}\,dx= \widehat{-ix_{j}f}(\xi)
    \end{align*}
  \end{proof}
\end{satz}

% satz 2.1.4
\begin{satz}[Satz von \textsc{Riemann}-\textsc{Lebesgue}]\label{satz:214}
  Ist $f\in L_{1}(\R^{n})$, dann gilt:
  \begin{gather*}
    \lim_{\abs{\xi}\rightarrow\infty} \abs{\hat{f}(\xi)}=0
  \end{gather*}
  \begin{proof}
    \begin{enumerate}
      \item Sei $f\in C^{\infty}_{c}(\R^{n})$. Dann gilt:
      \begin{align*}
	\abs{\xi_{j}^{2} \hat{f}(\xi)} &=^{\text{\autoref{satz:212}}}
	   \abs[\bigg]{\widehat{\diffp[2]{f}{{x_{j}}}}
	     (\xi)} \leq^{\text{\autoref{satz:211}}}
	   (2\pi)^{-\nicefrac{n}{2}} \norm[\bigg]{\diffp[2]{f}{{x_{j}}}
             \bigg|L_{1}}\\
           &= (2\pi)^{-\nicefrac{n}{2}} C_{j} \abs{\hat{f}(\xi)} \leq
           c\norm{f|L_{1}}\leq C\\
	\Rightarrow \abs{(1+\abs{\xi}^{2})\hat{f}(\xi)} &\leq C+ \sum C_{j}=C' \quad
	   \forall \xi\in\R^{n}\\
	\Rightarrow \abs{\hat{f}(\xi)} &\leq \frac{C'}{1+\abs{\xi}^{2}}
	   \xrightarrow{\abs{\xi} \rightarrow\infty} 0
      \end{align*}
     \item Sei $f\in L_{1}(\R^{n})$. Wähle $g\in C^{\infty}_{c}(\R^{n})$ mit
      $\norm{f-g|L_{1}}<\epsilon$. Damit folgt, $\abs{\hat{f}(\xi)} \leq
      \abs{\widehat{f-g}(\xi)} + \abs{\hat{g}(\xi)} \leq
      (2\pi)^{-\nicefrac{n}{2}} \norm{f-g|L_{1}} + \abs{\hat{g}(\xi)} <
      (2\pi)^{-\nicefrac{n}{2}} \epsilon+\epsilon$ für $\abs{\xi}\geq M(\xi)$
      nach dem obigen, ersten Punkt.
    \end{enumerate}
  \end{proof}
\end{satz}

\begin{bemerk}
  Für $f\in L_{1}(\R^{n})$ folgt damit, $\abs{\hat{f}(\xi)}\leq
  \frac{c'}{1+\abs{\xi}^{k}}$ für alle $\xi\in\R^{n}$. Speziell heißt das für
  $f\in C^{n+1}(\R^{n})\cap L_{1}(\R^{n})$, dass das Integral
  $\int_{\R^{n}}\frac{d\xi}{1+\abs{\xi}^{n+1}}<\infty$ existiert und
  $\hat{f}\in L_{1}(\R^{n})$. Also existiert $\hat{\hat{f}}$ mit
  $\hat{\hat{f}}\in L_{1}$.
\end{bemerk}

\begin{folg}
  Die Fouriertransformation bildet $L_{1}(\R^{n})$ linear und stetig in den
  Raum $C_{0}(\R^{n})$ der im unendlichen verschwindenden Funktionen,
  d.\,h. $\lim_{\abs{x}\rightarrow\infty} f(x)=0$, ab.
  Insbesondere ist mit $f\in L_{1}(\R^{n})$ auch $\hat{f}$ gleichmäßig stetig:
  \begin{gather*}
    \hat{ }\colon L_{1}(\R^{n})\rightarrow C_{0}(\R^{n})
  \end{gather*}
\end{folg}

\begin{bemerk}
  Die Fouriertransformation auf dem Torus, also die Entwicklung der
  Fourierreihen ist:
  \begin{align*}
    \hat{ }\colon L_{1}(\T) &\rightarrow C_{0}(\Z)\\
    f &\mapsto (\hat{f}(j))_{j=-\infty}^{\infty}
  \end{align*}
\end{bemerk}

\section{Invarianz und Symmetrie der Fouriertransformation}

Wir betrachten die Invarianz gegenüber Transformationen des $\R^{n}$:
\begin{itemize}
  \item Rotationen
 \item Dilatationen
 \item Translationen
\end{itemize}

\subsection{Rotationen}
Die orthogonale Gruppe $\GO(n)$ ist die Gruppe der orthogonalen $n\times
n$-Matrizen. Die Zeilen der reellen Matrix $\rho$ bilden genau dann ein
Orthogonalsystem im $\R^{n}$, wenn $\rho\in \GO(n)$ ist. Weiter ist $\GSO(n)=
\{\rho\in \GO(n)\colon \det \rho=1\}$ die spezielle orthogonale Gruppe. Man
bezeichnet $M\in \GSO(n)$ als \highl{Rotation}. Es gilt, $\rho^{-1}= \rho^{T}$.

% Satz 2.2.1
\begin{satz}\label{satz:221}
  Sei $\rho\in \GO(n)$. Für $f\in L_{1}(\R^{n})$ definieren wir $\rho f\in
  L_{1}(\R^{n})$ durch $(\rho f)(x)= f(\rho(x))$, d.\,h. $\rho f=f\circ\rho$.
  Dann gilt:
  \begin{gather*}
    \widehat{\rho f} = \rho\hat{f}
  \end{gather*}
  \begin{proof}
    Für $\rho\in \GO(N)$ gilt $\rho^{-1}=\rho^{T}$. Dann folgt:
    \begin{align*}
      \widehat{\rho f}(\xi) &= c\int(\rho f)(x)e^{-ix\xi}\,dx = c\int
	 f(\rho(x)) e^{-ix\xi}\,dx\\
      &= c\int f(y) e^{-i\rho^{-1}(y)\xi}\,dy \quad \text{Substitution}\\
      &= c\int f(y) e^{-iy\rho(\xi)}\,dy \quad\rho^{T}(y)\xi=y\rho(\xi)\text{
	 und } \rho^{-1}=\rho^{T}\\
      &= \hat{f}(\rho(\xi)) = (\rho\hat{f})(\xi)
    \end{align*}
    Anmerkung zu $\rho^{T}(y)\xi=y\rho(\xi)$:
    \begin{align*}
      \rho &= (\rho_{hk})_{h,k=1}^{n} & \rho^{T} &= (\rho_{kh})_{h,k=1}^{n}\\
      \rho(\xi) &= \left(\sum_{k=1}^{n} \rho_{hk} \xi_{k}\right)_{h=1}^{n} & \rho^{T}y &=
	 (\sum_{k=1}^{n} \rho_{kh} y_{k})_{h=1}^{n}\\
      y\rho(\xi) &= \sum_{h=1}^{n} y_{h} \sum_{k=1} \rho_{hk}\xi_{k} =
	 \sum_{h=1}^{n} \sum_{k=1}^{n} \rho_{hk} y_{h} \xi_{k}\\
      \rho^{T}y\xi &= \sum_{h=1}^{n}\left(\sum_{k=1}^{n} \rho_{kh}
	 y_{k}\right) \xi_{h} = \sum_{k=1}^{n} \sum_{h=1}^{n} \rho_{kh} y_{k}
	 \xi_{h}
     \end{align*}
  \end{proof}
\end{satz}

\subsection{Dilatationen}
Für $\delta>0$ gilt $x\mapsto\delta x$. Dann haben wir $(a_{\delta}f)(x)
\coloneq f(\delta x)$ und $(a^{\delta}f)(x)\coloneq \delta^{-n}
f(\nicefrac{x}{\delta})$ für $f\in L_{1}(\R^{n})$.

% Satz 2.2.2
\begin{satz}\label{satz:222}
  Sei $\delta>0$ und $f\in L_{1}(\R^{n})$. Dann gilt:
  \begin{align*}
    \widehat{a_{\delta}f} &= \widehat{a^{\delta}f} &\qquad \widehat{a^{\delta}
       f} &= \widehat{a_{\delta}f}
  \end{align*}
  \begin{proof}
    Wir zeigen nur die zweite Behauptung. Die erste folgt analog:
    \begin{align*}
      \widehat{a^{\delta}f}(\xi) &= c\int(a^{\delta}f)(x)e^{-ix\xi}\,dx =c\int
	 \delta^{-n} f(\nicefrac{x}{\delta})e^{-ix\xi}\,dx\\
      &= c\int f(\nicefrac{x}{\delta})
	 e^{-i\nicefrac{x}{\delta}(\delta\xi)}\,d\nicefrac{x}{\delta}
      =c\int f(y)e^{-iy(\delta\xi)}\,dy\\
      &= \hat{f}(\delta\xi)=(a_{\delta}\hat{f})(\xi)
    \end{align*}
  \end{proof}
\end{satz}

\subsection{Translationen}
Für $a\in\R^{n}$ ist $(\tau_{a} f)(x) \coloneq f(x-a)$.

% Satz 2.2.3
\begin{satz}\label{satz:223}
  Sei $f\in L_{1}(\R^{n})$ und $a\in\R^{n}$. Dann gilt:
  \begin{align*}
    \widehat{\tau_{a} f}(\xi) &= e^{-ia\xi}\hat{f}(\xi) &
       (\tau_{a}\hat{f})(\xi) &= \widehat{e^{ia}f(.)}(\xi)
  \end{align*}
  \begin{proof}
    Wir beweisen wieder nur die zweite Gleichung. Die erste Gleichung
    verbleibt als Übung.
    \begin{align*}
      (\tau_{a}\hat{f})(\xi) &= \hat{f}(\xi-a) = c\int f(x)e^{-ix(\xi-a)}\,dx
	 = c\int e^{ixa} f(x) e^{-ix\xi}\,dx\\
      &= \widehat{e^{ia}f(.)}(\xi)
    \end{align*}
  \end{proof}
\end{satz}

\subsection{Symmetrieeigenschaften}
Wir definieren, $\tilde{f}(x)\coloneq f(-x)$ und
$\overline{f}(x)\coloneq\overline{f(x)}$ und wollen zeigen, wie die
Fouriertransformation hier wirkt.

% Satz 2.2.4
\begin{satz}\label{satz:224}
  Seien $f,g\in L_{1}(\R^{n})$. Dann gilt:
  \begin{enumerate}
   \item $\hat{\tilde{f}}=\tilde{\hat{f}}$
   \item $\hat{\overline{f}}=\overline{\tilde{\hat{f}}}$
   \item $\int_{\R^{n}} \hat{f}g=\int_{\R^{n}} f\hat{g}$
  \end{enumerate}
  \begin{proof}
    \begin{align*}
      \hat{\tilde{f}}(\xi) &= c\int \tilde{f}(x) e^{-ix\xi}\,dx = c\int
	 f(-x)e^{-ix\xi}\,dx= c\int f(y)e^{iy\xi}\,dy = \hat{f}(-\xi)=
	 \tilde{\hat{f}}(\xi)\tag{Erste Behauptung}\\
      \hat{\overline{f}}(\xi) &= c\int \overline{f(x)} e^{-ix\xi}\,dx =
	 \overline{c\int f(x)e^{+ix\xi}\,dx} = \overline{\hat{f}(-\xi)}=
	 \overline{\tilde{\hat{f}}}\tag{Zweite Behauptung}\\
      \int\hat{f}g &= \int_{\R^{n}} \hat{f}(\xi)g(\xi)\,d\xi= \int_{\R^{n}}
	 c\int_{\R^{n}} f(x)e^{-ix\xi}\,dxg(\xi)\,d\xi= \int_{\R^{n}}
	 c\int_{\R^{n}} g(\xi) e^{-ix\xi}\,d\xi f(x)\,dx\tag{Dritte Behauptung}\\
      &= \int_{\R^{n}} \hat{g}(x)f(x)\,dx= \int f\hat{g}
    \end{align*}
  \end{proof}
\end{satz}

\section{Faltung und inverse Fouriertransformation}
Frage: Kann man aus den Fourierreihen $\hat{f}$ einer Funktion $f\in
L_{1}(\R^{n})$ die Funktion $f$ zurückgewinnen? Ist die Fouriertransformation
$\hat{ }\colon L_{1}\rightarrow C_{0}$ eine bijektive Abbildung? Vergleiche
hierzu die Konvergenz der Fourierreihen!

Wir nutzen zur weiteren Betrachtung als Hilfsmittel die Faltung. Für $f,g\in
L_{1}(\R^{n})$ gilt $f*g=\int_{\R^{n}} f(x-y)g(y)\,dy$. Weiterhin ergibt der
Satz von \textsc{Fubini}, dass $f*g$ fast überall endlich und $f*g\in L_{1}(\R^{n})$ ist.

\begin{satz}
  Seien $f,g\in L_{1}(\R^{n})$. Dann gilt
  \begin{gather*}
    \widehat{f*g} = (2\pi)^{\nicefrac{n}{2}} \hat{f}\hat{g}
  \end{gather*}
  \begin{proof}
    \begin{align*}
      \widehat{f*g}(\xi) &= c\int_{\R^{n}} f*g(x)e^{-ix\xi}\,dx =
	 c\int_{\R^{n}} \int_{\R^{n}} f(x-y)g(y)\,dy e^{-ix\xi}\,dx\\
      &=^{\text{\textsc{Fubini}}} \int_{\R^{n}} c \int_{\R^{n}} f(x-y)
	 e^{-i(x-y)\xi}\,dx g(y) e^{-iy\xi}\,dy\\
      &= \int_{\R^{n}} \hat{f}(\xi)
	 g(y) e^{-iy\xi}\,dy = \hat{f}(\xi) \hat{g}(\xi) \frac{1}{c}
    \end{align*}
  \end{proof}
\end{satz}

\begin{defini}[Gauss-Weierstraß-Kern]
  \begin{gather*}
  G(x)= e^{-\frac{\abs{x}^{2}}{2}}
\end{gather*}
\end{defini}

\begin{satz}
  Der Gauß-Weierstraß-Kern $G$ ist eine Eigenfunktion der
  Fouriertransformation, genauer $\hat{G}=G$.
  \begin{proof}
    Wegen $G(x)=\prod_{i=1}^{n} e^{-\nicefrac{x_{i}^{2}}{2}}$ genügt es, den
    eindimensionalen Fall $n=1$ zu betrachten. Dazu:
    \begin{gather*}
      \diffp{\hat{G}}{\xi} (\xi)
	 =^{\text{\autoref{satz:213}}} \widehat{-ixG}(\xi)= -ic
	 \int_{-\infty}^{\infty} x G(x) e^{-ix\xi}\,dx
    \end{gather*}
    Partielle Integration mit $dv= xG(x)\,dx$ und $u=e^{-ix\xi}$ liefert:
    \begin{gather*}
      v=-e^{-\nicefrac{x^{2}}{2}}=-G(x)\qquad du=-i\xi e^{-ix\xi}\\
      \diffp{\hat{G}}{\xi} (\xi) = +ic\int_{-\infty}^{\infty}
	 v\,du= -c\xi \int_{-\infty}^{\infty} G(x)e^{-ix\xi}\,dx= -\xi
	 \hat{G}(\xi)
    \end{gather*}
    Also erfüllt $\hat{G}$ die gewöhnliche Differentialgleichung
    $\hat{G}'(\xi)= -\xi\hat{G}(\xi)$, deren Lösung $\hat{G}(\xi)= \hat{G}(0)
    e^{-\nicefrac{\xi^{2}}{2}}$ ist.

    Außerdem gilt:
    \begin{align*}
      \hat{G}(0) &= \frac{1}{\sqrt{2\pi}} \int_{-\infty}^{\infty}
	 e^{-\nicefrac{x^{2}}{2}}\,dx\\
      \hat{G}(0)^{2} &= \frac{1}{2\pi} \int_{-\infty}^{\infty}
	 e^{-\nicefrac{x^{2}}{2}}\,dx \int_{-\infty}^{\infty}
	 e^{-\nicefrac{y^{2}}{2}}\,dy = \frac{1}{2\pi} \int_{\R^{2}}
	 e^{-\frac{x^{2}+y^{2}}{2}}\,dxdy\\
      &= \frac{1}{2\pi} \int_{0}^{2\pi} \int_{0}^{\infty}
	 e^{-\nicefrac{r^{2}}{2}} r\,drd\phi= \int_{0}^{\infty}
	 re^{-\nicefrac{r^{2}}{2}}\,dr=
	 \left[-e^{-\nicefrac{r^{2}}{2}}\right]_{0}^{\infty} =1
    \end{align*}
    Folglich ist $\hat{G}(0)=1$ und somit $\hat{G}(\xi)=
    e^{-\nicefrac{\xi^{2}}{2}} =G(\xi)$.
  \end{proof}
\end{satz}

% Satz 2.3.3
\begin{satz}[Gauß-Weierstraß-Summation]\label{satz:233}
  Sei $f\in C^{n+1}_{c}(\R^{n})$. Dann ist $\hat{f}\in L_{1}(\R^{n})$ und es
  gilt
  \begin{gather*}
    f(0)= \lim_{\epsilon\searrow0} (2\pi)^{-\nicefrac{n}{2}} \int_{\R^{n}}
       \hat{f} e^{-\epsilon\nicefrac{\abs{\xi}^{2}}{2}}\,d\xi =
       (2\pi)^{-\nicefrac{n}{2}} \int_{\R^{n}} \hat{f}(\xi)\,d\xi
  \end{gather*}
  \begin{proof}
    Setze
    \begin{gather*}
      G_{\epsilon}(x)= [a^{\sqrt{\epsilon}}(G)](x)=\epsilon^{-\nicefrac{n}{2}}
	 e^{-\nicefrac{\abs{x}^{2}}{2\epsilon}}
    \end{gather*}
    Dann gilt
    \begin{align*}
      \hat{G}_{\epsilon}(\xi) &= \widehat{a^{\sqrt{\epsilon}}G}(\xi)
	 =^{\text{\autoref{satz:222}}} [a_{\sqrt{\epsilon}}\hat{G}](\xi) =
	 [a_{\sqrt{\epsilon}}G](\xi)= G(\sqrt{\xi}\xi)=
	 e^{-\epsilon\nicefrac{\abs{\xi}^{2}}{2}}\\
      \hat{\hat{G}}_{\epsilon}(x) &= \widehat{a_{\sqrt{\epsilon}}G}(x)
	 =^{\text{\autoref{satz:222}}} a^{\sqrt{\epsilon}}
	 \hat{G}(x)= a^{\sqrt{\epsilon}}G(x)= G_{\epsilon}(x)
    \end{align*}
    Sei nun $f\in C^{n+1}_{c}(\R^{n})$. Aus der Bemerkung nach
    \autoref{satz:214} folgt $\hat{f}\in L_{1}(\R^{n})$. Außerdem ist
    $\hat{f}\in C_{0}(\R^{n})$ insbesondere stetig. Der dritte Punkt von
    \autoref{satz:224} liefert:
    \begin{gather*}
      \int fG_{\epsilon}= \int f\hat{\hat{G}}_{\epsilon} = \int\hat{f}
	 \hat{G}_{\epsilon}= \int_{\R^{n}} \hat{f}(\xi) e^{-\epsilon
	 \nicefrac{\abs{\xi}^{2}}{2}}\,d\xi\xrightarrow{\epsilon\searrow 0}
	 \int \hat{f}(\xi)\,d\xi
    \end{gather*}
    da $e^{-\epsilon\nicefrac{\abs{\xi}^{2}}{2}}\xrightarrow{\epsilon\searrow
    0} 1$ gleichmäßig auf kompakten Mengen (Lebesgue-majorisierte Konvergenz).
    Weiter ist
    \begin{gather*}
      \int G_{\epsilon}(x)\,dx= \int G_{\epsilon}(x)e^{-ix0}\,dx=
	 (2\pi)^{\nicefrac{n}{2}} \hat{G}_{\epsilon}(0)=
	 (2\pi)^{\nicefrac{n}{2}}
    \end{gather*}
    für alle $\epsilon>0$. Also ist
    \begin{align*}
      (2\pi)^{-\nicefrac{n}{2}} \int f(x)G_{\epsilon}(x)\,dx &=
	 (2\pi)^{-\nicefrac{n}{2}} \int f(0)G_{\epsilon}(x)\,dx +
	 (2\pi)^{-\nicefrac{n}{2}} \int (f(x)-f(0))G_{\epsilon}(x)\,dx\\
      &= f(0)+(2\pi)^{-\nicefrac{n}{2}} \underbrace{\int_{\R^{n}} (f(x)-f(0))
	 G_{\epsilon}(x)\,dx}_{\xrightarrow{\epsilon\searrow0}0 \text{ wegen
	 Stetigkeit von $f$}} =f(0)
    \end{align*}
    Zusammen erhalten wir
    \begin{gather*}
      f(0) = (2\pi)^{-\nicefrac{n}{2}} \int fG_{\epsilon}\,dx=
	 \lim_{\epsilon\searrow0} (2\pi)^{-\nicefrac{n}{2}} \int \hat{f}(\xi)
	 e^{-\epsilon \nicefrac{\abs{\xi}^{2}}{2}}\,d\xi =
	 (2\pi)^{-\nicefrac{n}{2}} \int \hat{f}(\xi)\,d\xi
    \end{gather*}
  \end{proof}
\end{satz}

Man kann also $f(0)$ zurückgewinnen aus $\hat{f}$. Die
Translationseigenschaften der Fouriertransformation liefert dann auch $f(x)$.

\begin{satz}[Fourierinversion]\label{satz:234}
  Seien $f\in L_{1}(\R^{n}), \hat{f}\in L_{1}(\R^{n})$ und $f$ stetig. Dann
  gilt für alle $x\in\R^{n}$:
  \begin{align*}
    f(x)&= (2\pi)^{-\nicefrac{n}{2}} \int \hat{f}(\xi) e^{ix\xi}\,d\xi=
       \hat{\hat{f}}(-x)\\
    f &= \tilde{\hat{\hat{f}}}
  \end{align*}
  \begin{proof}
    Für $f\in C^{n+1}_{c}(\R^{n})$ haben wir:
    \begin{align*}
      f(x) &= (\tau_{-x}f)(0) =^{\text{\autoref{satz:233}}}
	 (2\pi)^{-\nicefrac{n}{2}} \int \widehat{\tau_{-x}f}(\xi)\,d\xi\\
      &=^{\text{\autoref{satz:223}}} (2\pi)^{-\nicefrac{n}{2}} \int
	 \hat{f}(\xi) e^{ix\xi}\,d\xi= \hat{\hat{f}}(-x)
    \end{align*}
    Der allgemeine Fall folgt durch Approximation von $f\in L_{1}(\R^{n})$ mit
    einer Folge aus $C^{\infty}_{c}(\R^{n})$.
  \end{proof}
\end{satz}

\begin{bemerk}
  Sind also $f,\hat{f}\in L_{1}(\R^{n})$, so kann $f$ auf einer Nullmenge so
  abgeändert werden, dass $f$ stetig wird.
\end{bemerk}

% Folgerung 2.3.5
\begin{folgmit}
  Die Fouriertransformation ist injektiv, d.\,h. sind $f,g\in L_{1}(\R^{n})$
  mit $\hat{f}=\hat{g}$, dann ist $f=g$ fast überall.
  \begin{proof}
    \begin{align*}
      \widehat{f-g} &= \hat{f}-\hat{g}=0\in L_{1} \text{ und } f-g\in L_{1}\\
      \Rightarrow \widehat{(f-g)*G_{\epsilon}} &= \widehat{f-g}
	 \hat{G}_{\epsilon}=0 \quad \forall\epsilon>0\\
      \Rightarrow^{\text{\autoref{satz:234}}} (f-g)*G_{\epsilon} &= 0
	 \Rightarrow^{\epsilon\searrow0} f-g\stackrel{L_{1}}{=} 0
    \end{align*}
  \end{proof}
\end{folgmit}

\begin{defini}[Inverse Fouriertransformation]
  Die \highl[Fouriertransformation!inverse]{inverse Fouriertransformation}
  einer Funktion $f\in L_{1}(\R^{n})$ wird durch die Formel
  \begin{gather*}
    \check{f}(x)= (2\pi)^{-\nicefrac{n}{2}} \int_{\R^{n}}
       f(\xi)e^{ix\xi}\,d\xi= \tilde{\hat{f}}(x)
  \end{gather*}
  bestimmt
\end{defini}

Sind also $f,\hat{f}\in L_{1}(\R^{n})$, so haben wir:
\begin{gather*}
  f=\check{\hat{f}}= \hat{\check{f}}
\end{gather*}
Es gilt aber:

% Satz 2.3.6
\begin{satz}
  Die Fouriertransformation $\hat{ }\colon L_{1}(\R^{n})\rightarrow
  C_{0}(\R^{n})$ ist \emph{nicht} surjektiv.
\end{satz}

\section{Die Fouriertransformation in \texorpdfstring{$L_{p}(\R^{n})$}{Lp(Rn)}}

\begin{bemerk}
  Auf dem Torus haben wir $L_{p}(\T)\subseteq L_{q}(\T)$ für $1\leq p\leq q\leq
  \infty$ betrachtet, $\norm{f|L_{q}}\leq\norm{f|L_{p}}$. Insbesondere gilt,
  $L_{p}(\T)\subseteq L_{1}(\T)$ für $p\geq1$, d.\,h. die
  Fourierreihenentwicklung ist wohldefiniert für $f\in L_{p}$ mit $1\leq
  p\leq\infty$. Anders sieht es im $\R^{n}$ aus. Man hat
  $L_{p}(\R^{n})\subseteq L_{q}(\R^{n})\Leftrightarrow p=q$. (Übung: Beispiele
  hierfür finden.)

  Das Problem ist, die Fouriertransformation für $f\in L_{p}(\R^{n})$ mit
  $p>1$ zu finden.
\end{bemerk}

Wir wählen zunächst den Ansatz: Fouriertransformation definiert für $f\in
C^{\infty}_{c}(\R^{n})$. Diese sind dicht in $L_{p}(\R^{n})$. Es ist $f\in
L_{p}\leadsto f_{j}\xrightarrow{L_{p}} f$ mit $f_{j}\in
C^{\infty}_{c}(\R^{n})$ und $\hat{f}_{j}\xrightarrow{?}\hat{f}$. Das gibt
Probleme: Konvergenz in welchem Sinne, in welchem Funktionenraum liegt
$\hat{f}$?
Der zweite Ansatz ist eine Interpolation mit Hilfe des
Riesz-Thorin-Theorems.

Mit der Interpolation kann man die folgende Frage lösen: Man hat einen
linearen und beschränkten Operator $T\colon L_{1}\rightarrow L_{1}$ und
$T\colon L_{2}\rightarrow L_{2}$. Folgt daraus $T\colon L_{p}\rightarrow
L_{p}$ linear und beschränkt für $1<p<2$? Eine Antwort gibt eine Aussage, die
mit allgemeinen Maßräumen arbeitet, das 
Riesz-Thorin-Theorem.

\begin{satz}[Riesz-Thorin-Theorem]
  Sei $(M,\mu), (N,\nu)$ Maßräume, die $\sigma$-endlich sind. Weiter sei $T$
  ein linearer Operator, der wie folgt definiert ist:
  \begin{gather*}
    T\colon L_{p_{0}}(M,\mu)\cap L_{p_{1}}(M,\mu)\rightarrow
       L_{q_{0}}(N,\nu)\cap L_{q_{1}}(N,\nu)
  \end{gather*}
  für gewisse $1\leq p_{0}, p_{1}, q_{0}, q_{1}\leq\infty$ mit
  $\norm{Tf|L_{q_{i}}}\leq c_{i}\norm{f| L_{p_{i}}}$ für $i=0,1$. Seien $p,q$
  gegeben durch:
  \begin{gather*}
    \frac{1}{p}= \frac{1-\Theta}{p_{0}}+\frac{\Theta}{p_{1}}\qquad
       \frac{1}{q} = \frac{1-\Theta}{q_{0}} +\frac{\Theta}{q_{1}}
  \end{gather*}
  für ein $\Theta\in(0,1)$. Dann gilt
  \begin{gather*}
    \norm{Tf|L_{q}}\leq C\norm{f|L_{p}} \quad \forall f\text{ mit }
       C=C^{1-\Theta}_{0}-C^{\Theta}_{1}
  \end{gather*}
  Praktisch heißt das: Ist $T$ ein linearer beschränkter Operator von
  $L_{p_{0}}(M,\mu)\rightarrow L_{q_{0}}(N,\nu)$ und
  $L_{p_{1}}(M,\mu)\rightarrow L_{q_{1}}(N,\nu)$. Dann ist $T\colon
  L_{p}(M,\mu)\rightarrow L_{q}(N,\nu)$ beschränkt.
\end{satz}

\begin{bsp}
  \begin{enumerate}
    \item Sei $T\colon L_{1}\rightarrow L_{1}$ und $T\colon L_{2}\rightarrow
    L_{2}$ beschränkt linear. Dann ist $p_{0}=1=q_{0}$ und $p_{1}=2=q_{1}$.
    Weiter ist $\nicefrac{1}{p}=\frac{1-\Theta}{1}+\frac{\Theta}{2}=
    1-\nicefrac{\Theta}{2}=\nicefrac{1}{q}$ mit $p\in(1,2)$. Das
    Riesz-Thorin-Theorem liefert $T\colon L_{p}\rightarrow L_{p}$ beschränkt
    und $\norm{T\colon L_{p}\rightarrow L_{q}}\leq \norm{T\colon
    L_{p_{0}}\rightarrow L_{q_{0}}}^{1-\Theta}\times \norm{T\colon
    L_{p_{1}}\rightarrow L_{q_{1}}}$.
   \item Fourierreihen: $\hat{ }\colon L_{1}(\T)\rightarrow\ell_{\infty}(\Z)$
    folgt aus der Definition. Weiter hatten wir $\hat{ }\colon
    L_{2}\rightarrow \ell_{2}(\Z)$ (Parsevalsche Gleichung). Somit ist
    $p_{0}=1, q_{0}=\infty, p_{1}=2, q_{1}=2$ und $\nicefrac{1}{p}=
    \frac{1-\Theta}{1}+\nicefrac{\Theta}{2}=1-\nicefrac{\Theta}{2}$ sowie
    $\nicefrac{1}{q}=\frac{1-\Theta}{\infty}+\nicefrac{\Theta}{2}=
    \nicefrac{\Theta}{2}$. Also gilt
    $\nicefrac{1}{p}+\nicefrac{1}{q}=1\leadsto q=p'$ (konjugierter Index zu
    $p$). Das Theorem liefert nun, $\hat{ }\colon L_{p}(\T)\rightarrow
    \ell_{p'}(\Z)$, d.\,h.
    \[\left(\sum_{j\in\Z}\abs{\hat{f}(j)^{p'}}\right)^{\nicefrac{1}{p'}} \leq
    \norm{f| L_{p}}= \left(\frac{1}{2\pi} \int_{0}^{2\pi}
    \abs{f(x)}^{p}\,dx\right)^{\nicefrac{1}{p}}\]
    Die obige Gleichung heißt \highl{Hausdorff-Young-Ungleichung} für $1\leq
    p\leq2$
  \end{enumerate}
\end{bsp}

\subsection{Fouriertransformation im Hilbertraum}

Für $f,g\in L_{2}(\R^{n})$ gilt $\langle f,g\rangle=\int_{\R^{n}}
f\overline{g}= \int f(x)\overline{g(x)}\,dx$ und weiter $\norm{f|L_{2}}=
\sqrt{\langle f,f\rangle}=\sqrt{\int \norm{f}^{2}}$. Dann gilt folgender Satz.

\begin{satz}\label{satz:241}
  Sei $f\in C^{\infty}_{c}(\R^{n})$. Dann gilt
  \begin{gather*}
    \norm{\hat{f}| L_{2}} = \norm{f| L_{2}}\qquad
    \int\abs{\hat{f}^{2}} = \int\abs{f}^{2}
  \end{gather*}
  Die Gleichung heißt \highl{Plancherel-Gleichung}.
  \begin{proof}
    Wir betrachten $g=f*\overline{\tilde{f}}\in C^{\infty}_{c}(\R^{n})$ und es ergibt sich:
    \begin{align*}
      \hat{g} &= (2\pi)^{\nicefrac{n}{2}} \hat{f} \hat{\overline{\tilde{f}}} =
	 (2\pi)^{\nicefrac{n}{2}} \hat{f} \overline{\hat{f}} =(2\pi)^{\nicefrac{n}{2}} \abs{\hat{f}}^{2}
    \end{align*}
    Der Satz von Gauß-Weierstraß liefert nun:
    \begin{align*}
      g(0) &= (2\pi)^{-\nicefrac{n}{2}} \int \hat{g}\\
      f*\overline{\tilde{f}}(0) &= \int_{\R^{n}}
	 f(-x)\overline{\tilde{f}}(x)\,dx= \int_{\R^{n}} f(-x)
	 \overline{f(-x)}\,dx = \int_{\R^{n}} f(x)
	 \overline{f(x)}\,dx\\
      &= \int \abs{f}^{2}\\
      &\Rightarrow \int\abs{\hat{f}}^{2} =  (2\pi)^{-\nicefrac{n}{2}}  \int\hat{g}=
	 g(0)=(f*\overline{\tilde{f}})(0)= \int\abs{f}^{2}
    \end{align*}
  \end{proof}
\end{satz}

Damit können wir die Fouriertransformation auf $L_{2}$ definieren:

\begin{defini}
  Sei $f\in L_{2}(\R^{n})$. Dann definieren wir die Fouriertransformation
  $\hat{f}$ folgendermaßen: Wähle Folge
  \begin{gather*}
    f_{j}\in C^{\infty}_{c}(\R^{n}) \text{ mit } f_{j}\xrightarrow{L_{2}} f
  \end{gather*}
  und setzen
  \begin{gather*}
    \hat{f}= \lim_{j\rightarrow\infty} \hat{f}_{j}
  \end{gather*}
\end{defini}

\begin{bemerk}
  Existenz von $\lim\hat{f}_{j}$ in $L_{2}$:\\
  Wir wissen, dass $(f_{j})$ Cauchyfolgen in $L_{2}$ sind. Nach
  \autoref{satz:241} ist $(\hat{f}_{j})$ auch eine Cauchyfolge in $L_{2}$.
  Damit existiert der Grenzwert in $L_{2}$.

  Eindeutigkeit:\\
  Wir haben $g_{j}\rightarrow f_{j}\Rightarrow f_{j}-g_{j}\rightarrow0 \Rightarrow
  \hat{f}_{j}-\hat{g}_{j}\rightarrow0\Rightarrow \lim \hat{f}_{j}= \lim
  \hat{g}_{j}$
\end{bemerk}

\begin{bemerk}
  Für $f\in L_{1}\cap L_{2}$ gilt $\hat{f}=\hat{f}$ fast-überall. Dabei
  bezeichnet das erste $\hat{f}$ die ursprüngliche Definition und das zweite
  die $L_{2}$-Definition. Man kann beweisen, dass die Darstellung
  $(2\pi)^{-\nicefrac{N}{2}}\int_{\abs{x}\leq R} f(x) e^{-ix\xi}\,dx$
  in ${L_{2}}$ gegen $\hat{f}$ strebt (für alle $f\in L_{2}$).
\end{bemerk}

\begin{folg}[Plancherel-Formel]
  Für $f\in L_{2}(\R^{n})$ gilt $\norm{\hat{f}|L_{2}}=\norm{f|L_{2}}$, d.\,h.
  die Fouriertransformation ist ein \highl{isometrischer Isomorphismus} des
  $L_{2}(\R^{n})$. Dies impliziert, dass die Fouriertransformation ein
  unitärer Operator auf $L_{2}$ ist, d.\,h. $\langle\hat{f},
  \hat{g}\rangle=\langle f,g\rangle$ für $f,g\in L_{2}$.
  \begin{proof}
    Der erste Teil folgt aus dem \autoref{satz:241} und der Definition. Zum
    zweiten Teil: sei $H$ ein Hilbertraum und $T$ ein isometrischer
    Isomorphismus auf $H$, d.\,h. $\norm{Tx}=\norm{x}$ für $x\in H$. Dann ist
    $T$ unitär, d.\,h. $\langle Tx, Ty\rangle=\langle x,y\rangle$.

    Es gilt für $x,y\in H$:
    \begin{align*}
      4\langle x,y\rangle &= \norm{x+y}^{2} - \norm{x-y}^{2} +
	 i\norm{x+iy}^{2}- i\norm{x-iy}^{2}\\
      \norm{x+y}^{2} &= \langle x+y,x+y\rangle= \langle x,x\rangle+ \langle
	 y,y\rangle+ \langle x,y\rangle+ \langle y,x\rangle\\
      \norm{x-y}^{2} &= -\langle x,y\rangle - \langle y,x\rangle\\
      i\norm{x+iy}^{2} &= i\langle x,x\rangle + i\langle iy,iy\rangle +
	 -\langle x,iy\rangle+ \langle iy,x\rangle\\
      i\norm{x-iy}^{2} &= -i\langle x,iy\rangle-\langle iy,x\rangle
    \end{align*}
    Nach Voraussetzung kann man ein $T$ in die Norm multiplizieren ohne dass
    sich etwas ändert. Also ergibt sich die Behauptung.
  \end{proof}
\end{folg}

%% satz 242
\begin{satz}
  Sei $1<p<2$. Dann bildet die Fouriertransformation $L_{p}(\R^{n})$ in
  $L_{p'}(\R^{n})$ ab und es gilt
  \begin{gather*}
    \norm{\hat{f}|L_{p'}}\leq (2\pi)^{N(\nicefrac{1}{p}-\nicefrac{1}{2})}
       \norm{f|L_{p}}
  \end{gather*}
  Auch diese Formel bezeichnet man als \highl{Hausdorff-Young-Ungleichung}.
  \begin{proof}
    Der Beweis ist eine Anwendung des Riesz-Thorin-Theorems: $\hat{ }\colon
    L_{1}(\R^{n})\rightarrow L_{\infty}(\R^{n})$ mit
    $C_{0}=(2\pi)^{\nicefrac{N}{2}}$ und $\hat{ }\colon
    L_{2}(\R^{n})\rightarrow L_{2}(\R^{n})$ mit $C_{1}=1$ sowie $\hat{ }\colon
    L_{p}(\R^{n})\rightarrow L_{p'}(\R^{n})$ mit $\nicefrac{1}{p}=
    \nicefrac{\Theta}{2}, 1-\Theta=2(\nicefrac{1}{p})-\nicefrac{1}{2}$
  \end{proof}
\end{satz}

\section{Die Fouriertransformation auf dem Schwartzraum \texorpdfstring{$S(\R^n)$}{S(Rn)}}
\label{sec:die-four-auf}

\begin{defini}
  Eine stetige Funktion $f\colon \R^{n}\rightarrow\C$ heißt
  \highl{schnell fallend}\index{Funktion!schnell fallende}, wenn für
  jeden Multiindex $(\alpha_{1},\ldots,\alpha_{n})=\alpha\in\N^{n}$
  die Funktion $x^{\alpha}f(x)= x^{\alpha_{1}}_{1}\ldots
  x^{\alpha_{n}}_{n}f(x)$ beschränkt ist. Eine äquivalente Aussage
  ist: $\sup_{x\in\R^{n}} \abs{x}^{k}\abs{f^{(l)}(x)}<\infty$ für alle $k\in\N$.
\end{defini}

\begin{defini}
  Die Funktion heißt \highl{Schwartz-Funktion}\footnote{nach dem
    französischen Mathematiker \textsc{Laurent Schwartz}}, falls die
  partiellen Ableitungen $\frac{\partial^{\abs{\alpha}} f}{\partial
    x^{\alpha}}$ für alle Multiindizes $\alpha\in\N_{0}^{n}$ schnell
  fallend sind. Das heißt:
  \begin{gather*}
    \sup_{x\in\R^{n}} \abs{x}^{k}
    \abs[\bigg]{\frac{\partial^{\abs{\alpha}} f}{\partial
        x^{\alpha}}}< \infty
  \end{gather*}
  für Funktionen $f\in C^{\infty}(\R^{n})$.
\end{defini}

\begin{bsp}
  \begin{enumerate}
  \item $C^{\infty}_{c} (\R^{n})\subset S(\R^{n})$
  \item Der Gauß-Weierstrass-Kern $e^{-\frac{\abs{x}^{2}}{2}}$ liegt
    in $S(\R^{n})$.
  \item Es ist $S(\R^{n})\subseteq C^{\infty}(\R^{n})\cap
    L_{1}(\R^{n})$. Damit ist die Fouriertransformation auf
    $S(\R^{n})$ definiert durch:
    \begin{gather*}
      \hat{f}(\xi)= (2\pi)^{-\nicefrac{n}{2}} \int_{\R^{n}} f(x)e^{-ix\xi}\,dx
    \end{gather*}
  \item Für $1\leq p<\infty$ ist $S(\R^{n})\subseteq L_{p}(\R^{n})$
    dicht. Insbesondere gilt $\int_{\R^{n}} \abs{f(x)}^{2}\,dx=
    \int_{\R^{n}} \abs{\hat{f}(\xi)}^{2}\,d\xi$ und ebenso die
    Fourierinversion.
  \item Fourierinversion: $f(x)= (2\pi)^{-\nicefrac{n}{2}}
    \int_{\R^{n}} \hat{f}(\xi)e^{ix\xi}\,d\xi$
  \item Die Fouriertransformation ist eine Bijektion auf
    $S(\R^{n})$. Denn $\hat{}$ vertauscht die Multiplikation mit den
    Monomen $x^{\alpha}$ mit der Ableitung
    $\frac{\partial^{\abs{\alpha}}}{\partial x^{\alpha}}$ und
    Ableitungen mit Monomen.
  \end{enumerate}
\end{bsp}

\section{Die Poisson-Formel}
\label{sec:die-poisson-formel}

Es geht um den Zusammenhang von Fouriertransformation auf $\R^{n}$ und
der Fourierreihenentwicklung auf dem Torus. Sei $f\in
S(\R^{n})$. Diese muss $2\pi$"=periodisch gemacht werden:
\begin{gather*}
  F(x)= \sum_{n\in\Z} f(x+2\pi n)
\end{gather*}
Die Funktion $F$ ist in $C^{\infty}(\R^{n})$. Also konvergieren die
Fourierreihen von $F$ gleichmäßig gegen $F$:
\begin{align*}
  \hat{F}(n) &= \frac{1}{2\pi} \int_{-\pi}^{\pi} \sum_{m\in\Z}
  f(x+2\pi m)e^{-inx}\,dx\\
  &= \sum_{m\in\Z} \frac{1}{2\pi} \int_{-\pi}^{\pi} f(x+2\pi
  m)e^{-inx}\,dx\\
  &= \sum_{m\in\Z} \frac{1}{2\pi} \int_{(2m-1)\pi}^{(2m+1)\pi}
  f(y)e^{-iny}\,dy\\
  &= \frac{1}{2\pi} \int_{-\infty}^{\infty} f(y) e^{-iny}\,dy=
  \hat{f}(n)\frac{1}{\sqrt{2\pi}}
\end{align*}

%Vorlesung vom 2009-06-17
Es ist also $F(x)= \sum_{n=-\infty}^{\infty} \hat{F}(n)e^{inx}$ und
die \highl{\textsc{Poisson}"=Formel} lautet:
\begin{gather*}
  \sum_{n=-\infty}^{\infty} f(x+2\pi n)= (2\pi)^{-\nicefrac{1}{2}}
  \sum_{n=-\infty}^{\infty} \hat{f}(n)e^{inx}
\end{gather*}

\chapter{Anwendungen der Fouriertransformation auf dem \texorpdfstring{$S(\R^n)$}{S(Rn)}}
\label{cha:anwend-der-four}

\section{Die Wellengleichung in \texorpdfstring{$S(\R^n)$}{S(Rn)}}
\label{sec:die-well-texorpdfstr}

Wir betrachten hier nur \textsc{Schwartz}"=Funktionen als
Anfangsbedingungen. Im eindimensionalen Fall haben wir: $\diffp[2]{u}{x}=
\frac{1}{c^{2}} \diffp[2]{u}{t}$ mit
$u=u(x,t)$. Für den $n$-dimensionalen Fall ergibt sich somit:
\begin{gather*}
  \underbrace{\frac{\partial^{2} u}{\partial x^{2}_{1}}+\dotsb+\frac{\partial^{2}
     u}{\partial x^{2}_{n}}}_{=\Delta u}= \frac{1}{c^{2}} \diffp[2]{u}{t}
\end{gather*}
mit $u=u(x,t), x\in\R^{n}, t\in\R$. Im $\R^{3}$ entspricht die Gleichung der
Ausbreitung von Wellen im Vakuum. Die Variable $c$ entspricht dabei der
Lichgeschwindigkeit. Für die weiteren können wir $c=1$ setzen. Unter Umständen
müssen wir das später skalieren. Mit den Anfangsbedingungen $u(x,0)=
f(x)$ und $\diffp{u}{t}(x,0)= g(x)$ mit $f,g\in S(\R^{n})$ haben wir das Cauchy"=Problem für die
Wellengleichung im $\R^{n}$.

Wir entwickeln nun eine Heuristik zum Finden der Lösung. Angenommen $u$ ist
eine Lösung für das Cauchy"=Problem. Dann führen wir eine
Fouriertransformation der Gleichung sowie der Anfangsbedingungen bezüglich
$x\in\R^{n}$ durch. Es ist $\left(\widehat{\diffp[2]{u}{{x_{1}}}}\right)(\xi,t)=
(-i \xi_{1})^{2} \hat{u}(\xi,t)= 
-\xi_{1}^{2}\hat{u}(\xi,t)$ und $(\widehat{\Delta u})(\xi,t)= -\abs{\xi}^{2}
\hat{u}(\xi,t)$.

Damit ist aus der partiellen
Differentialgleichung durch die Fouriertransformation eine gewöhnliche
Differentialgleichung geworden. Für jedes feste $\xi\in\R^{n}$ haben wir somit
eine gewöhnliche Differentialgleichung gegeben durch:
\begin{gather}
  \label{eq:4.1}
     \hat{u}(\xi,t)= A(\xi) \cos(\abs{\xi}t)+ B(\xi)\sin(\abs{\xi}t)
\end{gather}
Dabei sind die $\xi, A(\xi)$ und $B(\xi)$ unbekannte Konstanten und müssen aus
den Anfangsbedingungen bestimmt werden.
Aus der Fouriertransformation der Anfangsbedingungen ergibt sich:
\begin{align*}
  \hat{u}(\xi,0) &= \hat{f}(\xi) &\Rightarrow^{\text{\autoref{eq:4.1}}}
     \hat{f}(\xi)= A(\xi)\\
  \diffp{\hat{u}}{t}(\xi,0) &= \hat{g}(\xi,0)
     &\Rightarrow^{\text{\autoref{eq:4.1}}} \hat{g}(\xi)= \abs{\xi} B(\xi)
\end{align*}
Damit folgt:
\begin{gather*}
  \hat{u}(\xi,t)= \hat{f}(\xi)\cos(\abs{\xi}t)+
     \hat{g}(\xi)\frac{\sin(\abs{\xi}t)}{\abs{\xi}}
\end{gather*}
Für $f,g\in S(\R^{n})$ und festes $t$ folgt somit, $\hat{u}(\xi,t)\in
S(\R^{n})$ und weiter $u(\xi,t)\in S(\R^{n})$.

%satz 4.1.1
\begin{satz}\label{satz:411-neu}
  Eine Lösung des \textsc{Cauchy}"~Problems $\Delta u=
  \diffp[2]{u}{t}$ mit den Anfangsbedingungen $u(x,0)= f(x)$ und
  $\diffp{u}{t}(x,0)= g(x)$ ist gegeben durch
  \begin{gather*}
    u(x,t)= (2\pi)^{-\nicefrac{1}{2}} \int_{\R^{n}} \left(\hat{f}(\xi)
       \cos(\abs{\xi}t)+ \hat{g}(\xi)
       \frac{\sin(\abs{\xi}t)}{\abs{\xi}}\right)\cdot e^{ix\xi}\,d\xi
  \end{gather*}
  \begin{proof}
    Der Beweis erfolgt in drei Schritten. Wir machen uns zunächst Gedanken
    über die Gleichung selbst, dann über die Anfangsbedingungen und
    schließlich zur Eindeutigkeit.
    \begin{enumerate}
     \item $\Delta u(x,t)= (2\pi)^{-\nicefrac{1}{2}} \int_{\R^{n}} \left(\hat{f}(\xi)
       \cos(\abs{\xi}t)+ \hat{g}(\xi)
       \frac{\sin(\abs{\xi}t)}{\abs{\xi}}\right)\cdot \underbrace{\Delta
      e^{ix\xi}}_{-\abs{\xi}^{2}e^{ix\xi}}\,d\xi$ und $\diffp[2]{u}{t}(x,t)= (2\pi)^{-\nicefrac{1}{2}} \int_{\R^{n}} \left(\hat{f}(\xi)
       \cos(\abs{\xi}t)+ \hat{g}(\xi)
       \frac{\sin(\abs{\xi}t)}{\abs{\xi}}\right)(\abs{\xi})^{2}\cdot
      e^{ix\xi}\,d\xi$. Denn die Gleichheit ergibt sich durch
      $\diffp[2]{u}{t}\cos(\abs{\xi}t)=
      -\abs{\xi}^{2}\cos(\abs{\xi}t)$.
     \item $u(x,0)= (2\pi)^{-\nicefrac{1}{2}} \int_{\R^{n}}
      \hat{f}(\xi)e^{ix\xi}\,d\xi= \check{\hat{f}}(x)=f(x)$ und\\
      $\diffp{u}{t}(x,0)= (2\pi)^{-\nicefrac{1}{2}} \int_{\R^{n}}
      \hat{g}(x)e^{ix\xi}\,d\xi=g(x)$
     \item Die Eindeutigkeit kann man durch eine lokale Version der Energie
      zeigen.  Eine globale Version ist
      \begin{gather}
	\label{eq:411-et}
	   E(t)= \int_{\R^{n}}\left(\abs[\bigg]{\diffp{u}{{x_{1}}}}^{2}+\dotsb
	   +\abs[\bigg]{\diffp{u}{{x_{n}}}}^{2} +\abs[\bigg]{\diffp{u}{{t}}}^{2}\right)\,dx
      \end{gather}      
      Dabei ist $E(t)$ die Energie der Lösung.
    \end{enumerate}
  \end{proof}
\end{satz}

%satz 4.1.2
\begin{satz}[Energieerhaltungssatz]
  Ist $u$ die Lösung aus \autoref{satz:411-neu}, so gilt für alle $t\in\R$ die
  Beziehung $E(t)=E(0)$ (siehe \autoref{eq:411-et}), d.\,h. die Energie der Welle bleibt konstant.
  \begin{proof}
    Plancherel:
    \begin{align*}
      \int_{\R^n} \sum_{j=1}^n \abs[\bigg]{\diffp{u}{{x_j}}}^2\,dx &=
	 \int_{\R^n} \sum_{j=1}^n  \abs[\bigg]{\widehat{\diffp{u}{{x_j}}}
	 (\xi,t)}^2\,d\xi = \int_{\R^n} \sum_{j=1}^n \abs{(-i\xi_j) \hat{u}(\xi,t)}^2\,d\xi\\
      &= \int_{\R^n} \abs{\xi}^2 \abs{\hat{u}(\xi,t)}^2\,d\xi= \int_{\R^n}
	 \abs[\big]{\abs{\xi} \hat{f}(\xi) \cos(\abs{\xi}t)+ \hat{g}(\xi) \sin(\abs{\xi}t)}^2\,d\xi
    \end{align*}
    Also ergibt sich $\int_{\R^n} \abs{\diffp{u}{t}}^2\,dt=
    \int_{\R^n} \abs{\diffp{\hat{u}}{t}}^2\,dt$ und wir müssen zeigen:
    \begin{gather*}
      E(t)= \int_{\R^{n}} \left( (\abs{\hat{f}(\xi)} \abs{\xi})^2+
    \abs{\hat{g}(\xi)}^2\right)^2\,d\xi= E(0)
    \end{gather*}
    Es gilt: $\abs{a\cos \alpha+b\sin\alpha}^2+ \abs{-a\sin\alpha+
      b\cos\alpha}^2= \abs{a}^2+ \abs{b}^2$ mit $a,b\in\C$ und
    $\alpha\in\R$. Dann ist $a=\hat{a}(\xi)\abs{\xi}, b= \hat{g}(\xi),
      \alpha=\abs{\xi}t$. Zum Nachweis müssen wir mit konjugierten
        Komponenten multiplizieren:
        $(a\cos\alpha+b\sin\alpha)(\overline{a}\cos\alpha+
        \overline{b}\sin\alpha)+ (-a\sin\alpha+
        b\cos\alpha)(-\overline{a}\sin\alpha+ \overline{b}\cos\alpha)=
        \abs{a}^2+ \abs{b}^2+ 0a\overline{b}+ 0\overline{a}b$.
  \end{proof}
\end{satz}

Für den eindimensionalen Fall ergibt sich nach \textsc{d'Alembert}: $u(x,t)=
\nicefrac{1}{2}(f(x+t)+f(x-t))+ \nicefrac{1}{2} \int_{x-t}^{x+t} g(y)\,dy$.
Das $u(x,t)$ aus dem \autoref{satz:411-neu} erfüllt diese Gleichung und es
gilt:
\begin{align*}
  u(x,t) &= (2\pi)^{-\nicefrac{1}{2}} \int_{\R}\hat{f}(\xi)\cos(\abs{\xi}t)
     e^{i\xi}\,d\xi+ (2\pi)^{-\nicefrac{1}{2}} \int_{\R} \hat{g}(\xi)
     \frac{\sin(\abs{\xi}t)}{\abs{\xi}} e^{ix\xi}\,d\xi\\
  &= (2\pi)^{-\nicefrac{1}{2}} \int_{\R}\hat{f}(\xi)\cos(\xi t)
     e^{i\xi}\,d\xi+ (2\pi)^{-\nicefrac{1}{2}}\int_{\R} \hat{g}(\xi)
     \frac{\sin(\xi t)}{\xi} e^{ix\xi}\,d\xi\\
  &= (2\pi)^{-\nicefrac{1}{2}} \int_{\R}\hat{f}(\xi)\frac{e^{i\xi t} +
     e^{-i\xi t}}{2} e^{i\xi}\,d\xi+(2\pi)^{-\nicefrac{1}{2}} \int_{\R}
     \hat{g}(\xi)\frac{e^{i\xi t}- e^{-i\xi t}}{\xi2i} e^{ix\xi}\,d\xi\\
  &= \frac{1}{2} (2\pi)^{-\nicefrac{1}{2}}\int_{-\infty}^{\infty}
     \hat{f}(\xi)(e^{i\xi(x+t)}+ e^{i\xi(x-t)})\,d\xi\\
  &\qquad+\frac{1}{2}
     (2\pi)^{-\nicefrac{1}{2}} \int_{-\infty}^{\infty}\frac{\hat{g}(\xi)}{i\xi} (e^{i\xi(x+t)}- e^{-i\xi(x-t)})\,d\xi\\
  &= \frac{1}{2}(\check{\hat{f}}(x+t)+ \check{\hat{f}}(x-t))+ \frac{1}{2}(\underbrace{G(x+t)-G(x-t)}_{\int_{x-t}^{x+t} g(y)\,dy})
\end{align*}
Dabei ist $G$ die
Stammfunktion von $g$ und es ist, $\hat{G}(\xi)i\xi= \hat{g}(\xi)$.

Wir machen die Beobachtung, dass $\frac{f(x+t)+f(x-t)}{2}$ ein Mittel der
Funktion $f$ um die Punkte $x+t$ und $x-t$ ist. Weiter ist $\frac{1}{2t}
\int_{x-t}^{x+t} g(y)\,dy$ ein Mittel der Funktion $g$ im Itervall $[x-t, x+t]$.

Unser Ziel ist die Herleitung einer solchen Mitteldarstellung der Lösung
$u(x,t)$ der Wellengleichung im Fall $n=3$.

Sei $f\in S(\R^{3})$ und $t\in\R$. Das \highl[Mittel!sphärisches]{sphärische
Mittel} ist dann
\begin{gather*}
  M_{t}(f)(x)\coloneq\frac{1}{4\pi} \int_{\SSS^{2}} f(x-\gamma t)\,d\sigma(\gamma) 
\end{gather*}
Dabei ist $\SSS^{2}\coloneq\{y\in\R^{3}\colon\abs{y}\leq1\}$ die
Einheitssphäre im $\R^{3}$ und $d\gamma$ das
Oberflächenelement auf $\SSS$.

\begin{bemerk}
  \begin{enumerate}
   \item $M_{t}(f)\in S(\R^{n})$ für festes $t$.
   \item $f\in S(\R^{3})\Rightarrow(M_{t}(f)(x))$ beliebig oft differenzierbar
    in $t$ und $\diffp[k]{}{t} M_{t}(f)\in S(\R^{3})$.
  \end{enumerate}
\end{bemerk}

%Vorlesung vom 2009-06-22
\begin{satz}\label{lem:411}
  Für $\xi\in\R^{3}$ gilt:
  \begin{gather*}
    \frac{1}{4\pi} \int_{\SSS^{2}} e^{-i\xi\gamma}\,d\sigma(\gamma)= \frac{\sin\abs{\xi}}{\abs{\xi}}
  \end{gather*}
  \begin{proof}
    Für den Beweis benötigen wir zunächst eine Vorbemerkung zu radialen
    Funktionen. Dies sind Funktionen $f\colon\R^{n}\rightarrow\C$, für die
    $f(x)$ nur von $\abs{x}$ abhängt, d.\,h. es existiert ein
    $\phi\colon[0,\infty)\rightarrow\C$ mit $f(x)= \phi(\abs{x})$ für alle
    $x\in\R^{n}$. Die Fouriertransformation einer radialen Funktion ist wieder
    radial. Denn nach \autoref{satz:221} ist
    $\hat{f}(\rho(\xi))= \widehat{f\circ\rho}(\xi)$ für alle $\rho\in \GO(u)$.

    Die rechte Seite der Gleichung ist radial. Nun ist zu zeigen, dass auch
    die linke Seite radial ist. Das Skalarprodukt ist invariant gegenüber
    Drehungen wie auch das Oberflächenelement. Somit haben wir die Gleichheit:
    $\frac{1}{4\pi} \int_{\SSS^{2}} e^{-i\rho(\xi)\gamma}\,d\sigma(\gamma)=
    \frac{1}{4\pi} \int_{\SSS^{2}} e^{-i\xi\rho^{-1}(\gamma)}\,d\sigma(\gamma)=
    \frac{1}{4\pi} \int_{\SSS^{2}} e^{-i\xi\gamma}\,d\sigma(\gamma)$. Also ist
    die linke Seite radial und es reicht, $\xi=(0,0,\rho)$ mit $\rho\geq0$ zu
    betrachten. Für $\rho=0$ ist alles klar. Daher sei $\rho>0$ und wir haben
    \begin{align*}
      \frac{1}{4\pi} \int_{\SSS^{2}} e^{-i\xi\rho_{3}}\,d\sigma(\gamma)
	 &=\frac{1}{4\pi} \int_{0}^{2\pi} \left(\int_{0}^{\pi} e^{-i\rho\cos\theta}
	 \sin\theta\right)\,d\theta\,d\phi\\
      &= \frac{1}{2} \int_{0}^{\pi} e^{-i\rho\cos\theta}\sin\theta\,d\theta\\
      &= \frac{1}{2} \int_{-1}^{1} e^{-i\rho u}\,du\\
      &= \frac{1}{2i \rho} (e^{i\rho}-e^{-i\rho})= \frac{\sin\rho}{\rho}=
	 \frac{\sin\abs{\xi}}{\abs{\xi}}
    \end{align*}
  \end{proof}
\end{satz}

%satz 4.1.3
\begin{satz}
  Für $n=3$ lässt sich die Lösung für die Wellengleichung $\Delta
  u=\diffp[2]{f}{t}, u(x,0)=f(x)$ und $\diffp{u}{t}(x,0)=g(x)$ für $f,g\in
  S(\R^{3})$ darstellen als:
  \begin{gather*}
    u(x,t)= \diffp{}{t}(tM_{t}f)(x)+ tM_{t}g(x)
  \end{gather*}
  \begin{proof}
    \begin{enumerate}[1.\,Schr{i}tt]
     \item Sei $f=0$. Dann folgt aus \autoref{satz:411-neu}:
       \begin{gather*}
         u(x,t)= (2\pi)^{-\nicefrac{3}{2}}t\int_{\R^{3}}
         \underbrace{\hat{g}(\xi)\cdot\frac{\sin(\abs{\xi}t)}{\abs{\xi}t}}_{=
           \widehat{M_{t}g}(\xi)}e^{ix\xi}\,d\xi= t(M_{t}g)(x)
       \end{gather*}
     \item Für $g=0$ folgt ebenfalls aus \autoref{satz:411-neu}
       \begin{align*}
         u(x,t) &= (2\pi)^{-\nicefrac{3}{2}} \int_{\R^{3}}
         \hat{f}(\xi)\cos(\abs{\xi}t) e^{ix\xi}\,d\xi\\
         &= \diffp{}{t}((2\pi)^{-\nicefrac{3}{2}}t \int_{\R^{3}} \hat{f}(\xi)
         \frac{\sin(\abs{\xi}t)}{\abs{\xi}t} e^{ix\xi}\,d\xi)=
         \diffp{}{t} (tM_{t}f)(x)
       \end{align*}
     \item Ergibt sich aus der Überlagerung beider Lösungen.
    \end{enumerate}
  \end{proof}
\end{satz}

Kommen wir nun zum \emph{\textsc{Huygens}"~Prinzip}. Die Frage lautet: Von
welchen Anfangswerten $f(x)$ und $g(x)$ hängt die Lösung $u(x,t)$ in $(x,t)$
tatsächlich ab?

Für $n=1$ gilt: $u(x,t)= \frac{f(x+t)+ f(x-t)}{2}+ \frac{1}{2}
\int_{x-t}^{x+t} g(y)\,dy$. Also hängt $u(x,t)$ von der Werten der
Anfangsdaten im Intervall $[x-t, x+t]$ ab. Für $g=0$ spielen nur die Werte in
$x-t$ und $x+t$ eine Rolle.

Für $n=3$ gilt: $u(x,t)= \diffp{}{t} (tM_{t}f)(x)+ (tM_{t}g)(x)$.

Für die Wellengleichung im $\R^{2}$ (also $n=2$) gewinnen wir aus der
dreidimensionalen Lösung die zweidimensionale durch die Abstiegsmethode.
Kreismittel:
\begin{gather*}
  (\widetilde{M_{t}}f)(x)\coloneq\frac{1}{2\pi} \int_{\substack{\abs{y}\leq1\\
  y\in\R^{2}}} f(x-ty)(1-\abs{y}^{2})^{-\nicefrac{1}{2}}\,dy
\end{gather*}
Somit gibt es am Rand ein großes Gewicht und in der Mitte ein kleines Gewicht.
Alle Werte kommen vor.

%satz 4.1.4
\begin{satz}
  Für $n=2$ lässt sich die Lösung des Cauchy"=Problems für die Wellengleichung
  mit den Anfangswerten $f,g\in S(\R^{2})$ als
  \begin{gather*}
    u(x,t)= \diffp{}{t}(t\widetilde{M_{t}}t)(x)+ (t\widetilde{M_{t}}g)(x)
  \end{gather*}
  darstellen.
  \begin{proof}
    \todo{Beweis muss ergänzt werden}
  \end{proof}
\end{satz}

\section{Radiale Funktionen und \textsc{Bessel}"~Funktion}

Wenn die Funktion $f$ in $\R^{n}$ radial ist, so ist auch $\hat{f}$ radial und
$f(x)=\phi(\abs{x})\Rightarrow\hat{f}(\xi)= \Phi(\abs{\xi})$. Das Problem, auf
direktem Weg das $\Phi$ aus $\phi$ zu finden. Im ein- und dreidimensionalen
Fall hat das Problem eine einfache Antwort.

Für $n=1$ sei $\phi, \Phi\colon[0,\infty)\rightarrow\C$. Die Funktion $f$ ist
genau dann radial, wenn gilt, $f(x)=f(-x)$ und $f$ gerade. Für $\rho\geq0$
haben wir:
\begin{align*}
  \Phi(\rho) &= \hat{f}(\rho)= \frac{1}{\sqrt{2\pi}} \int_{-\infty}^{\infty}
     f(x)e^{-ix\rho}\,dx\\
  &= \frac{1}{\sqrt{2\pi}} \left(\int_{0}^{\infty} \phi(r)
     e^{-ir\rho}\,dr+ \int_{-\infty}^{0} \phi(-r)e^{-ir\rho}\,dr\right)\\
  &= \frac{1}{\sqrt{2\pi}} \int_{0}^{\infty} \phi(r)
     (e^{-ir\rho}+e^{ir\rho})\,dr= \frac{2}{\sqrt{2\pi}} \int_{0}^{\infty}
     \phi(r) \frac{e^{-ir\rho}+e^{ir\rho}}{2}\,dr\\
  \Phi(\rho)&= \sqrt{\frac{2}{\pi}} \int_{0}^{\infty} \phi(r) \cos(r\rho)\,dr
\end{align*}

Für $n=3$ können wir die Beziehung unter Benutzung der Formel für die
Fouriertransformation des Oberflächenelements $d\sigma$ aus \autoref{lem:411}
benutzen:
\begin{align*}
  \Phi(\rho) &= \hat{f}(\xi)= (2\pi)^{-\nicefrac{3}{2}} \int_{\R^{3}} f(x)
     e^{-ix\xi}\,dx\\
  &= (2\pi)^{-\nicefrac{3}{2}} \int_{0}^{\infty} \phi(r) \underbrace{\int_{\SSS^{2}}
     e^{-i(r\gamma)\xi}\,d\sigma(\gamma)}_{=^{\text{\autoref{lem:411}}} 4\pi
     \frac{\sin(\abs{\xi}r)}{\abs{\xi}}}r^{2}\,dr
\end{align*}
Somit haben wir
\begin{gather*}
  \Phi(\rho)= \sqrt{\frac{2}{\pi}} \frac{1}{\rho} \int_{0}^{\infty}
     \phi(r)\sin(r\rho)r\,dr
\end{gather*}

Im Allgemeinen hat die Beziehung zwischen den Funktionen $\phi$ und $\Phi$
eine schöne Beschreibung mittels einer Familie spezieller Funktionen. Diese
erhält man als natürliches Ergebnis von Problemen aus dem Gebiet der
Radialsymmetrie.

\begin{defini}[\textsc{Bessel}funktion]
  Die \highl{\textsc{Bessel}funktion} der Ordnung $m\in\Z$ ist der $m$"~te
  Fourierkoeffizient der Funktion $e^{i\rho\sin\theta}$:
  \begin{gather*}
    J_{m}(\rho)= \frac{1}{2\pi} \int_{0}^{2\pi}
       e^{i\rho\sin\theta}e^{-im\theta}\,d\theta
  \end{gather*}  
\end{defini}

\begin{bemerk}
  Das heißt mit getrennten Variablen:
  \begin{gather*}
    e^{i\rho\sin\theta}= \sum_{m=-\infty}^{\infty} J_{m}(\rho) e^{im\theta}
  \end{gather*}
\end{bemerk}

Nun betrachten wir den Fall $n=2$. Es ist $\xi=(0,-\rho)$ und damit
$\abs{\xi}=\rho$. Weiterhin ist $\xi x= \begin{pmatrix}r\cos\theta\\
					  r\sin\theta\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
0\\ -\rho
\end{pmatrix}=-\rho r\sin\theta$. Damit können wir $\Phi(\rho)$ ermitteln und
erhalten unter dem Integral eine Besselfunktion nullter Ordnung:
\begin{align*}
  \Phi(\rho) &= \hat{f}(\xi)= \frac{1}{2\pi} \int_{\R^{2}} f(x)e^{-ix\xi}\,dx\\
  &= \frac{1}{2\pi} \int_{0}^{\infty} \phi(r) \int_{0}^{2\pi}
     e^{ir\rho\sin\theta}r\,dr\,d\theta
\end{align*}
Insgesamt ist:
\begin{gather*}
  \Phi(\rho)= \int_{0}^{\infty} \phi(r)J_{0}(r\rho)r\,dr
\end{gather*}
Für gerades $n$ ist:
\begin{gather*}
  \Phi(\rho)= \rho^{1-\nicefrac{n}{2}} \int_{0}^{\infty}
     \phi(r)J_{\nicefrac{n}{2}-1} (r\rho)r^{\nicefrac{n}{2}}\,dr
\end{gather*}

\section{Die \textsc{Radon}"~Transformation}
Diese Transformation ist benannt nach \textsc{Johann Radon} und wurde von ihm
im Jahr 1917 entdeckt. Im Englischen bezeichnet man sie als
"`X"~ray"~transform"'. Diese Transformation hat viele Anwendungen in der
Mathematik und in anderen Fachgebieten, speziell in der Medizin. Daher stammt
die englische Bezeichnung. Denn das Verfahren wird beim Röntgen eingesetzt.

Wir betrachten den zweidimensionalen Fall ($n=2$) und gehen davon aus, dass
sich ein homogenes Objekt $\CO$ in der Ebene befindet. Ein (Röntgen"~)""Strahl
tritt in das Objekt ein. Mit $I_{0}$ wird die Intensität eines Strahls vor
Eintritt bezeichnet und $I$ ist die Intensität des Strahls nach Austritt aus
dem Objekt. Es gilt die Beziehung:
\begin{gather*}
  I=I_{0}e^{-d\rho}
\end{gather*}
mit der Länge $d$ der Strecke in $O$ und dem Absorptionskoeffizient $\rho$.

Jetzt liegt ein inhomogener Stoff vor, d.\,h. der Absorptionskoeffizient
$\rho$ hängt vom Ort ab. Wir bezeichnen
\begin{itemize}
 \item $\rho_{1}$ auf der Länge $d_{1}$ und $\rho_{2}$ auf $d_{2}$. Dann ist
  $I=I_{0} e^{-(d_{1}\rho_{1}+d_{2}\rho_{2})}$
 \item $\rho=\rho(x)$ für alle $x\in\R^{2}$. Dann ist
  $I=I_{0}e^{-\int_{L}\rho}$ mit dem eindimensionalen Integral $\int_{L}$ von
  $\rho$ über der Gerade des "`Strahls"' $L$.
\end{itemize}

\begin{defini}[\textsc{Radon}"~Transformation]
  Für $n=2$ ist die \highl{\textsc{Radon}"~Transformation} von $\rho$ die
  Funktion
  \begin{gather*}
    X(\rho)(L)= \int_{L}\rho
  \end{gather*}
  und hängt von der Geraden $L$ in $\R^{2}$ ab.
\end{defini}

Wir wollen nun das Problem der inversen \textsc{Radon}"~Transformation
betrachten. Das wird gelegentlich auch als Rekonstruktionsproblem bezeichnet.
Hierbei ist $X(\rho)(L)$ für alle Geraden $L$ gegeben und wir suchen $\rho$.
Jedoch hat $\rho$ zuviele Freiheitsgrade $x_{1}, x_{2}\in\R$. Die Geraden $L$
aus $\R^{2}$ haben zwei Freiheitsgrade, wie beispielsweise den Anstieg und
Abstand zum Objekt. Können wir aus $X(\rho_{1})=X(\rho_{2})$ die Gleichheit
von $\rho_{1}$ und $\rho_{2}$ folgern? Beide Probleme haben eine positive
Lösung. Aber der Fall $n=3$ ist einfacher darzustellen. Daher betrachten wir
im folgenden diesen.

Die Geraden im $\R^{3}$ haben 4~Freiheitsgrade. Aber der $\R^{3}$ hat nur 3.
Also liegt ein überbestimmtes System vor. Daher definieren wir
\begin{defini}[\textsc{Radon}"~Transformation]
  Die \highl{\textsc{Radon}"~Transformation} im $\R^{3}$ ist definiert durch
  \begin{gather*}
    \FR(f)(\FE)= \int_{\FE} f
  \end{gather*}
  mit der Ebene $\FE$ im $\R^{3}$.
\end{defini}

\begin{bemerk}
  Die Ebenen im $\R^{3}$ haben 3~Freiheitsgrade und müssen nicht
  notwendigerweise durch den Nullpunkt verlaufen.

  Zur Vereinfachung nehmen wir an, dass $f\in S(\R^{3})$ liegt. Viele der
  untenstehenden Resulte können jedoch für eine größere Klasse an Funktionen
  gezeigt werden. Wie sieht es mit der Eindeutigkeit und Rekonstruktion aus?
\end{bemerk}

Wir setzen $\FE_{t,\gamma}\coloneq\{x\in\R^{3}\colon x\cdot\gamma=t\}$ mit
$t\in\R$ und $\gamma\in\SSS^{2}$, d.\,h. $\FE_{t,\gamma}$ ist die Ebene mit dem
Normalenvektor $\gamma$ und Abstand $t$ vom Nullpunkt. Es ist,
$\FE_{-t,-\gamma}=\FE_{t,\gamma}$. Wie lässt sich nun das Integral
$\int_{\FE_{t,\gamma}} f$ für $f\in S(\R^{3})$ bestimmen? Hierzu wählen wir
$e_{1}, e_{2}$, so dass $\gamma, e_{1}, e_{2}$ eine Orthonormalbasis von
$\R^{3}$ ist. Dann kann man jedes $x\in\FE_{t,\gamma}$ als $x=t\gamma+
u_{1}e_{1}+ u_{2}e_{2}= t\gamma+u$ schreiben. Somit folgt
\begin{gather*}
  \int_{\FE_{t,\gamma}} f= \int_{\R^{2}} f(t\gamma+u)\,du= \int_{\R^{2}} f(t\gamma+
     u_{1}e_{1}+ u_{2}e_{2})\,d(u_{1},u_{2})
\end{gather*}
Für $f\in S(\R^{3}), t\in\R$ und $\gamma\in\SSS^{2}$ gilt dann
\begin{gather*}
  \FR (f)(t,\gamma)= \int_{\R^{2}} f(t\gamma+u)\,du
\end{gather*}
Aus der obigen Folgerung ergibt sich der Fakt: $\FR (f)(t,\gamma)=\FR
(f)(-t,-\gamma)$. Hängt die Definition von der Wahl der $e_{1}$ und $e_{2}$
ab? Das $\FR(f)$ ist unabhängig von der Wahl der $e_{1}$ und $e_{2}$.

Sei nun $e_{1}', e_{2}'$ die orthogonale Drehung mit festem $\gamma$ auf
$e_{1}, e_{2}$. Im Integral bleibt alles gleich.

Für festes $\gamma\in\SSS^{2}$ gilt:
\begin{gather*}
  \int_{t=-\infty}^{\infty} \left(\int_{\FE_{t,\gamma}} f\right)\,dt=
     \int_{\R^{3}} f
\end{gather*}
\begin{proof}
  Sei $\gamma, e_{1}, e_{2}$ eine feste Orthonormalbasis, $\rho$ eine Rotation
  aus $\GO(3)$, die $\gamma, e_{1}, e_{2}$ auf kanonische Einheitsvektoren
  abbildet.
  \begin{align*}
    \int_{\R^{3}}f &= \int_{\R^{3}} f(\rho^{-1}(x))\,dx= \int_{\R^{3}}
       f(x_{1}\gamma+ x_{2}e_{1}+ x_{3}e_{2})\,dx\\
    &= \int_{-\infty}^{\infty} \left(\int_{\R^{2}} f(t\gamma+ u_{1}e_{1}+
       u_{2}e_{2})\,du\right)\,dt
  \end{align*}
\end{proof}

Sei nun $S(R\times\SSS^{2})$ die Menge der beliebig oft differenzierbaren
Funktionen $f$, für die gilt, $\sup_{\substack{t\in\R\\ \gamma\in\SSS^{2}}}
\abs{t}^{k} \abs{\diffp[l]{f}{t} (t,\gamma)}<\infty$ für alle $k,l\in\N_{0}$.
Für $f\in S(\R^{3})$ gilt dann, $\FR(f)\in S(\R\times\SSS^{2})$.

\subsection{Relation der \textsc{Radon}"~Transformation zur
  Fouriertransformation}
\begin{satz}\label{satz:511-relrtft}
Sei $f\in S(\R^{3})$. Dann haben wir:
\begin{enumerate}
 \item $\FR(f)\in S(\R)$ für festes $\gamma$ als Funktion von $t$
 \item Es gilt für festes $\gamma$:
  \begin{gather*}
    \hat{\FR}(f)(s,\gamma)= 2\pi\hat{f}(s\gamma)
  \end{gather*}
\end{enumerate}
Dabei ist $\hat{f}$ die dreidimensionale Fouriertransformation von
$f$, während $\hat{\FR}(f)(s,\gamma)$ die eindimensionale
Fouriertransformation von $\FR(f)(s,\gamma)$ darstellt.
\begin{proof}
  \begin{align*}
    \hat{\FR}(f)(s,\gamma) &= \frac{1}{\sqrt{2\pi}} \int_{-\infty}^{\infty} \FR(f)
       (t,\gamma) e^{-its}\,dt\\
    &= \frac{1}{\sqrt{2\pi}} \int_{-\infty}^{\infty} \left(\int_{\R^{2}}
       f(t\gamma+u)\,du\right)e^{-its}\,dt\\
    \intertext{wegen $\gamma\cdot u=0$ und $\abs{\gamma}=1$}\\
   &= \frac{1}{\sqrt{2\pi}} \int_{-\infty}^{\infty} \left(\int_{\R^{2}}
       f(t\gamma+u)\,du\right)e^{-i(s\gamma)(t\gamma+u)}\,dt\\
    &= \frac{1}{\sqrt{2\pi}} \int_{-\infty}^{\infty}\int_{\R^{2}}
       f(t\gamma+u)e^{-its}\,du\,dt\\
    &= \frac{1}{\sqrt{2\pi}} \int_{\R^{3}} f(x)e^{-i(s\gamma)x}\,dx=
       \underbrace{(2\pi)^{-\nicefrac{1}{2}}(2\pi)^{\nicefrac{3}{2}}}_{=2\pi}
       \hat{f}(s\gamma)
  \end{align*}
\end{proof}
\end{satz}
Aus der Eindeutigkeit der Fouriertransformation folgt die Eindeutigkeit der
Fouriertransformation von $\FR$. Es ist $\FR(f)=\FR(f)\Rightarrow f=g$. Denn
$\hat{f}(s\gamma)= \FR(f)(s,\gamma)= \hat{\FR}(g)(s,\gamma)= \hat{g}(s\gamma)$
für alle $s\in\R$ und $\gamma\in\SSS^{2}$. Somit $\hat{f}=\hat{g}\Rightarrow
f=g$.
Zur Rekonstruktion benötigen wir die duale \textsc{Radon}"~Transformation.
\begin{defini}[Duale \textsc{Radon}"~Transformation]
  Sei $F\colon\R\times\SSS^{2}\rightarrow\C$. Dann ist die
  \highl[\textsc{Radon}"~Transformation!duale]{duale
  \textsc{Radon}"~Transformation} von $F$ definiert durch
  \begin{gather*}
    \FR^{*}(F)(x)= \int_{\SSS^{2}} F(x\gamma,\gamma)\,d\sigma(\gamma)
  \end{gather*}
\end{defini}

\begin{bemerk}
  Es ist $x\in\FE_{t,\gamma}$ genau dann, wenn $x\gamma=t$. Vorher wurde über
  alle $x$ integriert, die in der Ebene liegen. Jetzt wird über alle Ebenen
  integriert, die $x$ enthalten.
\end{bemerk}

Es sind $V_{1}= S(\R^{3})$ und $V_{2}= S(\R\times\SSS^{2})$ Prähilberträume
mit den Skalarprodukten $\langle f,g\rangle_{V_{1}}\coloneq\int_{\R^{3}}
f\overline{g}$ und $\langle F,G\rangle_{V_{2}}\coloneq\int_{\R} \int_{\SSS^{2}}
F\overline{G}$. Weiter gilt $\FR\colon V_{1}\rightarrow V_{2}$ und
$\FR^{*}\colon V_{2}\rightarrow V_{1}$ mit
\begin{gather*}
  \langle\FR f,G\rangle_{V_{2}}= \langle f,\FR^{*}G\rangle_{V_{1}}
\end{gather*}
Denn:
\begin{align*}
  \langle\FR f,G\rangle_{V_{2}} &= \int_{\R}\int_{\SSS^{2}} \FR
     f(t,\gamma)\overline{G(t,\gamma)}\,d\sigma(\gamma)\,dt\\
  &= \int_{\R}\int_{\SSS^{2}} \left(\int_{x\in\FE_{t,\gamma}} f(x)\right)
     \overline{G(t,\gamma)}\,d\sigma(\gamma)\,dt\\
  \langle f,\FR^{*}G\rangle_{V_{1}} &= \int_{\R^{3}}
     f(x)(\overline{\FR^{*}G})(x)\,dx\\
  &= \int_{\R^{3}} \int_{\SSS^{2}} f(x)
     \overline{G(x\gamma,\gamma)}\,dx\,d\sigma(\gamma)\\
  &= \int_{\R^{3}} \int_{\SSS^{2}} \int_{\R^{2}} f(t\gamma+ u_{1}e_{1}+
     u_{2}e_{2}) \overline{G(t,\gamma)}\,d(u_{1}, u_{2})\,d\sigma(\gamma)\\
    &=  \int_{\SSS^{2}}\int_{\R^{3}} f(x)
     \overline{G(x\gamma,\gamma)}\,dx\,d\sigma(\gamma)\\
\end{align*}

%satz 4.3.2
\begin{satz}[Rekonstruktion]
  Sei $f\in S(\R^{3})$. Dann gilt:
  \begin{gather*}
    \Delta(\FR^{*}(\FR f))(x)=-8\pi^{2} f(x)
  \end{gather*}
  \begin{proof}
    Aus dem \autoref{satz:511-relrtft} können wir die untenstehende Beziehung
    herleiten:
    \begin{align*}
      \FR f(t,\gamma) &= \sqrt{2\pi} \int_{-\infty}^{\infty} \hat{f}(s\gamma)
	 e^{ist}\,ds\\
      \intertext{Somit ergibt sich insgesamt:}
      (\FR^{*}(\FR f))(x) &= \int_{\SSS^{2}} (\FR
	 f)(x\gamma,\gamma)\,d\sigma(\gamma)= \sqrt{2\pi}\int_{\SSS^{2}}
	 \int_{-\infty}^{\infty} \hat{f}(s\gamma)
	 e^{i(x\gamma)s}\,ds\,d\sigma(\gamma)\\
      \intertext{Darauf lässt sich nun der \textsc{Laplace}"~Operator anwenden:}
      \Delta\FR^{*}\FR f(x) &= \sqrt{2\pi} \int_{\SSS^{2}} \int_{-\infty}^{\infty}
	 \hat{f}(s\gamma)
	 \underbrace{\Delta(e^{i(x\gamma)s})}_{=(is)^{2} e^{isx\gamma}=
	 -s^{2}e^{isx\gamma}}\,ds\,d\sigma(\gamma)\\
      &= -\sqrt{2\pi} 2\int_{\SSS^{2}} \int_{0}^{\infty} \hat{f}(s\gamma)
	 s^{2} e^{isx\gamma}\,ds\,d\sigma(\gamma)\\
      &= -2\sqrt{2\pi} \int_{\R^{3}} \hat{f}(\xi)e^{ix\xi}\,d\xi\\
      &= -2\sqrt{2\pi}(2\pi)^{\nicefrac{3}{2}} f(x)= -8\pi^{2} f(x)
    \end{align*}
  \end{proof}
\end{satz}


\chapter{Die Fouriertransformation auf lokalkompakten abelschen Gruppen}
\section{Abriß der allgemeinen Topologie}

Metrische Räume reichen nicht: Punktweise Konvergenz in $C[0,1]$ lässt sich
\emph{nicht} aus einer Metrik erzeugen.

\begin{defini}
  Sei $X$ eine Menge. Eine \highl{Topologie} $\tau$ auf $X$ ist eine System
  von Teilmengen von $X$ mit den Eigenschaften:
  \begin{enumerate}
   \item $\emptyset\in\tau$, $X\in\tau$
   \item $O_{1}, O_{2}\in\tau\Rightarrow O_{1}\cap O_{2}\in\tau$
   \item Für jede Indexmenge $I$ und $O_{i}\in\tau$ für $i\in I$ ist
    $\bigcup_{i\in I} O_{i}\in\tau$
  \end{enumerate}
  Das Paar $(X,\tau)$ heißt \highl[Raum!topologischer]{topologischer Raum}. Die
  Mengen aus $\tau$ heißen \highl[Menge!offene]{offene Mengen}.
\end{defini}

\begin{bsp}
  \begin{enumerate}
   \item metrische Räume $(X,d)$: $O\subseteq X$ offen, genau dann wenn
    $\forall x\in O\,\exists\epsilon>0\colon U_{\epsilon}(x)\colon= \{y\in
    X\colon d(x,y)<\epsilon\}\subseteq O$.
   \item \highl[Topologie!indiskrete]{indiskrete Topologie}: $\tau=\{\emptyset,X\}$. Studium dieser
    Topologie ist nicht weiter aufschlußreich. Daher betrachtet man eher:
   \item \highl[Topologie!diskrete]{diskrete Topologie}: Die diskrete
    Topologie besteht aus der Potenzmenge von $X$.
   \item \highl{Sierpinskiraum}: $X=\{0,1\}, \tau=\{\emptyset, \{0\}, \{0,1\}\}$
  \end{enumerate}
\end{bsp}

\begin{description}
 \item[abgeschlossene Menge] $A$ abgeschlossen, genau dann wenn $X\setminus
  A$ offen
 \item[Abschluss] $M\subseteq X, \overline{M}\colon= \bigcap_{A\supset M,
  A\text{ abg.}} A$
 \item[Inneres] $\dot{M}\colon=\bigcup_{O\subset M, O \text{ offen}} O$
 \item[Rand] $\partial M\colon= \overline{M}\setminus\dot{M}$
 \item[Umgebung] $U\subseteq X$ Umgebung von $x\in X$, genau dann wenn $x\in
  \dot{U}$
 \item[Umgebungsbasis] Ein System $\mathcal{V}_{x}$ von Umgebungen heißt
  \highl{Umgebungsbasis} von $x$, falls jede Umgebung $V$ ein
  $U\in\mathcal{V}_{x}$ umfasst.
 \item[Relativtopologie] $Y\subseteq X, \tau|_{Y}=\{O\cap Y\colon O\in\tau\}$
 \item[Stetigkeit] Seien $X,Y$ topologische Räume. Die Funktion $f\colon
  X\rightarrow Y$ heißt stetig, falls $f^{-1}(O)$ offen ist, für alle offenen
  $O\subseteq X$.
 \item[Konvergenz] $(x_{n})\subseteq X, x_{n}\rightarrow x\in
  X\Leftrightarrow\forall U\exists n_{0}\in\N\colon x_{n}\in U$ für $n\geq
  n_{0}$. Der grenzwert ist eindeutig, falls $X$ ein Hausdorffraum ist. das
  heißt, zu verschiedenen Punkten existieren disjunkte Umgebungen. Der obige
  Sierpinskiraum ist kein Hausdorffraum.
 \item[Kompaktheit] $X$ heißt kompakt, wenn jede offene Überdeckung eine
  endliche Teilüberdeckung besitzt: $I$ Indexmenge, $O_{i}$ offen ($i\in I$)
  mit $\bigcup_{i\in I} O_{i}=X$. Dann existiert $O_{i_{1}},\dotsc, O_{i_{n}}$
  mit $\bigcup_{k=1}^{n} O_{i_{k}}=X$. Weiter heißt $Y\subset X$ kompakt,
  falls $Y$ in der Relativtopologie kompakt ist, relativkompakt, falls
  $\overline{Y}\subset X$ kompakt ist und $X$ idealkompakt, genau dann wenn
  jedes $x\in X$ eine kompakte Umgebung hat. Sei $f\colon X\rightarrow Y$
  stetig. Dann folgt aus der Kompaktheit von $X$, dass auch $f(x)$ kompakt
  ist.
 \item[Produkttopologie] Sei $I$ eine Indexmenge, $X_{i}$ topologische Räume
  mit
  \begin{gather*}
    X=\prod_{i\in I} X_{i} = \{(x_{i})_{i\in I}\colon x_{i}\in X_{i}\}
  \end{gather*}
  $O\subseteq X$ heißt offen, wenn es für alle $x\in O$ \emph{endlich viele}
  Indizes $i_{1},\dotsc, i_{n}$ und offene Mengen $O_{i_{1}},\dotsc,
  O_{i_{n}}$ in $X_{i_{1}},\dotsc, X_{i_{n}}$ gibt, so dass
  \begin{gather*}
    x\in\{y=(y_{i})\in X\colon y_{i_{1}}\in O_{i_{1}},\dotsc, y_{i_{n}}\in
       O_{i_{n}}\} \in O
  \end{gather*}
  Die Projektionen $\pi_{j}\colon(x_{i})_{i\in I}\mapsto x_{j}$ für $j\in I$
  sind stetig.
 \item[Satz von Tychonoff] Das Produkt kompakter Räume ist kompakt.
 \item[Homöomorphe Räume] Seien $X,Y$ topologische Räume, $f\colon
  X\rightarrow Y$ heißt \highl{Homöomorphismus}, falls $f$ bijektiv ist und
  $f,f^{-1}$ stetig sind. $X,Y$ heißen homöomorph, falls es einen
  Homöomorphismus $f\colon X\rightarrow Y$ gibt.
\end{description}

\section{Topologische Gruppen}

\begin{defini}
  Eine Gruppe $G$ mit einer Topologie heißt
  \highl[Gruppe!topologische]{topologische Gruppe}, wenn gilt:
  \begin{enumerate}
   \item $G$ ist ein Hausdorffraum.
   \item Die Abbildung $g\mapsto g^{-1}$ von $G\rightarrow G$ ist stetig.
   \item Die Abbildung $(g_{1},g_{2})\mapsto g_{1}g_{2}$ von $G\times
    G\rightarrow G$ ist stetig.
  \end{enumerate}
\end{defini}

\begin{bsp}
  \begin{enumerate}
   \item Jede Gruppe $G$ mit der diskreten Topologie, z.\,B.: $\Z,
    \Z_{n}=\Z/n\Z$
   \item $\T, \T^{N}, \R, \R^{n}, \C, \C^{n}$
   \item $\R^{*}=\R\setminus\{0\}$ und $\C^{*}=\C\setminus\{0\}$ jeweils mit
    der Multiplikation
   \item $M_{n}(\R), M_{n}(\C)$ reelle bzw. komplexe $n\times n$"~Matrizen mit
    der Addition und der Topologie des $\R^{n\times n}=\R^{n^{2}}$ bzw.
    $\C^{n^{2}}$
   \item invertierbare, orthogonale bzw. unitäre Matrizen mit der
    Multiplikation
   \item $C(X)$ mit $X$ kompakter metrischer Raum und punktweiser
    Multiplikation als Gruppenoperation
  \end{enumerate}
\end{bsp}

\begin{bemerk}
  Sei $O$ offen. Dann sind auch
  \begin{align*}
    Og &= \{hg\colon h\in O\}\\
    gO &= \{gh\colon h\in O\}\\
    O^{-1} &= \{h^{-1}\colon h\in O\}
  \end{align*}
  für jedes $g\in G$ offen. Analoges gilt für abgeschlossene und kompakte
  Mengen.
  \begin{proof}
    Wir zeigen die Behauptung nur für $Og$. Betrachte die Abbildung
    $\phi\colon G\rightarrow G$ mit $\phi(h)=hg^{-1}$. Als
    Hintereinanderausführung der Abbildung $G\ni h\mapsto(h,g^{-1})\in G\times
    G$ mit der Multiplikation ist $\phi$ stetig. Also ist:
    \begin{align*}
      \phi^{-1} (O) &= \{h\in G\colon\phi(h)\in O\} = \{h\in G\colon
	 hg^{-1}\in O\}= \{h\in G\colon h\in Og\}\\
      &= Og
    \end{align*}
    offen.
  \end{proof}
\end{bemerk}

\begin{folg}
  Die Abbildungen $G\rightarrow G$ gegeben durch
  \begin{gather*}
    h\mapsto hg\qquad h\mapsto gh\qquad h\mapsto h^{-1}
  \end{gather*}
  sind Homöomorphismen.
  \begin{proof}
    Injektiv: $g_{1}h=g_{2}h\Rightarrow g_{1}=g_{2}$, surjektiv: $g(g^{-1}h)=
    h$, stetig: siehe oben
  \end{proof}
\end{folg}

%% Vorlesung vom 2007-05-25
\subsection{Produkttopologie}

Wir betrachten endliche Produkttopologien. Haben $X_{1},\dotsc, X_{n}$
topologische Räume mit $X=X_{1}\times\dotso \times X_{n}$. Die offenen Mengen
in $X$ sind gerade alle Vereinigungen von Mengen $O_{1}\times\dotso \times
O_{n}$ mit $O_{i}\subseteq X_{i}$ offen. Das ist äquivalent zu: $O$ heißt
offen, wenn $\forall x\in
O\,\exists O_{1}\subseteq X_{1},\dotsc, O_{n}\in X_{n}$ offen mit $x_{i}\in
O_{i}$ und $x\in O_{1}\times\dotso \times O_{n}\subseteq O$.

Sei nun $I$ eine Indexmenge mit $X_{i}, i\in I$ topologische Räume und
$X=\prod_{i\in I} X_{i}$. Bei dieser Definition erhält man zu viele offene
Mengen. Daher lautet die Definition etwas anders.

\begin{defini}
  Eine Menge $O\subseteq X$ heißt \highl{offen}, wenn es zu jedem $x\in O$
  \emph{endlich viele} $i_{1},\dotsc, i_{n}\in I$ und $O_{i_{1}}\subseteq
  X_{i_{1}},\dotsc, O_{i_{n}}\subseteq X_{i_{n}}$ offen gibt, so dass
  $x=(x_{i})_{i\in I}, x_{i}\in O_{i}$ für $i=i_{1},\dotsc, i_{n}$ und
  \begin{gather*}
\{y=(y_{i})\colon y_{i_{1}}\in O_{i_{1}},\dotsc, y_{i_{n}}\in O_{i_{n}}\}
       \subseteq O
  \end{gather*}
\end{defini}

\begin{bsp}
  Im endlichen Falle gilt dann $O_{1}\times O_{2}\times\dotso $. Aber nur
  endlich viele $O_{i}\neq X_{i}$.
\end{bsp}

Dann gilt, dass die Projektionen $\pi_{j}\colon X\rightarrow X_{j},
x=(x_{i})\mapsto x_{j}$ und die "`Einbettungen"' $J\colon X_{j}\rightarrow X,
x_{j}\mapsto (x_{i})_{i\in I}$ mit festem $x_{i}\in X_{i}$ für $i\neq j$
stetig sind.

Im Spezialfall $X=X_{1}\times X_{2}, \pi_{1}\colon(x_{1},x_{2})\mapsto x_{1}$ kann man das wie folgt
beweisen\footnote{Allgemeinere Beweise gehen ähnlich.}. Es ist zu zeigen, dass
$\pi_{1}^{-1}(O_{1})$ für $O_{1}\subseteq X_{1}$ offen ist. Aus der Definition
folgt sofort: $\pi_{1}^{-1}(O_{1})=O_{1}\times X_{2}$ offen. Weiter war
$J\colon x_{1}\mapsto(x_{1},x_{2}), x_{2}\in X_{2}$ fest. Jetzt müssen wir
zeigen, dass $J^{-1}(O)$ offen, falls $O\subseteq X_{1}\times X_{2}$ offen. Es
genügt zu zeigen: $O=O_{1}\times O_{2}$ mit $O_{1}\subseteq X_{1},
O_{2}\subseteq X_{2}$ offen. Es ist $J^{-1}(O_{1}\times O_{2})=\{x_{1}\in
O_{1}\colon$($x_{1},x_{2})\in O_{1}\times O_{2}\}=\begin{cases}O_{1}&x_{2}\in
						    O_{2}\\\emptyset&
						    x_{2}\notin
						    O_{2}\end{cases}$ ist
offen.


Sei nun $O\subseteq G$ offen, $G$ topologische Gruppe und $g\in G$. Dann ist
$gO, Og$ offen. Wir haben oben den Beweis für die zweite Behauptung gemacht:
$\phi\colon G\rightarrow G, \phi(h)=hg^{-1}$ ist die Hintereinanderausführung
von $G\ni h\mapsto(h,g^{-1})\in G\times G$ und Multiplikation. Damit folgt,
dass $\phi$ stetig ist. Jetzt schauen wir uns $\phi^{-1}(O)$ an. Diese sollte
offen sein.
\begin{align*}
\phi^{-1}(O) &= \{h\colon hg^{-1}\in O\}= \{h\colon h\in Og\}=Og \text{ ist
     offen.}
\end{align*}

\begin{folg}
  Eine topologische Gruppe $G$ ist lokalkompakt, genau dann wenn das
  Einselement $e\in G$ eine kompakte Umgebung besitzt.
  \begin{proof}
    Ist $K$ kompakt, so ist auch $gK, Kg$ kompakt für alle $g\in G$. Sei $K$
    eine kompakte Umgebung von $e$. Dann ist $g=ge\in gK$ eine kompakte
    Umgebung von $g$.
  \end{proof}
\end{folg}

Produkte von topologischen Gruppen sind topologische Gruppen. Für eine
Indexmenge $I$ und eine topologische Gruppe $G_{i}$ mit dem Element $i\in I$ hat man
$G=\prod_{i\in I} G_{i}, g=(g_{i}), h=(h_{i}), gh=(g_{i}h_{i})$. Die
Gruppenoperationen sind stetig bezüglich der Produkttopologie.

%% section 3.3
\section{Haarmaße auf lokalkompakten abelschen Gruppen}

\begin{defini}[Borelmaße]
  Die \highl[Sigmaalgebra!Borelsche]{Borelsche $\sigma$-Algebra} $B(X)$ auf einem topologischen Raum ist die
  kleinste $\sigma$-Algebra, die alle offenen Mengen enthält. Ein
  \highl{Borelmaß} ist ein Maß $\mu$ auf $B(X)$ mit $\mu(K)<\infty$ für
  $K\subseteq X$ kompakt.
\end{defini}

\begin{defini}
  Ein linksinvariantes (rechtsinvariantes) Haarmaß auf einer lokalkompakten
  Gruppe ist ein Borelmaß $\mu$ mit der Eigenschaft, dass $\mu(gM)=\mu(M)$
  bzw. $\mu(Mg)=\mu(M)$ für $g\in G$ und $M\in B(G)$ und $\mu(O)>0$ für
  offenes $O\neq \emptyset$.
\end{defini}

\begin{bemerk}
  \begin{enumerate}
    \item Jedes linksinvariante Haarmaß $\mu$ definiert ein rechtsinvariantes
    Haarmaß durch $\nu(M)=\mu(M^{-1})$, da $\nu(Mg)=\mu((Mg)^{-1})=
    \mu(g^{-1}M^{-1})=\mu(M^{-1})=\nu(M)$.
   \item Ist $\mu$ ein Haarmaß, dann auch $c\mu$ mit $c>0$.
   \item Haarmaße definieren invariante Integrale. Ist $\mu$ ein
    linksinvariantes Haarmaß, $f$ eine $\mu$-integrierbare Funktion, dann gilt:
    \begin{gather*}
      \int_{G} f(gh)\,d\mu(h)=\int_{G} f(x)\,d\mu(g^{-1}x)= \int_{G}
	 f(x)\,d\mu(x)
    \end{gather*}
  \end{enumerate}
\end{bemerk}

%satz 3.3.1 i.d.V. bez. als Theorem
\begin{satz}[Existenz des Haarmaßes]
  Sei $G$ eine lokalkompakte topologische Gruppe. Dann existiert auf $G$ ein
  rechtsinvariantes Haarmaß $\mu$. Dieses ist bis auf eine multiplikative
  Konstante eindeutig bestimmt. Ist $G$ abelsch, dann heißt das Maß Haarmaß
  (ohne Zusatz). Ist $G$ kompakt, so ist $\mu(G)<\infty$.
\end{satz}

\begin{bemerk}
  \begin{enumerate}
    \item Der Beweis wird im Buch von Bachmann (siehe LitListe) ausführlich
    bewiesen. Weitere Beweise findet man auch in Hewitt-Ross.
   \item Ist $G$ kompakt, so normiert man $\mu(G)=1$. Ist diskret, so setzt
    man $\mu(\{g\})=1$, also ist $\mu$ das Zählmaß. Für endliche Gruppen
    spezifizieren!
  \end{enumerate}
\end{bemerk}

Nach einem Satz aus der letzten Vorlesung sind Produkte von kompakten Gruppen
wieder kompakte Gruppen (Satz von Tychonoff).  Sei
$G=\prod_{i\in I} G_{i}, G_{i}$ kompakte Gruppen. Weiter sei $\mu_{i}$ ein
normiertes Haarmaß auf $G_{i}$. Dann ist das Haarmaß $\mu$ auf $G$ das
Produktmaß $\mu=\prod_{i\in I} \mu_{i}$. Denn für $G=G_{1}\times\dotso \times
G_{n}$ gilt:
\begin{align*}
  \mu((O_{1}\times\dotso \times O_{n})(g_{1},\dotsc, g_{n})) &=
     \mu(O_{1}g_{1}\times\dotso \times O_{n}g_{n})\\
  &= \mu_{1}(O_{1}g_{1})\dotso \mu_{n}(O_{n}g_{n})= \mu_{1}(O_{1})\dotso
     \mu_{n}(O_{n})\\
     &= \mu(O_{1}\times\dotso \times O_{n})
\end{align*}

\begin{bsp}
  \begin{enumerate}
    \item $\R^{n}, \C^{n}, \T^{n}$ mit der Addition als Gruppenoperation. Das Haarmaß ist das Lebesguemaß.
   \item Sei $\R^{*}=\R\setminus\{0\}$. Das Haarmaß ist $\frac{dx}{x}$.
   \item Wenn man eine diskrete Gruppe hat, dann ist das Haarmaß das Zählmaß.
   \item $\GSO(n)$ orthogonale $n\times n$-Matrizen mit der Determinante 1
    (Drehungen). Man nehme einen Punkt $x_{0}\in S^{n-1}$ (Einheitssphäre im
    $\R^{n}$). Sei $\mu$ das normierte Oberflächenmaß auf $S^{n-1}$. Dann sei
    für $M\subseteq \GSO(n)$ messbar $\nu(M)=\mu(\{Ax_{0}\colon A\in M\})$.
    Betrachten wir nun $\nu(MA_{0})=\mu(\{AA_{0}x_{0}\colon A\in M\})=\nu(M)$,
    da $\nu$ unabhängig von der Auswahl von $x_{0}\in S^{n-1}$. Für
    $n=2$ ist $\GSO(2)\equiv [0,2\pi)$ mit dem normierten Lebesguemaß $\nu$.
   \item \highl{Cantorgruppe}: Betrachte die Gruppe $G_{0}=\{\pm 1\}$ mit der
    Multiplikation als Gruppenoperation. $G_{0}$ ist isomorph   zur zyklischen
    Gruppe $\Z_{2}=\Z/_{2\Z}=\{0,1\}$ mit der Addition modulo 2. Die
    Cantorgruppe ist das unendliche Produkt $G=\prod_{i=0}^{\infty} G_{i}$ mit
    $G_{i}=G_{0}$ für $i=0,1,2,\dotsc$. Sie besteht aus alle Folgen
    $(x_{i})_{i=0}^{\infty}$ mit $x_{i}\in\{\pm\}$ mit koordinatenweise
    Multiplikation. Alternativ kann man
    $G=\Z_{2}^{\infty}=\prod_{i=0}^{\infty} \Z_{2}$ als Gruppe aller Folgen
    $(y_{i})$ mit $y\in\{0,1\}$ mit koordinatenweiser Addistion modulo 2
    auffassen. $G_{0}$ ist kompakt. Nach dem Satz von Tychonoff ist also auch
    $G$ kompakt. \emph{Achtung}: Die Topologie auf $G$ ist \emph{nicht} die
    diskrete Topologie.

    Auf $G_{0}$ ist das (linke und rechte) Haarmaß $\mu_{0}$ mit
    $\mu_{0}(G_{0})=1$ gegeben durch
    $\mu_{0}(\{1\})=\mu_{0}(\{-1\})=\nicefrac{1}{2}$. Das Haarmaß auf $G$ ist
    dann das Produktmaß $\mu=\prod_{i=0}^{\infty} \mu_{i}$ mit
    $\mu_{i}=\mu_{0}$ für $i=0,1,2,\dotsc$. Ist z.\,B. $M=\{x=(x_{i})\in
    G\colon x_{1}=x^{0}_{1},\dotsc, x_{n}=x^{0}_{n}\}$, dann ist
    \begin{align*}
      \mu(M) &= \underbrace{\mu(\{x^{0}_{1}\})}_{=\nicefrac{1}{2}}
	 \underbrace{\mu(\{x^{0}_{2}\})}_{=\nicefrac{1}{2}}\cdot\dotso
	 \cdot\underbrace{\mu(\{x^{0}_{n}\})}_{=\nicefrac{1}{2}}
	 \underbrace{\mu(G_{n+1})}_{=1} \underbrace{\mu(G_{n+2})}_{=1}\\
      &= 2^{-n}
    \end{align*}
    Abbildung auf das Intervall $[0,1]$:
    \begin{align*}
      \phi\colon G&\rightarrow[0,1]\\
      x=(x_{i}) &\mapsto\sum_{i=0}^{\infty} \frac{x_{i}+1}{2} 2^{-i-1}\\
      +-++-\dotsb &\mapsto10110\dotso \tag{dyadischer Bruch}
    \end{align*}
    $\phi$ ist nicht 1-1, aber bis auf die Identifikation von 1-er Perioden.
    Das Bildmaß vom Haarmaß $\mu$ ist das Lebesguemaß auf $[0,1]$.
  \end{enumerate}
\end{bsp}

\section{Charaktere auf lokalkompakten abelsche Gruppen}

Im folgenden sei $G$ eine lokalkompakte abelsche Gruppe.

\begin{defini}
  Eine stetige Abbildung $X\colon G\rightarrow\T=\{z\in\C\colon\abs{z}=1\}$
  heißt \highl{Charakter} von $G$, wenn gilt $X(xy)=X(x)X(y)$ für $x,y\in G$.
\end{defini}

Dabei ist $\Gamma=\hat{G}$ die Menge aller Charaktere auf $G$ und heißt
\highl[Gruppe!duale]{duale Gruppe} von $G$. Die Gruppenoperation ist
$X_{1}X_{2}(x)=X_{1}(x)X_{2}(x)$, das Einselement $e(x)=1$ für $x\in G$ und
das Inverse ist $X^{-1}(x)=\overline{X(x)}$.

\begin{defini}[Topologie auf der dualen Gruppe]
  Die Topologie auf $\Gamma$ ist die kleinste Topologie, so dass die Mengen
  \begin{gather*}
    N(X_{0}, E, \epsilon) = \{X\in\Gamma\colon\abs{X(x)-X_{0}(x)}<\epsilon\
       x\in E\}
  \end{gather*}
  mit $E\subseteq G$ kompakt, $X_{0}\in\Gamma, \epsilon>0$ offen. 
\end{defini}

%satz 3.4.1
\begin{satz}
  $\Gamma$ ist eine topologische Gruppe.
  \begin{proof}
    \begin{enumerate}
     \item $\Gamma$ ist ein Hausdorffraum: Dazu genügt es zu zeigen, dass es
      für $X_{0}, X_{1}\in\Gamma, X_{0}\neq X_{1}$ Umgebungen $N(X_{0},
      E,\epsilon)\cap N(X_{1},E,\epsilon)=\emptyset$ gibt. Wegen $X_{0}\neq
      X_{1}$ gibt es ein $x_{0}\in G$ mit $X_{0}(x_{0})\neq X_{1}(x_{0})$.
      Wegen der Stetigkeit von $X_{0}$ und $X_{1}$ gibt es ein $\epsilon>0$
      und eine Umgebung $U$ von $x_{0}$, so dass
      $\abs{X_{0}(x)-X_{1}(x)}>2\epsilon$ für $x\in U$ ist. Sei $K$ eine
      kompakte Umgebung von $x_{0}$. Dann ist $E\colon=K\cap\overline{U}$ eine
      kompakte Umgebung von $x_{0}$ mit $\abs{X_{0}(x)-X_{1}(x)}\geq\epsilon$
      für $x\in E$. Dann folgt aus der Dreiecksungleichung
      $N(X_{0},E,\epsilon)\cap N(X_{1},E,\epsilon)=\emptyset$.
     \item Die Abbildung $\phi\colon X\rightarrow X^{-1}$ ist stetig: Es
      genügt zu zeigen, dass die Mengen $\phi^{-1}(N(X_{0},E,\epsilon)=
      \{X\in\Gamma\colon \abs{X^{-1}(x)-X_{0}(x)}<\epsilon\ x\in E\}$ offen
      sind. Nun gilt $X^{-1}(x)-X_{0}(x)=\overline{X(x)}-X_{0}(x)=
      \overline{X(x)-\overline{X_{0}(x)}}= \overline{X(x)-X^{-1}_{0}(x)}$.
      Also ist $\phi^{-1}(N(X_{0},E,\epsilon))= N(X^{-1}_{0},E,\epsilon)$ offen.$)$
     \item Die Multiplikation $\phi\colon(X_{1}, X_{2})\rightarrow X_{1}X_{2}$
      ist stetig: Es genügt zu zeigen, dass die Mengen
      $\phi^{-1}(N(X_{0},E,\epsilon))=
      \{(X_{1},X_{2})\in\Gamma\times\Gamma\colon \abs{X_{1}(x)X_{2}(x)-
      X_{0}(x)}<\epsilon\ x\in E\}=\colon M$ offen sind. Dazu sei $(X^{0}_{1},
      X^{0}_{2})\in M$. Wegen der Kompaktheit von $E$ und der Stetigkeit von
      $X^{0}_{1}, X^{0}_{2}, X_{0}$ ist
      $\epsilon_{0}=\min\{\abs{X^{0}_{1}(x)X^{0}_{2}(x) - X_{0}(x)}\colon x\in
      E\}<\epsilon$. Wegen
      \begin{align*}
	\abs{X_{1}(x)X_{2}(x) - X_{0}(x)} &\leq \abs{X_{1}(x)X_{2}(x) -
	   X^{0}_{1}(x)X_{2}(x)}\\
         &\qquad+ \abs{X^{0}_{1}(x)X_{2}(x)-
           X^{0}_{1}(x)X^{0}_{2}(x)}\\
         &\qquad+ \abs{X^{0}_{1}X^{0}_{2}(x)- X_{0}(x)}\\
	&= \abs{X_{1}(x)- X^{0}_{1}(x)}+ \abs{X_{2}(x)-X^{0}_{2}(x)}\\
        &\qquad+\abs{X^{0}_{1}(x)X^{0}_{2}(x)- X_{0}(x)}
      \end{align*}
      ist für $X_{1}\in N(X^{0}_{1}, E, \delta), X_{2}\in
      N(X^{0}_{2},E,\delta$ auch $\abs{X_{1}(x)X_{2}(x)-X_{0}(x)}<
      2\delta+\epsilon_{0}$ für $x\in E$. Wählen wir
      $\delta=\frac{\epsilon-\epsilon_{0}}{2}$, so ist das gleich $\epsilon$.
      Also gilt $N(X^{0}_{1}, E, \delta)\times N(X^{0}_{2},E,\delta)\subseteq
      M$. Somit ist $M$ offen.
    \end{enumerate}
  \end{proof}
\end{satz}

\begin{bemerk}
  \begin{enumerate}
   \item Seien $G_{1}, G_{2}$ lokalkompakte abelsche Gruppen. Dann gilt
    $\widehat{G_{1}\times G_{2}}=\hat{G}_{1}\times\hat{G}_{2}$ sowohl
    algebraisch als auch topologisch.
   \item Ist $G$ kompakt, so ist $\Gamma$ diskret.
    \begin{gather*}
      N(e,G,\epsilon)=\{X\in\Gamma\colon \abs{X(x)-1}<\epsilon\forall x\in G\}
    \end{gather*}
    Behauptung: $X\in\Gamma, X\neq1$. Dann existiert ein $x\in G$ mit $\Re
    X(x)\leq0$. Folgerung: $N(e,G,1)=\{e\}$, d.\,h. jede Menge in $\Gamma$ ist
    offen.
    \begin{proof}
      Sei $z=X(x)\neq1$. Dann existiert $n\in\Z$ mit $\Re z^{n}\leq0$. dazu
      sei $z=e^{it}$. Dann ist $\Re z^{n}=\cos nt$ und $t\neq0$. Wir müssen
      zeigen, dass es ein $n$ mit $nt\mod2\pi\in[\nicefrac{\pi}{2},
      \nicefrac{3\pi}{2}]$ gibt. Für den Fall $t\in[\nicefrac{\pi}{2},
      \nicefrac{3\pi}{2}]$ bzw. $t\in[0,\nicefrac{\pi}{2})$ sind wir fertig.
      Für $t\in(\nicefrac{3\pi}{2}, \pi)$ \dots{} \todo{fertig formulieren}.
      Also ist $\Re X(x^{n})=\Re X(x)^{n}= \Re z^{n}\leq0$, was
      $\abs{X(x^{n})-1}\geq \Re(1-X(x^{n}))= 1-\Re X(x^{n})\geq1$ und somit
      $X\notin N(e,G,1)$ impliziert.
    \end{proof}
   \item Ist $G$ diskret, so ist $\Gamma$ kompakt.
  \end{enumerate}
\end{bemerk}

\begin{bsp}
  \begin{enumerate}
   \item $G=\T, \hat{G}\cong\Z$, wobei $\cong$ sowohl topologische wie auch
    algebraische Isomorphie bedeutet
   \item $G=\R^{n}, \hat{G}\cong\R^{n}$
   \item $G=\Z$. Da $\Z$ diskret ist, ist jeder Homomorphismus
    $X\colon\Z\rightarrow\T$ stetig, also ein Charakter.
    $X(m+n)=X(m)X(n)\Rightarrow X(n)=X(1)^{n}=\colon z$ mit $z\in\T$. Jedes
    $X$ mit $X(n)=z^{n}$ für $n\in\Z$ mit einem $z\in\T$ ist ein
    Homomorphismus $\hat{\Z}\cong\T$. Topologisch gilt, dass $E\subseteq\Z$
    genau dann kompakt ist, wenn $E$ endlich ist.
  \end{enumerate}
\end{bsp}

\begin{bemerk}
  Erklärung zum Begriff "`topologisch und algebraisch isomorp"': Seien $G_{1},
  G_{2}$ topologische Gruppen. Dann ist $G_{1}\cong
  G_{2}\Leftrightarrow\exists\Phi\colon G_{1}\rightarrow G_{2}$ mit $\Phi$ ist
  Gruppenhomomorphismus und Homöomorphismus.
\end{bemerk}

\begin{bsp}
  \begin{enumerate}
   \item $G=\T, \hat{G}\cong\Z, X_{k}(x)= e^{ikx}$ für $k\in\Z,
    x\in\T=[0,2\pi), \hat{G}=\{X\colon\T\rightarrow\T\colon
    X(x)=e^{ikx}\,k\in\Z\}= \{X_{k}\colon k\in\Z\}, \Phi\colon
    \hat{G}\rightarrow\Z, X_{k}\mapsto k$
   \item $G=\R^{n}, \hat{G}\cong\R^{n}, X_{\xi}(x)=e^{ix\xi}, x, \xi\in\R^{n},
    \hat{G}= \{X_{\xi}\colon \xi\in\R^{n}\},
    \Phi\colon\hat{G}\rightarrow\R^{n}, X_{\xi}\mapsto\xi$
   \item $G=\Z, \hat{G}\cong\T, X_{z}(n)=z^{n}, z\in\T=\{z\in\C\colon
    \abs{z}=1\}, n\in\Z, \Phi\colon\hat{G}\rightarrow\T, X_{z}\mapsto z$ Da
    gilt $\Phi(X_{z}X_{w})=\Phi(X_{z+w})=z\cdot w=\Phi(X_{z})\cdot\Phi(X_{w})$
    ist $\Phi$ ein Gruppenhomomorphismus. Weiter ist $\Phi$ auch ein
    Homöomorphismus (Übung).
   \item endliche abelsche Gruppen: Aus der Algebra wissen wir, dass jede
    endliche abelsche Gruppe $G$ ein endlisches Produkt vonendlichen
    zyklischen Gruppen $\Z_{n}=\Z/_{n\Z}$ ist mit $G=\Z_{n_{1}}\times\dotso
    \times\Z_{n_{m}}\Rightarrow\hat{G}= \hat{\Z}_{n_{1}}\times\dotso
    \times\hat{\Z}_{n_{m}}$. Es genügt also, $\hat{\Z}_{n}$ zu bestimmen. Sei
    $X\in\hat{\Z}_{n}$. Dann ist $X(k)=X(1)^{k}=z^{k}$ für $k\in\Z_{n}$ mit
    einem $z\in\T$. Wegen $X(n1)=X(0)$ gilt $z^{n}=1$. Somit muss $z$ eine
    $n$-te Einheitswurzel sein. Jedes $X$ mit $X(k)=z^{k}_{n}=e^{\frac{2\pi
    ihk}{n}}$ ist auch ein Charakter. Wegen $z^{k}_{h}z^{k}_{l}=z^{k}_{h+l}$
    ist $\hat{G}\cong\Z_{n}=G$.

    Folgerung: Ist $G$ eine endliche abelsche Gruppe, so ist $\hat{G}$
    isomorph zu $G$.
   \item Cantorgruppe--Walshfunktion: $G=\prod_{i=0}^{\infty}
    G_{i}\cong\Z_{2}^{\infty}, G_{i}=G_{0}=\{\pm 1\}$. Was sind die Charaktere
    auf $G$?
    \begin{enumerate}
     \item \highl{Rademacherfunktion}: $r_{i}\colon G\rightarrow\{\pm1\},
      r_{i}=x_{i}$ für $x=(x_{i})\in G$. Das sind Charaktere.
     \item endliche Produkte von Rademacherfunktionen:  Sei $A\subseteq\N_{0}$
      endlich.. Dann ist $W_{A}=\prod_{i\in A} r_{i}$ ein Charakter auf $G$. Die
      $W_{A}$ heißen \highl{Walshfunktion} und es gilt:
      \begin{align*}
	W_{A}W_{B} &= \prod_{i\in A} r_{i}\prod_{i\in B} r_{i}\\
	&= \prod_{i\in A\setminus B} r_{i} \prod_{i\in B\setminus A} r_{i}
	   \prod_{i\in A\cap B} r_{i} = \prod_{i\in A\setminus B} r_{i}
	   \prod_{i\in B\setminus A} r_{i}\\
	&= \prod_{i\in A\triangle B} r_{i} = W_{A\triangle B}\\
	A\triangle B &= (A\setminus B) \cup(B\setminus A)
      \end{align*}
      Die Menge$\mathfrak{E}=\{A\subseteq\N_{0}\colon A<\infty\}$ mit der
      symmetrischen Differenz als Menge ist eine Gruppe. Einselement ist die
      leere Menge, $A^{-1}=A$ für $A\in\mathfrak{E}, W_{A}^{-1}=W_{A},
      W_{A}^{2}=1$.
      
      Darstellung auf $\N_{0}$: $\mathfrak{E}\ni A\mapsto n=\sum_{i\in A}
      2^{i}\in\N_{0}, A\triangle B\mapsto\sum_{i\in A\triangle B} 2^{i}=
      \sum_{i\in A} 2^{i}\oplus\sum_{i\in B} 2^{i}= n\oplus m$. Dabei ist
      $\oplus$ die dyadische Addistion ohne Übertrag und es folgt, dass
      $(\mathfrak{E}, \triangle)$ isomorph zu $(\N_{0}, \oplus)$ ist.
    \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{bsp}

%satz 3.4.2
\begin{satz}
  Die duale Gruppe der Cantorgruppe ist die Gruppe der Walshfunktionen und ist
  algebraisch isomorph zu $(\mathfrak{E}, \triangle)$ und $(\N_{0}, \oplus)$.
  Die Topologie ist die diskrete Topologie.
  \begin{proof}
    \begin{enumerate}
     \item Jeder Charakter auf $G$ nimmt nur die Werte $\pm 1$ an. Dazu sei
      $X\in\hat{G}$. Dann gilt für $x=(x_{i})\in G$:
      $X(x)^{2}=X(xx)=X((x_{i}^{2}))=X((1))=1\Rightarrow X(x)\in\{\pm1\}$ für
      $x\in G$.
     \item Für jede stetige Funktion $f\colon G\rightarrow\{\pm1\}$ gilt:
      $\forall x\in G\exists m\forall y\in G$ mit $x_{i}=y_{i}$ gilt
      $f(x)=f(y)$. Denn sei o.\,B.\,d.\,A. $f(x)=1$. Dann ist $f^{-1}(\{1\})$
      offen, also existieren offene Mengen $M_{i}\subseteq G$ (fast alle
      $M_{i}=G_{i}$), so dass $x\in\prod M_{i}\subseteq f^{-1}(\{1\})$. Wähle
      $m$ so, dass $M_{i}=G_{i}$ für $i\geq m$ gilt. Dann ist für $y=(y_{i})$
      mit $y_{i}=x_{i}$ auch $y\in\prod M_{i}$, also $f(y)=1=(f(x))$.
     \item Für jede stetige Funktion $f\colon G\rightarrow\{\pm1\}$ gilt:
      $\exists m\forall x,y\in G$ mit $x_{i}=y_{i}$ gilt $f(x)=f(y)$, d.\,h.
      $f$ hängt nur von endlich vielen Koordinaten ab. Wir wählen wir zu $x\in
      G$ ein minimales $m_{x}$, wie in obigen Punkt. Setze $O(x)=\{y\in
      G\colon y_{i}=x_{i}\,i=1,\dotsc,m_{x}\}$. Dann ist $O(x)$ offen und es
      gilt, $G=\bigcup_{x\in G} O(x)$. Da $G$ kompakt ist, gibt es eine
      endliche Menge $A\subseteq G$ mit $G=\bigcup_{x\in A} O(x)$. Setze
      $m\colon=\max_{x\in A} m_{x}$. Seien jetzt $y,z\in G$ mit $y_{i}=z_{i}$.
      Wähle $x\in A$ mit $y\in O(x)$. Dann ist $y_{i}=x_{i}$, also auch
      $z_{i}=x_{i}$. Somit ist $z\in O(x)$. Das bedeutet aber
      $f(y)=f(x)=f(z)$.
     \item Sei $X\colon G\rightarrow\{\pm1\}$ ein Charakter und $m$ so, dass
      $X(x)=X(y)$, falls $x_{i}=y_{i}$ für $i=1,\dotsc,m$. Definiere
      $X^{(m)}\colon G^{(m)}= \prod_{i=0}^{m} G_{i}\rightarrow\{\pm1\}$ durch
      $X^{(m)}((x_{1},\dotsc, x_{m}))\colon= X((x_{1},\dotsc,
      x_{m},1,1,\dotsc))$. Dann ist $X^{(m)}$ ein Charakter auf $G^{(m)}$.
      Somit gilt $X=X^{(m)}=\prod_{i\in A} r_{i}$ für ein
      $A\subseteq\{0,\dotsc,m\}$.
    \end{enumerate}
  \end{proof}
\end{satz}

% Vorlesung vom 2007-06-06
\section{Die Fouriertransformation auf \texorpdfstring{$L_{1}(G)$}{L1(G)}}

Wir integrieren bezüglich des Haarmaßes. Sei $G$ eine lokalkompakte abelsche
Gruppe, $\Gamma=\hat{G}$ duale Gruppe und $\mu$ das Haarmaß auf $G$. Wir haben
$L_{p}(G)=L_{p}(G,\FB(G),\mu)$ für $1\leq p\leq\infty$.

\begin{defini}
  Sei $f\in L_{1}(G)$. Dann ist die Fouriertransformation $\hat{f}$ gegeben
  durch:
  \begin{gather*}
    \hat{f}(\chi)= \int_{G} f(x) \overline{\chi(x)}\,d\mu(x)
  \end{gather*}
  für $\chi\in\Gamma$.
\end{defini}

\begin{bsp}
  \begin{enumerate}
    \item $G=\T, \Gamma\simeq\Z, d\mu(x)=\frac{1}{2\pi}dx, f\in L_{1}(\T),
    \chi_{j}(x)=e^{ijx}$. Dann ist die Fouriertransformation:
    \begin{gather*}
    \hat{f}(j)=\frac{1}{2\pi} \int_{0}^{2\pi} f(x) e^{-ijx}\,dx
    \end{gather*}
    Die Fouriertransformation bildet $f$ auf die Folge $(\hat{f}(j))_{j\in\Z}$
    der Fourierkoeffizienten ab.
   \item $G=\Z, \mu$ Zählmaß, $\Gamma=\T=[0,2\pi), \chi_{x}(j)=e^{ijx}, f\in
    L_{1}(\Z), (f(j))_{j\in\Z}=(c_{j})_{j\in\Z}$. Dann ist die
    Fouriertransformation:
    \begin{gather*}
      \hat{f}(x) = \sum_{j=-\infty}^{\infty} f(j)e^{-ijx}= \sum c_{j} e^{-ijx}
    \end{gather*}
    Die Fouriertransformation bildet eine absolut summierbare Folge auf die
    zugehörige Fourierreihe ab.
   \item $G=\R^{n}, d\mu(x)=(2\pi)^{-\nicefrac{n}{2}}dx$ Lebesguemaß
    $\Gamma=\R^{n}, \chi_{\xi}(x)=e^{ix\xi}$. Dann ist die
    Fouriertransformation:
    \begin{gather*}
      \hat{f}(x)= (2\pi)^{-\nicefrac{n}{2}} \int_{\R^{n}} f(x) e^{-ix\xi}\,dx
    \end{gather*}
   \item $G=\Z_{n}$ endliche Gruppe, $\mu$ Zählmaß, $\Gamma\simeq\Z_{n},
    \chi_{n}(k)= \frac{2\pi ihk}{n}$ für $0\leq h,k<n, f\in L_{1}(\Z_{n})$ und
    $f$ ist ein $n$-Tupel ($c_{0},c_{1},\dotsc, c_{n-1}\in\C^{n}$). Dann ist die
    Fouriertransformation:
    \begin{gather*}
      \hat{f}(h)= \sum_{k=0}^{n-1} c_{k} e^{-\frac{2\pi ihk}{n}}
    \end{gather*}
    Sei $F_{n}=(e_{hk})_{h,k=0}^{n-1}$ die \highl{Fouriermatrix} mit $e_{hk}=
    e^{-\frac{2\pi ihk}{n}}$. Dann ist $\hat{f}=F_{n}f$.
   \item Cantorgruppe -- Walsh-Fouriertransformation oder Walsh-Fourierreihen:\\
    $G=\{\pm 1\}^{\N_{0}}= \prod_{i=0}^{\infty} G_{i}, G_{i}= \{\pm 1\},
    \hat{G}=\Gamma\simeq(\xi, \Delta), \mu$ Produktmaß der Maße $\mu_{i}$ mit
    $\mu_{i}= (\{\pm 1\})=\nicefrac{1}{2}$. Dann ist die Fouriertransformation:
    \begin{gather*}
      \hat{f}(A)= \hat{f}(w_{A})= \int_{G} f(x) w_{A}(x)\,d\mu(x)= \int_{G}
	 f(x) \prod_{i\in\Delta} x_{i}\,d\mu(x)
    \end{gather*}
    Obige heißen auch \highl{Walsh-Fourierkoeffizienten}. Die
    \highl{Walsh-Fourierreihe} ist:
    \begin{gather*}
      \sum_{A\in\xi} \hat{f}(A) w_{A}\leadsto \sum_{n=0}^{\infty} \hat{f}(n)
	 w_{n} \text{ für } (\N_{0},\oplus)
    \end{gather*}
    Wie ist nun die Konvergenz gegen $f$? Siehe hierzu \cite{gol1991}.
  \end{enumerate}
\end{bsp}

%satz 3.5.1
\begin{satz}
  Sei $f\in L_{1}(G)$. Dann ist $\hat{f}\in C(\Gamma)$ eine stetige
  beschränkte Funktion mit
  \begin{gather*}
    \norm{\hat{f}}_{\infty} = \sup_{x\in G} \abs{\hat{f}(x)}\leq \norm{f|
       L_{1}(G)}\\
    \hat{f}(\chi)= \int_{G} f(x)\overline{\chi(X)}\,D\mu(X)\\
    \abs{\hat{f}(\chi)} \leq \int_{G} \abs{f(x)}\,d\mu= \norm{f|L_{1}}
  \end{gather*}
  Vorbemerkungen zum weiteren Beweis:
  \begin{enumerate}
    \item Ein Borelmaß $\mu$ auf einem lokalkompakten topologischen Raum $X$
    heißt \highl[Borelmaß!reguläres]{regulär}, falls gilt:
    \begin{gather*}
      \mu(M) = \sup_{K\subseteq M \text{ kompakt}} \mu(K)= \inf_{O\supseteq M
	 \text{ offen}} \mu(O)
    \end{gather*}
    Das Haarmaß auf einer lokalkompakten abelschen Gruppe ist
    regulär\footnote{Ohne Beweis, hierzu muss man tiefer in die Konstruktion
    von Haarmaßen einsteigen}.
   \item Aus der Maßtheorie: Seien $X,\mu$ ein $\sigma$-endlicher Maßraum für
    $1\leq p<\infty$. Dann sind Treppenfunktionen dicht in $L_{p}(X,\mu)$,
    d.\,h. für alle $f\in L_{p}(X,\mu), \epsilon>0\,\exists g=\sum_{i=1}^{n}
    c_{i} \1_{M_{i}}, M_{i}\subseteq X$ messbar, paarweise disjunkt, so dass
    $\norm{f-g|L_{p}}<\epsilon$. Ist $X$ lokalkompakt und $\mu$ ein reguläres
    Borelmaß, dann kann man die $M_{i}$ kompakt wählen. Sei $X$ lokalkompakt,
    $\mu$ ein reguläres Borelmaß auf $X$ und $f\in L_{1}(X,\mu)$ sowie
    $\epsilon>0$. Dann existiert eine kompakte Menge $K\subseteq X$ mit
    \begin{gather*}
      \int_{X\setminus K} \abs{f}\,d\mu<\epsilon
    \end{gather*}
    \begin{proof}
      $g=\sum_{i=1}^{n} c_{i} \1_{K_{i}}$ mit $\norm{f-g|L_{1}}<\epsilon,
      K=\bigcup_{i=1}^{n} K_{i}, \int_{X\setminus K}\abs{f}= \int_{X\setminus
      K} \abs{f-g} \leq\int_{X} \abs{f-g}<\epsilon$.
    \end{proof}
   \item Seien $X,Y$ lokalkompakt und $\mu$ reguläres Borelmaß auf $X$.
    Außerdem sie $K\colon X\times Y\rightarrow\C$ beschränkt und stetig, $f\in
    L_{1}(X,\mu)$. Dann ist die Funktion $T_{K}f$ auf $Y$ gegeben durch
    \begin{gather*}
      (T_{K}f)(y)= \int_{X} f(x)K(x,y)\,d\mu(x)
    \end{gather*}
    stetig.
    \begin{proof}
      Sei $y_{0}\in Y, \epsilon>0$. Dann ist zu zeigen, dass eine Umgebung $V$
      von $y_{0}$ existiert, so dass $\abs{T_{K}f(y)-T_{K}f(y_{0})}<\epsilon$
      für $y\in V$:
      \begin{gather*}
	\abs{T_{K} f(y) - T_{K} f(y_{0})} \leq \int_{X} \abs{f(x)}
	  \abs{K(x,y)-K(x,y_{0})}\,d\mu(x)
      \end{gather*}
      Mit der obigen Bemerkung drei wählen wir $K$ so ,dass $\int_{X\setminus
      K} \abs{f}<\epsilon$. Dann
      \begin{align*}
	\int_{X\setminus K} \abs{f(x)} \abs{K(x,y)-K(x,y_{0})}\,d\mu(x) &<\epsilon2C
      \end{align*}
      mit $C=\sup_{x\in X, y\in Y} \abs{K(x,y)}$. Zu $x\in K$ wählen wir eine
      Umgebung von $(x,y_{0})\in X\times Y$ der Form $U_{x}\times V_{x}$ mit
      $U_{x}$ Umgebung von $x$ und $V_{x}$ Umgebung von $y_{0}$ mit
      $\abs{K(z,y)-K(x,y_{0})}<\epsilon$ für $z\in U_{x}, y\in V_{x}$. Wähle
      nun endlich viele $x_{1},\dotsc, x_{n}$, so dass $K\subseteq
      \bigcup_{i=1}^{n} U_{x_{i}}$. Setze $V=\bigcap_{i=1}^{n} V_{x_{i}}$
      Umgebung von $y_{0}$. Für $x\in K, y\in V$ gilt
      \begin{align*}
	\abs{K(x,y)-K(x,y_{0})} &\leq
	   \abs{K(x,y)-K(x_{i},y)}+\abs{K(x_{i},y)-K(x,y_{0})}<2\epsilon
      \end{align*}
       Damit folgt:
      \begin{align*}
	\int_{K} \abs{f(x)} \abs{K(x,y)-K(x,y_{0})}\,d\mu(x) &< 2\epsilon
	   \int_{K}\abs{f} =2\epsilon\norm{f|L_{1}}
      \end{align*}

      Nach den Vorbemerkungen können wir den Satz beweisen:
      Die vierte Vorbemerkung sagt uns, dass es genügt, zu zeigen, dass die
      Abbildung $\Phi\colon G\times\Gamma\rightarrow\C$ gegeben durch
      $(x,X)\mapsto X(x)$ stetig ist. Sei dazu $(x_{0}, X_{0})\in
      G\times\Gamma, z_{0}=X_{0}(x_{0})$ und $I\colon=\{z\in\T\colon
      \abs{z-z_{0}}<\epsilon\}$. Es genügt, zu zeigen, dass
      $\Phi^{-1}(I)=\{(x,X)\in G\times\Gamma\colon \abs{X(x)-
      z_{0}}<\epsilon\}$ eine Umgebung von $(x_{0}, X_{0})\subseteq
      G\times\Gamma$ ist. Dazu sei $E$ eine kompakte Umgebung von $x_{0}$ und
      \begin{gather*}
	N=N(X_{0},E,\nicefrac{\epsilon}{2})=\{X\in\Gamma\colon
	   \abs{X(x)-X_{0}(x)}<\nicefrac{\epsilon}{2}\,x\in E\}
      \end{gather*}
      eine Umgebung von $X_{0}\in\Gamma$. Dann ist $(E\cap U)\times N$ eine
      Umgebung von $(x_{0}, X_{0})$ und für $(x,X)\in(E\cap U)\times N)$ gilt,
      $\abs{X(x)-z_{0}}= \abs{X(x)-X_{0}(x_{0})}\leq \abs{X(x)-X_{0}(x)}+
      \abs{X_{0}(x)-X_{0}(x_{0})}< \nicefrac{\epsilon}{2}+
      \nicefrac{\epsilon}{2}= \epsilon$.
    \end{proof}
  \end{enumerate}
\end{satz}

\paragraph{Eigenschaften der Fouriertransformation}
\begin{description}
 \item[Linearität] $\widehat{\lambda g+\mu g}=\lambda\hat{f}+\mu\hat{g}$
 \item[Faltung] $f+g(y)= \int_{G} f(x) g(x^{-1}y)\,d\mu(x)= \int_{G}
  f(x^{-1}y)g(x)\,d\mu(x)$ sowie $\widehat{f*g}(x)= \hat{f}(x)\hat{g}(x)$.
  \begin{proof}
    \begin{align*}
      \widehat{f*g}(x) &= \int_{G} (f*g)(y) \overline{X(y)}\,d\mu(y)= \int_{G}
	 \int_{G} f(x) g(x^{-1}y)\,d\mu(x)\overline{X(y)}\,d\mu(y)\\
      &= \int_{G} f(x) \left(\int_{G} g(xy^{-1})
	 X(y^{-1})\,d\mu(y)\right)\,d\mu(x)\\
      &= \int_{G} f(x) \overline{X(x)} \left(\int_{G} g(x^{-1}y)
	 X(xy^{-1})\,d\mu(y)\right)\,d\mu(x)\\
      &= \int_{G} f(x) \overline{X(x)} \left(\int_{G} g(x^{-1}y)
	 \overline{X(xy^{-1})}\,d\mu(y)\right)\,d\mu(x)\\
      &= \int_{G} f(x) \overline{X(x)} \int_{G} g(z)
	 \overline{X(z)}\,d\mu(z)\,d\mu(x)= \hat{f}(x)\hat{g}(x)
    \end{align*}
  \end{proof}
\end{description}

\section{Die Fouriertransformation auf kompakten abelschen Gruppen}

Sei $G$ eine kompakte abelsche Gruppe, $\mu$ ein normalisiertes Haarmaß und
$\Gamma=\hat{G}$ die duale Gruppe.

\begin{bsp}
  Wir kennen bereits die Beispiele $\T$, Cantorgruppe, Produkte von kompakten
  Gruppen, $L_{2}(G)= L_{2}(G, \mu)$, Hilbertraum $\langle f,g\rangle=
  \int_{G} f\overline{g}\,d\mu$.
\end{bsp}

%satz 3.6.1
\begin{satz}
  Die Charaktere auf $G$ bilden ein Orthonormalsystem in $L_{2}(G)$.
  \begin{proof}
    Sei $X_{1}, X_{2}\in\Gamma$ und $\langle X_{1}, X_{2}\rangle= \int_{G}
    X_{1}\overline{X_{2}}\,d\mu$. Ist $X=X_{1}=X_{2}$, so folgt,
    $\norm{X|L_{2}(G)}^{2}=\langle X,X\rangle= \int_{G} 1\,d\mu=\mu(G)=1$.
    Ist $X_{1}\neq X_{2}$, so ist $X=X_{1}\overline{X_{2}}\in\Gamma$ und
    $X\neq1$. Wähle $y\in G$ mit $X(y)\neq1$. Dann gilt, $X(y) \int_{G}
    X(x)\,d\mu(x)= \int_{G} X(xy)\,d\mu(x)= \int_{G} X(x)\,d\mu(x)$. Das
    impliziert $\langle X_{1}, X_{2}\rangle= \int_{G} X(x)\,d\mu(x)= 0$. 
  \end{proof}
\end{satz}

%satz 3.6.2
\begin{satz}
  Die Charaktere auf $G$ bilden eine Orthonormalbasis von $L_{2}(G)$.
\end{satz}

\begin{folg}
  Die Fouriertransformation $\hat{ }$ auf $G$ ist ein isometrischer
  Isomorphismus
  \begin{gather*}
    \hat{}\colon L_{2}(G)\rightarrow\ell_{2}(\Gamma)
  \end{gather*}
  d.\,h. für jedes $f\in L_{2}(G)$ gilt
  \begin{gather*}
    \norm{f|L_{2}(G)}^{2}= \sum_{X\in\Gamma} \abs{\langle f,X\rangle}^{2}
       \tag{Parsevalgleichung}
  \end{gather*}
  Weiterhin kann $f$ aus den Fourierkoeffizienten "`wiedergewonnen"' werden
  \begin{gather*}
    f\stackrel{L_{2}}{=} \sum_{X\in\Gamma} \langle f,X\rangle=
       \sum_{X\in\Gamma} \hat{f}(X)X
  \end{gather*}

  Den Beweis zum Satz müssen wir zunächst etwas vorbereiten:\\
  Hierzu betrachten wir den Satz von Stone"=Weierstraß in der allgemeinen
  Form. Sei $\mathcal{A}$ eine Algebra komplexwertiger Funktionen auf
  lokalkompakten Hausdorffraum $X$ mit den Eigenschaften:
  \begin{enumerate}
   \item $f\in\mathcal{A}\Rightarrow\overline{f}\in\mathcal{A}$
   \item $\mathcal{A}$ trennt die Punkte von $X$, d.\,h. $\forall x,y\in X$
    mit $x\neq y$ existiert ein $f\in\mathcal{A}$ mit $f(x)\neq f(y)$.
   \item $\forall x\in X \exists f\in \mathcal{A}$ mit $f(x)\neq0$.
  \end{enumerate}
  Dann ist $\mathcal{A}$ dicht in $C_{0}(X)$.

  Es gilt:
  \begin{itemize}
   \item $\mathcal{A}$ Algebra: $f,g\in\mathcal{A}, c\in\C\Rightarrow f+g, fg,
    cf\in\mathcal{A}$
   \item $C_{0}(X)= \{f\in C(X)\colon \forall \epsilon>0 \exists K\subset X
    \text{ kompakt mit } \abs{f(x)}<\epsilon\,x\in X\setminus K\}$
  \end{itemize}

  Weiterhin benötigen wir noch folgendes Lemma:\\
  Sei $G$ eine lokalkompakte abelsche Gruppe und $\Gamma=\hat{\Gamma}$. Dann
  trennt $\Gamma$ die Punkte von $G$, d.\,h. zu $x,y\in G, x\neq y$ existiert
  $X\in\Gamma$ mit $X(x)\neq X(y)$. Der Beweis kommt evtl. später.
  \begin{proof}
    Sei $\mathcal{A}= \{f= \sum_{X\in A} c_{X}X\colon A\subseteq\Gamma<\infty,
    c_{X}\in\C\text{ für } X\in A\}=\spn \Gamma$ eine Algebra mit den
    Eigenschaften aus dem Satz von Stone"=Weierstraß. Also ist $\mathcal{A}$
    dicht in $C_{0}(G)= C(G)$, d.\,h. zu $\epsilon>0, f\in C(X)$ existiert 
    $g\in\mathcal{A}$  mit $\norm{f-g|C(G)}= \norm{f-g}_{\infty}<\epsilon$ und
    damit auch $\norm{f-g|L_{2}}\leq\norm{f-g}_{\infty}<\epsilon$. Da $C(G)$
    auch dicht in $L_{2}(G)$ ist, ist $\mathcal{A}=\spn \Gamma$ dicht in
    $L_{2(G)}$ und somit $\overline{\spn \Gamma}=L_{2}(G)$, d.\,h. $\Gamma$
    ist ein vollständiges Orthonormalsystem in $L_{2}(G).$
  \end{proof}
\end{folg}

%satz 3.6.3
\begin{satz}[Hausdorff"=Young"=Ungleichung]
  Sei $1\leq p\leq2$ und $p'$ der konjugierte Index zu $p\colon\nicefrac{1}{p}
  + \nicefrac{1}{p'}=1$. Dann ist die Fouriertransformation $\hat{}$ ein
  stetiger linearer Operator
  \begin{gather*}
    \hat{}\colon L_{p}(G)\rightarrow\ell_{p'}(\Gamma)
  \end{gather*}
  mit
  \begin{gather*}
    \norm{\hat{}\colon L_{p}(G)\rightarrow\ell_{p'}(\Gamma)}\leq1
  \end{gather*}
  \begin{proof}
    Der Beweis erfolgt durch Interpolation:
    \begin{align*}
      \hat{}\colon L_{1}(G) &\rightarrow \ell_{\infty}(\Gamma) & \norm{\cdot}
	 &= 1\\
      \hat{}\colon L_{2}(G) &\rightarrow \ell_{2}(\Gamma) & \norm{\cdot} &= 1\\
      \Rightarrow^{\text{Riesz"=Thorin}} \hat{}\colon L_{p}(G) &\rightarrow
	 \ell_{p} & \norm{\cdot} &\leq1
    \end{align*}
  \end{proof}
\end{satz}

%satz 3.6.4
\begin{satz}[Riemann"=Lebesgue]
  Sei $f\in L_{1}(G)$. Dann verschwinden die Fourierkoeffizienten von $f$ im
  Unendlichen, d.\,h. $\forall\epsilon>0\exists A\subseteq\Gamma$ endlich so
  dass $\abs{\hat{f}(X)}<\epsilon$ für $X\in\Gamma\setminus A$ gilt.
  \begin{proof}
    Für $f\in L_{2}(G)$ gilt die Behauptung, da $\norm{f|L_{2}}^{2}=
    \sum_{X\in \Gamma} \abs{\langle f,X\rangle}^{2}= \sum_{X\in \Gamma}
    \abs{\hat{f}(X)}^{2}$ ist. Da Treppenfunktionen dicht in $L_{2}(G)$ und in
    $L_{1}(G)$ sind und $L_{2}(G)\subseteq L_{1}(G)$ gilt, ist $L_{2}(G)$
    dicht in $L_{1}(G)$. Ist $f\in L_{1}(G), \epsilon>0$, dann wähle $g\in
    L_{2}(G)$ mit $\norm{f-g|L_{1}}<\nicefrac{\epsilon}{2}$ und anschließend
    $A\subseteq\Gamma$ mit $\abs{\hat{g}(X)}<\nicefrac{\epsilon}{2}$ für
    $X\in\Gamma\setminus A$. Dann ist für $X\in\Gamma\setminus A$ auch
    $\abs{\hat{f}(X)}\leq \abs{\hat{f}(X)-\hat{g}(X)}+ \abs{\hat{g}(X)} \leq
    \norm{f-g|L_{1}}+\abs{\hat{g}(X)} < \epsilon$.
  \end{proof}
\end{satz}

% Herr Hinrichs hat im folgenden den Satz von Stone-Weierstraß bewiesen. ich
% habe den Beweis ausgelassen.

\section{Die Fouriertransformation auf \texorpdfstring{$L_{2}(G)$}{L2(G)}--Pontrjagin"=Dualität}

Im Allgemeinen ist $L_{2}(G)\subsetneq L_{1}(G)$, aber $L_{2}(G)\cap L_{1}(G)
\subseteq L_{2}(G)$ dicht. Ist
die Fouriertransformation also (auf einem dichten Teilraum von) $L_{2}(G)$
beschränkt, so kann man sie auf $L_{2}(G)$ fortsetzen. Den Weg dazu wollen wir
in diesem Abschnitt ohne Beweise skizzieren.

\begin{defini}
  Sei $G$ eine Gruppe, $\phi\colon G\rightarrow\C$. Dann heißt $\phi$ \highl{positiv
  definit}, wenn
  \begin{gather*}
    \sum_{h,k=1}^{N} \lambda_{h} \overline{\lambda_{k}}
       \phi(x_{h}x_{k}^{-1})\geq0
  \end{gather*}
  für alle $\lambda_{1},\dotsc,\lambda_{N}\in\C, x_{1},\dotsc, x_{N}\in G$
  gilt.
\end{defini}

\begin{bsp}
  Sei $G$ eine lokalkompakte abelsche Gruppe, $f\in L_{1}(G)$. Setze
  $f^{*}(x)=\overline{f(x^{-1})}$. Dann ist $\phi=f^{*}*f$ positiv definit und
  stetig. Denn:
  \begin{align*}
    \phi(x_{h}x_{k}^{-1}) &= \int_{G} f^{*}(x)
       f(x^{-1}x_{h}x_{k}^{-1})\,d\mu(x)\\
    &= \int_{G} f^{*}(xx_{h}^{-1}) f(x^{-1}x_{k})\,d\mu(x)\\
    &= \int_{G} \overline{f(x^{-1}x_{h})} f(x^{-1}x_{k})\,d\mu(x)\\
    \Rightarrow\sum \lambda_{h} \overline{\lambda_{k}} \phi(x_{h}x_{k}^{-1})
       &= \int_{G} \abs{\sum \lambda_{h} f(x^{-1}x_{h})}^{2}\,d\mu(x) \geq0
  \end{align*}
  Die Stetigkeit erhalten wir durch Approximation von $f,g\in L_{2}(G)$ durch
  Funktionen aus $C_{0}(G)$ und Beweis, dass $f*g$ stetig ist.
\end{bsp}

Wir definieren für die folgenden Sätze:
\begin{gather*}
  P = \spn\{f\in L_{1}(G)\colon f \text{ positiv definit}\}
\end{gather*}

%saz 3.7.1
\begin{satz}
  $P$ ist dicht in $L_{1}(G)$ und $L_{2}(G)$.
\end{satz}

%satz 3.7.2
\begin{satz}[Fourierinversion]
  Sei $f\in P$. Dann ist $\hat{f}\in L_{1}(\Gamma)$. Das Haarmaß $\rho$ auf
  $\Gamma$ kann so normalisiert werden, dass gilt:
  \begin{gather*}
    f(x) = \int_{\Gamma} \hat{f}(X) \overline{X(x)}\,d\rho(X)
  \end{gather*}
\end{satz}

%satz 3.7.3
\begin{satz}[Plancherel"=Gleichung]
  Sei $f\in L_{1}(G)\cap L_{2}(G)$. Dann gilt
  \begin{gather*}
    \norm{\hat{f}|L_{2}(\Gamma)} = \norm{f|L_{2}(G)}
  \end{gather*}
  d.\,h. die Fouriertransformation ist eine Isometrie. Weiterhin ist das Bild
  von $L_{1}\cap L_{2}$ dicht in $L_{2}$.
  \begin{proof}
    Sei $f\in L_{1}\cap L_{2}$. Betrachten $g=f^{*}*f$. Dann gilt $\hat{g}(X)=
    \widehat{f^{*}*f}(X)= \widehat{f^{*}}(X)\hat{f}(X)$. Weiter ist:
    \begin{align*}
      \widehat{f^{*}}(X) &= \int_{G} f^{*}(x) \overline{X(x)}\,d\mu(x)=
	 \int_{G} \overline{f(x^{-1})} \overline{X(x)}\,d\mu(x)\\
      &= \overline{\int_{G} f(x^{-1}) X(x)\,d\mu(x)} = \overline{\int_{G}
	 f(x^{-1}) \overline{X(x^{-1})}\,d\mu(x)}\\
      &= \overline{\int_{G} f(y) \overline{X(y)}\,d\mu(y)}=
	 \overline{\hat{f}(X)}
    \end{align*}
    Also ist $\hat{g}(X)= \abs{\hat{f}(X)}^{2}$. Wir wissen, $g\in P$ und mit
    der Fouriertransformation erhalten wir also: $g(x)= \int_{\Gamma}
    \hat{g}(X) \overline{X(x)}\,d\rho(x)$. Schließlich ist
    \begin{align*}
      \norm{f|L_{2}}^{2} &= \int_{G} \abs{f(x)}^{2}\,d\mu(x) = \int_{G} f(x)
	 \overline{f(x)}\,d\mu(x)\\
      &= \int_{G} f(x) f^{*}(x^{-1})\,d\mu(x)= \int_{G} f(x)
	 f^{*}(ex^{-1})\,d\mu(x)= g(e)\\
      g(e) &= \int_{\Gamma} \hat{g}(X) \overline{X(e)}\,d\rho(X)=
	 \int_{\Gamma} \hat{g}(X)\,d\rho(X)\\
      &= \int_{\Gamma} \abs{\hat{f}(X)}^{2}\,d\rho(X)=
	 \norm{\hat{f}|L_{2}(\Gamma)}
    \end{align*}
  \end{proof}
\end{satz}

\begin{folg}
  Die Fouriertransformation kann zu einer Isometrie von $L_{2}(G)$ auf
  $L_{2}(\Gamma)$ fortgesetzt werden, d.\,h. $\norm{\hat{f}|L_{2}(\Gamma)}=
  \norm{f|L_{2}(G)}$ für alle $f\in L_{2}(G)$ und zu jedem $g\in
  L_{2}(\Gamma)$ existiert ein $f\in L_{2}(G)$ mit $\hat{f}=g$.
\end{folg}

\paragraph{Pontrjagin"=Dualität}

\begin{align*}
  G &= \T & \hat{G} &\cong \Z & \hat{\hat{G}} &\cong \T = G\\
  G &= \R & \hat{G} &\cong \R & \hat{\hat{G}} &\cong \R
\end{align*}
Gilt allgemein $\hat{\hat{G}}\cong G$? Hierzu brauchen wir $\Phi\colon
G\rightarrow\hat{\hat{G}}$. Dabei sind $\hat{\hat{G}}$ die Charaktere auf
$\hat{G}$. Es ist $\Phi(y)\coloneq f_{y}$ mit $f_{y}(X)=X(y)$.
\begin{enumerate}
 \item Da $(x,X)\mapsto X(x)$ eine stetige Abbildung von
  $G\times\Gamma\rightarrow\C$ ist, ist auch $f_{y}$ stetig.
 \item $\abs{f_{y}(X)}=1$ für alle $X\in\Gamma$
 \item $f_{y}(X_{1}X_{2})=(X_{1}X_{2})(y)= X_{1}(y)X_{2}(y)=
  f_{y}(X_{1})f_{y}(X_{2})$
\end{enumerate}
Also ist $f_{y}$ ein Charakter auf $\hat{G}$, d.\,h. ein Element von
$\hat{\hat{G}}$.

Weiterhin ist $\Phi$ ein Homomorphismus. Denn $\Phi(y_{1}y_{2})=
\Phi(y_{1})\Phi(y_{2})$ und $f_{y_{1}y_{2}})(X)= X(y_{1}y_{2})=
X(y_{1})X(y_{2})= f_{y_{1}}(X)f_{y_{2}}(X)$.

$\Phi$ ist injektiv: $y_{1}, y_{2}\in G, y_{1}\neq y_{2}$. $\hat{G}$ trennt
die Punkte von G $\Rightarrow\exists X\in\hat{G}$ mit $X(y_{1})\neq X(y_{2})$,
d.\,h. $f_{y_{1}}\neq f_{y_{2}}$. Weiterihnh ist $\Phi$ surjektiv und ein
Homöomorphismus. Also gilt:

%satz 3.7.4
\begin{satz}[\textsc{Pontrjagin}"=Dualität]
  Sei $G$ eine lokalkompakte abelsche Gruppe. Dann ist $\hat{\hat{G}}\cong G$,
  wobei $\Phi\colon G\rightarrow\hat{\hat{G}}$ mit $(\Phi(y))(X)\coloneq X(y)$ ein
  Gruppenisomorphismus und Homöomorphismus ist.
\end{satz}

\chapter{Wavelets}

Die Entwicklung in Fourierreihen hat einen entscheidenden Nachteil. Die
Basisfunktionen sind nicht lokalisiert, d.\,h. selbst für Funktionen, die
"`sehr lokal"' sind, braucht man alle basisfunktionen und
Fourierkoeffizienten, um $f$ zu rekonstruieren. Wavelets hingegen sind lokal
und beheben diesen Nachteil. Daher sind sie für viele Anwendungen besser
geeignet. Sie bieten schnellere Konvergenz und weniger Koeffizienten zur
Rekonstruktion von Funktionen. Des Weiteren lassen sich auch schneller
Algorithmen bauen.

\section{Die Haarbasis in \texorpdfstring{$L_{p}(\R)$}{Lp(R)}}

Diese ist ein Beispiel für eine Waveletbasis, die weit vor der formalen
Einführung von Wavelets gefunden wurde.

\begin{defini}
  Das \highl{Haarwavelet} ist die Funktion $H\colon\R\rightarrow\R$ gegeben
  durch
  \begin{gather*}
    H(x) =
       \begin{cases}
	 +1 & x\in[0,\nicefrac{1}{2})\\
	 -1 & x\in[\nicefrac{1}{2}, 1)\\
	 0 6 \text{sonst}
       \end{cases}
  \end{gather*}

  Das \highl{Haarsystem} $\{H_{jk}\}_{j,k\in\Z}$ besteht aus den Translationen
  und Dilatationen
  \begin{gather*}
    H_{jk}(x) \coloneq 2^{\nicefrac{j}{2}}H(2^{j}x-k)
  \end{gather*}
  Der Träger von $H_{jk}$ ist das dyadische Intervall:
  \begin{gather*}
    \Delta_{jk} = [k2^{-j}, (k+1)2^{-j}]
  \end{gather*}
  Die Intervalle $\{\Delta_{jk}\colon k\in\Z\}$ bilden das $j$-te Level der
  dyadischen Intervalle. $H_{jk}$ ist eine Haarfunktion aus dem $j$-ten Level.
\end{defini}

wichtige Eigenschaften:
\begin{enumerate}
 \item Zwei dyadische Intervalle haben folgende Lagemöglichkeiten: Entweder
  überlappen sie sich nicht oder eines ist im anderen enthalten.
 \item Falls ein dyadisches Intervall in einem anderen dyadischen Intervall
  enthalten ist, so ist es entweder in der linken oder in der rechten Hälfte
  enthalten.
\end{enumerate}

%satz 4.1.1
\begin{satz}
  Das Haarsystem ist ein orthogonales System in $L_{2}(\R)$.
  \begin{proof}
    \begin{enumerate}
     \item $\norm{H_{jk}|L_{2}(\R)}^{2}= \int_{\R} \abs{H_{jk}(x)}^{2}\,dx=
      \int_{\Delta_{jk}} 2^{j}\,dx= \abs{\Delta_{jk}}2^{j}=1$
     \item $\langle H_{jk}, H_{j'k'}\rangle=
      \int_{\Delta_{jk}\cap\Delta_{j'k'}} H_{jk}(x) H_{j'k'}(x)\,dx$
      \begin{enumerate}[1. F{a}ll]
       \item $\Delta_{j'k'}$ und $\Delta_{jk}$ überlappen sich nicht
	$\Rightarrow\langle H_{jk}, H_{j'k'}\rangle=0$
       \item $\Delta_{j'k'}\subsetneq\Delta_{jk}\Rightarrow \Delta_{j'k'}$ ist
	entweder in der linken oder der rechten Hälfte. Dort ist $H_{jk}$
	konstant $2^{\nicefrac{j}{2}}$ oder
	$-2^{\nicefrac{j}{2}}\Rightarrow\langle H_{jk}, H_{j'k'}\rangle=
	-2^{\nicefrac{j}{2}} \int_{\Delta_{j'k'}} H_{j'k'}(x)\,dx=0$
      \end{enumerate}
    \end{enumerate}
  \end{proof}
\end{satz}

%satz 4.1.2
\begin{satz}\label{satz:412}
  Das Haarsystem ist eine Orthonormalbasis in $L_{2}(\R)$.
\end{satz}

\begin{folg}
  Jedes $f\in L_{2}(\R)$ lässt sich schreiben als
  \begin{gather}
    \label{eq:411}
    f=\sum_{j\in\Z} \sum_{k\in\Z} \langle f,h_{jk}\rangle H_{jk}
  \end{gather}
  mit den Haar"=Wavelet"=Koeffizienten $\langle f,H_{jk}\rangle$. Diese reihe
  ist absolut konvergent in $L_{2}(\R)$.
\end{folg}

Nun ergibt sich folgende Frage: Sei $H\in L_{p}(\R)$ für $1\leq p\infty$,
d.\,h. die Haar"=Wavelet"=Koeffizienten $\langle f,H_{jk}\rangle= \int_{\R}
f(x) H_{jk}(x)\,dx$ existieren für alle $j,k\in\Z, f\in L_{p}(\R)$.
Konvergiert die Reihe \autoref{eq:411} für $f\in L_{p}$ in $L_{p}$ gegen $f$?
Es zeigt sich, dass sie für $1<p<\infty$ sogar unbedingt konvergiert, d.\,h.
in jeder Reihenfolge. Dies war der Grund für Haar, das System zu konstruieren.
Jetzt betrachten wir nur die "`natürliche"' Reihenfolge.
\begin{align*}
  Q_{j}^{\mu} f &= \sum_{k\leq\mu} \langle f,H_{jk}\rangle H_{jk}
     \qquad\mu\in\Z, j\in\Z\\
  P_{r} f &= \sum_{j<r} \sum_{k\in\Z} \langle f,H_{jk}\rangle H_{jk}\qquad
     r\in\Z
\end{align*}

%satz 4.1.3
\begin{satz}
  Sei $1<p<\infty$ und $f\in L_{p}(\R)$. Dann gilt $\lim_{j\rightarrow\infty}
  P_{r}f\stackrel{L_{p}}{=} f$ und für jedes $r\in\Z$ gilt
  \begin{gather*}
    \lim_{\mu\rightarrow\infty} (P_{r}f+Q_{r}^{\mu}f)\stackrel{L_{p}}{=}
       P_{r+1} f
  \end{gather*}
\end{satz}

\todo[inline]{Vorlesungen ergänzen}

% Vorlesung vom 2007-06-27

\section{Wavelets und Multiskalenanalysis}

\begin{defini}
  Ein Wavelet ist eine Funktion $\Psi\in L_{2}(\R)$, so dass die Familie
  $\{\psi_{jk}\colon j,k\in \Z\}$ gegeben durch
  \begin{gather*}
    \psi_{jk}(x) = 2^{\nicefrac{j}{2}} \psi(2^{j}x-k)
  \end{gather*}
  eine Orthonormalbasis im Hilbertraum $L_{2}(\R)$ ist. Eine solche Basis
  heißt \highl{Waveletbasis}.
\end{defini}

\begin{bsp}[Haarwavelet]
  Das Haarwavelet aus \autoref{satz:412} ist ein Wavelet.
\end{bsp}

\begin{defini}
  Eine \highl{Multiskalenanalyse} ist eine Folge $(V_{j})_{j\in\Z}$ von
  Teilräumen von $L_{2}(\R)$, so dass gilt
  \begin{enumerate}
    \item $\dotso, V_{-1}\subseteq V_{0}\subseteq V_{1}\dotso $
   \item $\spn \bigcup_{j\in\Z} V_{j} =L_{2}(\R)$
   \item $\bigcap_{j\in\Z} V_{j} =\{\emptyset\}$
   \item $f(x)\in V_{j}\Leftrightarrow f(2^{-j}x)\in V_{0}$
   \item $f(x) \in V_{0}\Leftrightarrow f(x-k)\in V_{0}$ für alle $k\in\Z$
   \item Es existiert eine \highl{Skalierungsfunktion} $\Phi\in V_{0}$ so,
    dass das System $\{\Phi(x-m)\colon m\in\Z\}$ eine Orthonormalbasis in
    $V_{0}$ ist.
  \end{enumerate}
\end{defini}

\begin{bsp}
  Die Räume 
  \begin{align*}
    L_{j} &=\overline{\spn}\{1_{\Delta_{jk}}\colon k\in\Z\}\\
    &= \{f\in L_{2}(\R)\colon f\text{ konstant auf allen Intervallen }
    [k2^{-j}, (k+1)2^{-j}) \text{ für } k\in\Z\}
  \end{align*}
  aus \autoref{satz:412} formen
  eine Multiskalenanalyse mit Skalierungsfunktion:
  \begin{gather*}
    \Phi=1_{\Delta_{0,0}}=1_{[0,1)}
  \end{gather*}
\end{bsp}

Fakt: $T_{n}$ und $2^{\nicefrac{2}{s}}a_{s}$ sind Isometrien von $L_{2}(\R)$.
Der Beweis erfolgt durch Variablensubstitution.

\begin{bemerk}
  \begin{enumerate}
    \item Die obigen Eigenschaften 1---3 bedeuten, dass man Funktionen aus
    $L_{2}(\R)$ mit Funktionen aus $V_{j}$ approximieren kann. Für
    $j\rightarrow\infty$ hat man Konvergenz in $L_{2}$.
   \item Die Eigenschaften 4 und 5 bedeuten Invarianz der Räume $V_{j}$
    gegenüber Translation und Dilatation. Dabei heißt 4 $V_{j}=a_{j}(V_{0})$
    und 5 $V_{0}=T_{k}(V_{0})$ für $k\in \Z$.
   \item Die sechste Eigenschaft bedeutet dann auch: Das System
    $\{2^{\nicefrac{j}{2}} \Phi(2^{j}x-k)\colon k\in\Z\}$ ist eine Orthonormalbasis
    von $V_{j}$.
   \item Redundanz der Bedigungen: Aus der sechsten ergibt sich die fünfte
    Bedingung und die dritte ist überflüssig. (Beweis erfolgt später)
   \item
    \begin{enumerate}
      \item Teilräume $(V_{j})_{j\in\Z}$ sind Basisobjekte. Finde
      Skalierungsfunktion $\Phi$
     \item Start mit $\Phi$ und setze $V_{0}=\overline{\spn} \{\Phi(x-k),
      k\in\Z\}$. Dann sind auch die $V_{j}$ definiert.
    \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{bemerk}

\begin{defini}
  Eine Folge $(x_{n})$ in einem Hilbertraum $H$ ist eine \highl{Rieszfolge},
  wenn es Konstanten $0<A\leq B$ gibt, so dass
  \begin{gather*}
    A\left(\sum_{n} \abs{a_{n}}^{2}\right)^{\nicefrac{1}{2}} \leq
       \norm{\sum_{n} a_{n} x_{n} |H} \leq B\left(\sum_{n}
       \abs{x_{n}}^{2}\right)^{\nicefrac{1}{2}}
  \end{gather*}
  für alle Folgen $(a_{n})$ von Skalaren gilt. Ist $\overline{\spn}
  \{x_{n}\}=H$, so heißt $(x_{n})$ \highl{Rieszbasis}.
\end{defini}

\begin{bsp}
  Ein Orthonormalsystem ist eine Rieszfolge mit $A=B=1$.
\end{bsp}

%satz 4.2.1
\begin{satz}\label{satz:421}
  Sei $(x_{n})_{n\in\Z}$ eine Rieszbasis in $H$. Dann existiert eine
  Rieszbasis $(x_{n}^{*})$ von $H$ aus biorthogonalen Funktionalen, d.\,h.
  \begin{gather*}
    \langle x_{n}, x_{n}^{*}\rangle = \delta_{nm}=
       \begin{cases}
	 1 & n=m\\
	 0 & \text{sonst}
       \end{cases}
  \end{gather*}
  \begin{proof}
    Nehmen $l_{2}(\Z), e_{n}=(\dotsc,0,1,0,\dotsc)$ Einheitsvektoren, $I\colon
    l_{2}(\Z)\rightarrow H, I(e_{n})=x_{n}$. Die Abbildung $I$ ist ein
    Isomorphismus. Setzen $x_{n}^{*}=(I^{-1})^{*}(e_{n})$. Dann ist auch
    $(x_{n}^{*})$ einen Basis von $H$ und es gilt:
    \begin{gather*}
      \langle x_{n}, x_{n}^{*}\rangle= \langle I(e_{n}),
	 (I^{-1})^{*}e_{m}\rangle = \langle I^{-1}I(e_{n}), (e_{m})\rangle= \delta_{nm}
    \end{gather*}
    Da $(I^{-1})^{*}$ ein Isomorphismus ist, ist $(x_{n}^{*})$ eine Rieszbasis.
  \end{proof}
\end{satz}

\begin{folg}
  Sei $(x_{n})$ Rieszbasis in $H$. Dann existiert $0<A\leq B$ mit
  $A\norm{x}\leq (\sum_{n} \abs{\langle x,x_{n}\rangle}^{2})^{\nicefrac{1}{2}}$.
  \begin{proof}
    $x=\sum_{n} a_{n}x_{n}^{*}\Rightarrow a_{n}=\langle x,x_{n}\rangle
    \Rightarrow (\sum_{n} \abs{\langle x,x_{n}\rangle}^{2})^{\nicefrac{1}{2}}
    = (\sum_{n} \abs{a_{n}}^{2})^{\nicefrac{1}{2}}$.
  \end{proof}
\end{folg}

%satz 4.2.2
\begin{satz}\label{satz:422}
  Sei $\Phi\in L_{2}(\R)$ und $0<A\leq B$. dann sind äquivalent:
  \begin{enumerate}
    \item Für jede Folge $(a_{n})_{n\in\Z}$ von Skalaren gilt:
    \begin{gather*}
      A\left(\sum_{n} \abs{a_{n}}^{2}\right)^{\nicefrac{1}{2}} \leq \left(
	 \int_{-\infty}^{\infty} \abs{\sum_{n} a_{n}
	 \Phi(x-n)}^{2}\,dx\right)^{\nicefrac{1}{2}} \leq B \left(\sum_{n}
	 \abs{a_{n}}^{2}\right)^{\nicefrac{1}{2}}
    \end{gather*}
   \item Für fast alle $\xi\in\R$ gilt:
    \begin{gather*}
      \frac{A^{2}}{2\pi}\leq \sum_{k\in\Z} \abs{\hat{\Phi}(\xi+2\pi
	 k)}^{2}\leq \frac{B^{2}}{2\pi}
    \end{gather*}
  \end{enumerate}
  \begin{proof}
    \begin{itemize}
      \item["`2$\Rightarrow$1"'] Nach \autoref{satz:223} gilt
      \dots{}. Weiter haben wir Plancherel.
      \begin{align*}
	\norm{\FF(\sum_{n} a_{n}\Phi(x-n))}^{2} &=
	   \left(\int_{-\infty}^{\infty} \abs{\FF(\sum_{n} a_{n}
	   \Phi(x-n))}^{2}\,dx\right)^{\nicefrac{1}{2}}\\
	&= \left(\int_{-\infty}^{\infty} \abs{\sum_{n} a_{n} e^{-in\xi}}^{2}
	   \abs{\hat{\Phi} (\xi)}^{2}\,d\xi\right)^{\nicefrac{1}{2}}\\
	&= \sum_{k\in\Z} \int_{2\pi l}^{2\pi(l+1)} \dotso\\
	&= (\int_{0}^{2\pi} \abs{\sum_{n} a_{n} e^{-in\xi}}^{2} \sum_{l\in\Z}
	   \abs{\hat{\Phi} (\xi+2\pi l)}^{2}\,d\xi
      \end{align*}
      \todo{Beweis nacharbeiten}
     \item["`1$\Rightarrow$2"'] Sei $t>0$.
      \begin{gather*}
	A_{t} = \{ \xi\in[0,2\pi)\colon \sum_{k} \abs{\Phi (\xi+2\pi k)}^{2}>t\}
      \end{gather*}
      $A_{t}$ hat positives Lebesguemaß $\alpha>0$. Fourreihe $1_{A_{t}}(\xi)=
      \sum_{n\in\Z} a_{n} e^{-in\xi}$.
      \begin{align*}
	\norm{\sum_{n\in\Z} a_{n} \Phi(x-n)|L_{2}}^{2} &= \int_{A_{t}}
	   \sum_{k\in\Z} \abs{\hat{\Phi}(\xi+2\pi k)}^{2}\,d\xi>t\alpha\\
	\Rightarrow \norm{\sum_{n\in\Z} a_{n} \Phi(x-n)|L_{2}} &\geq
	   \sqrt{t\alpha} \geq \sqrt{2\pi t}
	   (\sum_{n\in\Z}\abs{a_{n}}^{2})^{\nicefrac{1}{2}}\\
	\sum_{n\in\Z} \abs{a_{n}}^{2} &= \frac{1}{2\pi} \int_{0}^{2\pi}
	   \abs{1_{A_{t}}(x)}^{2}\,dx\\
	&= \frac{1}{2\pi}\dotso
      \end{align*}
    \end{itemize}
  \end{proof}
\end{satz}

\begin{bemerk}
  Die erste Bedingung bedeutet, dass das System $\{\Phi(x-n, n\in\Z\})$ eine
  Rieszfolge ist, also eine Rieszbasis in seinem span ist.
\end{bemerk}

%satz 4.2.3
\begin{satz}\label{satz:423}
  Das System $\{\Phi(x-k)\colon k\in\Z\}$ ist eine Orthonormalsystem in
  $L_{2}(\R)$ genau dann, wenn für fast alle $\xi\in\R$ gilt:
  \begin{gather*}
    \sum_{k\in\Z} \abs{\hat{\Phi} (\xi+2k\pi)}^{2}=\frac{1}{2\pi}
  \end{gather*}
  \begin{proof}
    Siehe \autoref{satz:422} mit $A=B=1$.
  \end{proof}
\end{satz}

\begin{bemerk}
  Sei $\Phi$ wie in \autoref{satz:422} mit $A,B$.
  \begin{enumerate}
   \item Jeder $g\overline{\spn} \{\Phi(x-k)\colon k\in\Z\}$ lässt sich
    schreiben als $g(x)\stackrel{=}{L_{2}} \sum_{k\in\Z} a_{k} \Phi(x-k)$.
   \item $g\in\overline{\spn} \{\Phi(x-k)\colon k\in\Z\}\Leftrightarrow
    \hat{g}(\xi)=\phi(\xi)\hat{\Phi}(\xi)$ mit $\phi\in L_{2}[0,2\pi)$. Dabei
    ist $\hat{g}(\xi)=\sum a_{n} \hat{\Phi}(\xi)e^{-in\xi}=(\sum a_{n}
    e^{-in\xi} \hat{\Phi}(\xi)$. Weiter können wir schreiben: $\nicefrac{1}{B}
    \norm{g|L_{2}(\R)}\leq (\frac{1}{2\pi} \int_{0}^{2\pi}
    \abs{\phi(\xi)}^{2}\,d\xi)^{\nicefrac{1}{2}}\leq \nicefrac{1}{A}
    \norm{g|L_{2}(\R)}$.
  \end{enumerate}
\end{bemerk}

%satz 4.2.4
\begin{satz}\label{satz:424}
  Sei $\Phi\in L_{2}(\R)$, so dass $\{\Phi(x-k)\colon k\in\Z\}$ eine
  Rieszfolge bilden. Dann existiert $\Phi_{1}\in\overline{\spn}
  \{\Phi(x-k)\}$, so dass $\{\Phi_{1}(x-k)\colon k\in\Z\}$ eine
  Orthonormalbasis von $\overline{\spn}\{\Phi(x-k)\}$ ist.
  \begin{proof}
    Müssen $\Phi_{1}$ so definieren, dass $\hat{\Phi}(\xi)=
    \phi(\xi)\hat{\Phi}(\xi)$ mit $\abs{\phi(\xi)}= \frac{1}{\sqrt{2\pi}}
    (\sum_{k\in\Z} \abs{\hat{\Phi} (\xi+2k\pi)}^{2})^{-\nicefrac{1}{2}}$.
    Dabei ist $\Phi_{1}\in\overline{\spn}\{\Phi(x-k)\colon k\in\Z\}$ wegen
    der Bemerkung 2. Weiterhin ist $\{\Phi_{1}(x-k)\colon k\in\Z\}$ ein
    Orthonormalsystem mit \autoref{satz:423}. Denn
    \begin{align*}
      \sum_{k\in\Z} \abs{\hat{\Phi}_{1} (\xi+2k\pi)}^{2} &= \sum_{k\in\Z}
	 \abs{\phi(\xi)}^{2} \abs{\hat{\Phi}(\xi+2k\pi)}^{2}\\
      &= \abs{\phi(\xi)}^{2} \sum_{k\in\Z} \abs{\hat{\Phi} (\xi+2k\pi)}^{2}=
	 \frac{1}{2\pi}
    \end{align*}
    Es existieren $A,B>0$
    mit $A\leq\abs{\phi(\xi)}\leq B$ für fast alle $\xi$ wegen
    \autoref{satz:422}. Die Bemerkung 2 oben besagt,
    $\overline{\spn}\{\Phi(x-k)\}= \{g\colon \hat{g}(\xi)=
    \phi(\xi)\hat{\Phi}(\xi)\}$ und $\overline{\spn}\{\Phi_{1}(x-k)\}=\{
    g\colon\hat{g}(\xi)= \psi(\xi)\hat{\Phi}_{1}(\xi)\}$. Diese sind aber
    identisch.
  \end{proof}
\end{satz}

\section{Von der Skalierungsfunktion zur Multiskalenanalyse}
Ziel: Skalierungsfunktion $\Phi$ erkennen an ihren Eigenschaften. Wir haben
$\Phi\in V_{0}\subseteq V_{1}\Rightarrow\Phi(\nicefrac{x}{2})\in
V_{0}\Rightarrow \Phi(\nicefrac{x}{2})=\sum_{n\in\Z} a_{n} \Phi(x-n)$.

\begin{align}
  \label{eq:431}
     \Phi(\frac{x}{2}) &\stackrel{L_{2}}{=} \sum_{n\in\Z} a_{n} \Phi(x-n)
     \tag{Skalierungsgleichung a}\\
  \Phi(x) &= \sum_{n\in\Z} a_{n} \Phi(2x-n) \tag{Skalierungsgleichung b}
\end{align}
Äquivalent:
\begin{align}
  \label{eq:432}
     \hat{\Phi}(\xi) &= m_{\Phi}
     (\nicefrac{\xi}{2})\hat{\Phi}(\nicefrac{\xi}{2})
     \tag{Skalierungsgleichung c}\\
  \hat{\Phi}(2\xi) &= m_{\Phi} \hat{\Phi}(\xi) \tag{Skalierungsgleichung d}
\end{align}

\begin{bemerk}
  Weil gilt: $\norm{\Phi|L_{2}(\R)}=1\Rightarrow
  \norm{\Phi(\nicefrac{\cdot}{2})|L_{2}(\R)}= \frac{1}{\sqrt{2}}\Rightarrow
  \sum_{n\in\Z} \abs{a_{n}}^{2}=\nicefrac{1}{2}$
\end{bemerk}

\begin{satzON}
  Für fast alle $\xi$ gilt $\abs{m_{\Phi}(\xi)}^{2}+\abs{m_{\Phi}
  (\xi+\pi)}^{2}=1$.
  \begin{proof}
    Der \autoref{satz:423} liefert
    \begin{align*}
      \sum_{k\in\Z} \abs{\hat{\Phi}(\xi+2k\pi)}^{2} &= \nicefrac{1}{2\pi}=
	 \sum_{k\in\Z} \abs{m_{\Phi}(\nicefrac{\xi}{2}) \hat{\Phi}
	 (\nicefrac{\xi}{2}+k\pi)}^{2}\\
      &= \sum_{k\in\Z} \abs{m_{\Phi}(\nicefrac{\xi}{2}+2k\pi)
    \hat{\Phi}(\nicefrac{\xi}{2} +2k\pi)}^{2}\\
      &\qquad+ \sum_{k\in\Z}
    \abs{m_{\Phi}(\nicefrac{\xi}{2} +\pi+2k\pi)} \hat{\Phi}(\nicefrac{\xi}{2}
    +\pi+2k\pi)^{2}\\
      &= \sum_{k\in\Z} \abs{m_{\Phi}(\nicefrac{\xi}{2})}^{2}
      \abs{\hat{\Phi} (\nicefrac{\xi}{2}+2k\pi)}^{2}+ \sum_{k\in\Z}
      \abs{m_{\Phi} (\nicefrac{\xi}{2}+\pi)}^{2}
      \abs{\hat{\Phi}(\nicefrac{\xi}{2}+\pi+2k\pi)}^{2}\\
      &= \nicefrac{1}{2\pi}
      (\abs{m_{\Phi}(\nicefrac{\xi}{2})}^{2}+\abs{m_{\Phi}(\nicefrac{\xi}{2}+\pi)}^{2})
    \end{align*}
  \end{proof}
\end{satzON}

%satz 4.3.1
\begin{satz}\label{satz:431}
  Sei $\Phi\in L_{2}(\R)$ mit den Eigenschaften:
  \begin{enumerate}
   \item $\{\Phi(x-n)\colon n\in\Z\}$ sind Rieszfolgen.
   \item $\Phi(\nicefrac{x}{2})\stackrel{L_{2}}{=} \sum_{n\in\Z} a_{n} \Phi(x-n)$
   \item $\hat{\Phi} (\xi)$ ist stetig in 0 und $\hat{\Phi}(0)\neq0$.
  \end{enumerate}
  Dann bilden die Räume $V_{j}=\overline{\spn}\{\Phi(x-n)\colon n\in\Z\}$ eine
  Multiskalenanalyse.
  \begin{proof}
    Die Eigenschaften 1, 4 und 5 in der Definition der Multiskalenanalyse
    folgen aus der Definition der $V_{j}$ und 2. Die Eigenschaft 3 ergibt sich
    aus \autoref{satz:432} und Eigenschaft 4 ergibt sich aus
    \autoref{satz:433}. Eigenschaft 6 ergibt sich nicht unmittelbar. Erst nach
    Anwendung von \autoref{satz:424} hilft hier weiter.
  \end{proof}
\end{satz}

%satz 4.3.2
\begin{satz}\label{satz:432}
  Es erfülle $\Phi$ die Bedingung 1 im \autoref{satz:431} und die $V_{j}$
  seien wie dort. Dann gilt für die orthogonalen Projektion $P_{j}$ auf $V_{j}$:
  \begin{gather*}
    \lim_{j\rightarrow-\infty} P_{j}f = 0 \qquad f\in L_{2}(\R)
  \end{gather*}
  Insbesondere ist $\bigcap_{j\in\Z} V_{j}=\{0\}$.
  \begin{proof}
    Es reicht, die Behauptung für $f$ mit kompaktem Träger ($\supp
    f\subseteq[-R,R]$) zu zeigen. Wir wissen, dass $\{\Phi(x-k)\colon
    k\in\Z\}$ eine Rieszbasis von $V_{0}$ bildet. Daraus folgt, dass
    $\{\Phi_{jk}\colon k\in\Z\}$ eine Rieszbasis von $V_{j}$ ist. Mit den
    Konstanten $A,B$ ist
    \begin{align*}
      \norm{P_{j}f}^{2} &\leq \frac{1}{A} \sum_{k\in\Z} \abs{\langle P_{j} f,
	 \Phi_{jk}\rangle}^{2} = \frac{1}{A} \sum_{k\in\Z} \abs{\langle f,
	 \Phi_{jk}\rangle}^{2}\\
      &= \frac{1}{A} \sum_{k\in\Z}  \abs{\int_{-\R}^{\R}
	 f\overline{\Phi_{jk}}}^{2}\leq \frac{1}{A} \sum_{k\in\Z}
	 \abs{\int_{-R}^{R} \abs{f}^{2} \int_{-R}^{R} \abs{\Phi_{jk}}^{2}\\
	   &= \frac{1}{A} \abs{f}_{2} \sum_{k\in\Z} \int_{-R}^{R}
	   \abs{\Phi_{jk}}^{2} = \frac{1}{A} \norm{f}_{2}\sum_{k\in\Z}
	   \int_{-R}^{R} 2^{j} \abs{\Phi(2^{j}x-k)}^{2}\,dx\\
	   &= \frac{\norm{f}_{2}}{A} \sum_{k\in\Z}
	   \int_{-k-2^{j}R}^{-k+2^{j}R} \abs{\Phi(u)}^{2}\,du}
    \end{align*}
    Sei nun $2^{j}R<\nicefrac{1}{2}$. Dann sind die
    Integrationsintervalle disjunkt. und es gilt: $\frac{\norm{f}_{2}}{A}
    \int_{u_{j}} \abs{\Phi}^{2}$ mit $u_{j}=\bigcup_{j\in\Z} [-k-2^{j}R,
    -k+2^{j}R]$. Damit ist das Integral 0 für $j\rightarrow-\infty$.
  \end{proof}
\end{satz}

%Vorlesung vom 2007-07-06

%satz 4.3.3
\begin{satz}\label{satz:433}
  Es erfülle $\Phi$ die Bedingung 1 in \autoref{satz:431} und auch die
  Bedingung 3. Weiter sei $V_{j}$ wie oben. Dann ist $\bigcup_{j\in\Z} V_{j}$
  dicht in $L_{2}(\R)$.
  \begin{proof}
    Es ist zu zeigen, dass es ein $f$ gibt, dass auf allen $V_{j}$ senkrecht
    steht und die Nullfunktion ist. Sei dazu $\hat{g}=\hat{f}1_{[-R,R]}$ und
    $\norm{f-g}_{2}>\epsilon$ mit genügend großem $R$. Weiter sei $P_{j}$ die
    orthogonale Projektion auf $V_{j}\Rightarrow P_{f}f=0$ für alle
    $j\in\Z\Rightarrow \norm{P_{j}g}_{2}<\epsilon$. Wir benutzen nun die
    Folgerung aus \autoref{satz:421}:
    \begin{align*}
      \norm{P_{j}g}^{2} &\geq B^{-1}\sum_{k\in\Z} \abs{\langle P_{j}g,
	 \Phi_{jk}\rangle}^{2}= B^{-1} \sum_{k\in\Z} \abs{\langle g,
	 \Phi_{jk}\rangle}^{2}\\
      &= B^{-1} \sum_{k\in\Z} \abs{\langle\hat{g},
	 \hat{\Phi}_{jk}\rangle}^{2}= B^{-1} \sum_{k\in\Z}
	 \abs{\int_{-\infty}^{\infty} \hat{g}(\xi) 2^{-\nicefrac{j}{2}}
	   e^{ik2^{-j}\xi} \hat{\Phi}(2^{-j}\xi)\,d\xi}^{2}\\
      &= B^{-1} \sum_{k\in\Z} \abs{\int_{-R}^{R} \hat{g}(\xi) 2^{-\nicefrac{j}{2}}
      e^{-ik2^{-j}\xi} \hat{\Phi}(2^{-j}\xi)\,d\xi}^{2}
    \end{align*}
    Nun sei $j$ so groß,
    dass $2^{j}\pi>R$, dann ist die obige Formel gleich
    \begin{gather*}
      B^{-1} \sum_{k\in\Z} \abs{\int_{-2^{j}\pi}^{2^{j}\pi}
	 \hat{g}(\xi)2^{-\nicefrac{j}{2}} \hat{\Phi}(2^{-j}\xi)
	 e^{ik2^{-j}\xi}\,d\xi}^{2}
    \end{gather*}
    Das ist der $(-k)$-te
    Fourierkoeffizient der Funktion $\sqrt{2\pi} \hat{g}(\xi)\hat{\Phi}(2^{-j}\xi)$ auf
    $[-2^{j}\pi, 2^{j}\pi]$ bezüglich des Orthonormalsystems
    $\{2^{-\nicefrac{j}{2}} e^{ik2^{-j}\xi} \frac{1}{\sqrt{2\pi}}\colon
    k\in\Z\}$. Die Parsevalsche
    Gleichung ergibt weiter $B^{-1} \int_{-2^{j}\pi}^{2^{j}\pi} 2\pi
    \abs{\hat{g}}^{2} \abs{\hat{\Phi}(2^{-j}\xi)}^{2}\,d\xi= B^{-1} \int_{-R}^{R} 2\pi
    \abs{\hat{g}}^{2} \abs{\hat{\Phi}(2^{-j}\xi)}^{2}\,d\xi\Rightarrow
    \epsilon> \norm{P_{j}g}^{2}\geq B^{-1}\abs{\hat{\Phi}(0)}^{2} 2\pi
    \norm{g}^{2}_{2}\Rightarrow\norm{g}_{2}\leq c \sqrt{\epsilon}\Rightarrow
    \norm{f}<(c+1)\epsilon\Rightarrow\norm{f}_{2}=0\Rightarrow f=0$
  \end{proof}
\end{satz}

\section{Konstruktion von Wavelets aus Multiskalenanalysen}

Ziel: Finde Wavelet $\psi\in V_{1}$, so dass gilt
$\overline{\spn}\{\psi_{jk}\colon k\in\Z, j<s\}= V_{s}$ für $s\in\Z$. Dazu
betrachten wir: Sei $W_{j}\subseteq L_{2}$ Teilraum mit $V_{j}\oplus W_{j}=
V_{j+1}$. Diese Summe ist eine orthogonale Summe. Zu Erinnerung: $J_{j}
f(x)= f(2^{j}x)\Rightarrow J_{j}V_{0}=V_{j}, J_{j}V_{1}=V_{j+1},
V_{j+1}=J_{j}(V_{0}\oplus W_{0})= J_{j} (V_{0})\oplus J_{j}(W_{0})\Rightarrow
W_{j}=J_{j}(W_{0})$. Wir brauchen $\psi\in W_{0}$, so dass $\{\psi(x-n)\colon
n\in\Z\}$ eine Orthonormalbasis von $W_{0}$ ist. Dann liefern die skalierten
Funktionen $\{2^{-\nicefrac{j}{2}} \psi(2^{j}x-n)\colon n\in\Z\}$ eine
Orthonormalbasis von $W_{j}\Rightarrow L_{2}= \overline{\bigoplus_{j\in\Z}
W_{j}}$. Wir wissen:
\begin{enumerate}
 \item $g\in V_{0}\Leftrightarrow \hat{g}(\xi)=\phi(\xi)\hat{\Phi}(\xi)$ mit
  $\phi$ $2\pi$"~periodisch und $\norm{g}_{2}=\norm{\phi| L_{2}[0,2\pi)}$
 \item $f\in V_{1}\Leftrightarrow f(x)=\sqrt{2} g(2x)$ mit $g\in V_{0}$ und
  $\norm{f}_{2}=\norm{g}_{2}$.
\end{enumerate}
Somit erhalten wir
$\hat{f}(\xi)=m_{f}(\nicefrac{\xi}{2})\hat{\Phi}(\nicefrac{\xi}{2})$ mit
$m_{f}$ als einer $2\pi$"~periodischen Funktion und
$\norm{f}_{2}=\sqrt{2}\norm{m_{f}|L_{2}[0,2\pi)}$.

%satz 4.4.1
\begin{satz}
  $f\in W_{0}\Leftrightarrow\hat{f}(\xi)= e^{i\nicefrac{\xi}{2}} v(\xi)
  \overline{m_{\Phi}(\nicefrac{\xi}{2}+\pi)} \hat{\Phi}(\nicefrac{\xi}{2})$ mit
  $m_{\Phi}$ aus Skalierungsgleichung $(\gamma)$ und $v$ $2\pi$-periodisch.
  \begin{gather*}
    \norm{f}_{2} = \norm{v|L_{2}[0,2\pi)}
  \end{gather*}
  \begin{proof}
    Es ist $f\in W_{0}\Leftrightarrow f\in V_{1}\wedge f\perp V_{0}$. Zuerst nutzen
    wir die letzte Tatsache aus:
    \begin{align*}
      f\perp V_{0} &\Leftrightarrow\langle f, \Phi(x-k)\rangle=0=
	 \langle\hat{f}, \widehat{\Phi(x-k)}\rangle\\
      &= \int_{-\infty}^{\infty} \hat{f}(\xi) e^{i\xi k}
	 \overline{\hat{\Phi}(\xi)}\,d\xi\\
      &= \int_{0}^{2\pi} e^{i\xi k} \underbrace{\sum_{l\in\Z}
    \hat{f}(\xi+2l\pi) \overline{\hat{\Phi}(\xi+2l\pi)}}_{=F(\xi)}\,d\xi
    \end{align*}
    für
    $k\in\Z$. Somit erhalten wir $\langle f,\Phi(x-k)\rangle=
    2\pi\hat{F}(-k)\Rightarrow \hat{F}(k)=0$ für alle $k$ und es folgt,
    $F(\xi)=0$ für fast alle $\xi$. Weiter haben wir:
    \begin{align*}
      \sum_{l\in\Z} \hat{f}(\xi+2l\pi) \overline{\hat{\Phi}(\xi+2l\pi)} &=
	 \sum_{l\in\Z} m_{f}(\nicefrac{\xi}{2}+l\pi)
	 \hat{\Phi}(\nicefrac{\xi}{2}+l\pi)\overline{m_{\Phi}(\nicefrac{\xi}{2}+
	 l\pi)} \overline{\hat{\Phi}(\nicefrac{\xi}{2}+l\pi)}\\
      &= m_{f}(\nicefrac{\xi}{2})\overline{m_{\Phi}(\nicefrac{\xi}{2})}
	 \underbrace{\sum_{l\in\Z}\abs{\hat{\Phi}(\nicefrac{\xi}{2}+2l\pi)}^{2}}_{=\frac{1}{2\pi}}\\
      &\qquad+ m_{f}(\nicefrac{\xi}{2}+\pi)
	 \overline{m_{\Phi}(\nicefrac{\xi}{2}+\pi)} \underbrace{\sum_{l\in\Z}
	 \abs{\hat{\Phi}(\nicefrac{\xi}{2}+\pi+2l\pi)}^{2}}_{=\frac{1}{2\pi}}\\
      &= \frac{1}{2\pi} (m_{f}(\nicefrac{\xi}{2}) \overline{m_{\Phi}
	 (\nicefrac{\xi}{2})} + m_{f}(\nicefrac{\xi}{2}+\pi)
	 \overline{m_{\Phi}(\nicefrac{\xi}{2} +\pi)})\\
      &\Rightarrow (m_{f}(\nicefrac{\xi}{2}),
	 m_{f}(\nicefrac{\xi}{2}+\pi))\perp
	 (\overline{m_{\Phi}(\nicefrac{\xi}{2})},
	 \overline{m_{\Phi}(\nicefrac{\xi}{2}+ \pi)})\\
      &\Rightarrow m_{f}(\nicefrac{\xi}{2})=
	 \alpha(\nicefrac{\xi}{2})\overline{m_{\Phi}(\nicefrac{\xi}{2} +\pi)},
	 m_{f}(\nicefrac{\xi}{2}+\pi)\\
      &= -\alpha(\nicefrac{\xi}{2}) \overline{m_{\Phi}(\nicefrac{\xi}{2})}
	 \Rightarrow m_{f}(\eta)= \alpha(\eta) \overline{m_{\Phi}(\eta+\pi)}
    \end{align*}
    Für $\eta=\eta+\pi$ folgt
    $m_{f}(\eta+\pi)= \alpha(\eta+\pi)\overline{m_{\Phi}(\eta)}$ und
    $m_{f}(\eta)= -\alpha(\eta+\pi) \overline{m_{\Phi}(\eta+\pi)}\Rightarrow
    \alpha(\eta)= -\alpha(\eta+\pi)$ und $m_{f}(\eta)= \alpha(\eta)
    \overline{m_{\Phi}(\eta+\pi)}$. Wir setzen $h(\eta)= e^{-i\eta}\alpha(\eta),
    h(\eta+\pi)= -e^{-i\eta} \alpha(\eta+\pi)= e^{-i\eta} \alpha(\eta)=
    h(\eta)$. Damit folgt, dass $h$ $2\pi$-periodisch ist und
    $m_{f}(\nicefrac{\xi}{2})= e^{i\nicefrac{\xi}{2}} v(\xi)
    \overline{m_{\Phi}(\nicefrac{\xi}{2}+\pi)}$. Die
    Normgleichung ist klar.
  \end{proof}
\end{satz}

%satz 4.4.2
\begin{satz}
  Sei $f\in W_{0}$. Dann ist $\{f(x-n)\colon n\in\Z\}$ Orthonormalbasis von
  $W_{0}\Leftrightarrow\abs{v}=1$ fast überall.
  \begin{proof}
    Es ist zu zeigen, dass $\frac{1}{2\pi}= \sum_{k\in\Z}
    \abs{\hat{f}(\xi+2k\pi)}^{2}= \abs{v(\xi)}^{2} \sum_{k\in\Z} \abs{m_{\Phi}
    (\nicefrac{\xi}{2}+k\pi)}^{2}
    \abs{\hat{\Phi}(\nicefrac{\xi}{2}+k\pi)}^{2}= \abs{v(\xi)}^{2}
    \abs{m_{\Phi}(\nicefrac{\xi}{2})}^{2} \sum_{k\in\Z}
      \abs{\hat{\Phi}(\nicefrac{\xi}{2}+2k\pi)}^{2}+ \abs{v(\xi)}^{2}
      \abs{m_{\Phi}(\nicefrac{\xi}{2}+\pi)}^{2} \sum_{k\in\Z}
      \abs{\hat{\Phi}(\nicefrac{\xi}{2}+\pi+2k\pi)}^{2} = \frac{1}{2\pi}
      \abs{v(\xi)}^{2} (\abs{m_{\Phi}(\nicefrac{\xi}{2})}^{2} +
    \abs{m_{\Phi}(\nicefrac{\xi}{2}+\pi)})= \frac{1}{2\pi} \abs{v(\xi)}^{2}$.
  \end{proof}
\end{satz}

% satz 4.4.3
\begin{satz}
  Sei $\{V_{j\}}$ eine Multiskalenanalyse mit Skalierungsfunktion $\Phi$. Dann
  ist $\psi\in W_{0}= V_{1}\ominus V_{0}$ ein Wavelet, genau dann wenn
  \begin{gather*}
    \hat{\psi}(\xi)= e^{i\nicefrac{\xi}{2}} v(\xi)
       \overline{m_{\Phi}(\nicefrac{\xi}{2}+\pi)} \hat{\Phi}(\nicefrac{\xi}{2})
  \end{gather*}
  mit $v$ $2\pi$"~periodisch und $\abs{v}=1$ fast überall. Dann gilt
  \begin{gather*}
    V_{s}= \overline{\spn}\{\psi_{jk}\colon k\in\Z, j<s\}
  \end{gather*}
\end{satz}

Explizite Formel für $v\equiv1$: $\hat{\psi}(\xi)= e^{i\nicefrac{\xi}{2}}
\overline{m_{\Phi}(\nicefrac{\xi}{2}+\pi)} \hat{\Phi}(\nicefrac{\xi}{2})$,
$m_{\Phi}(\xi)= \frac{1}{2} \sum_{k\in\Z} a_{k} e^{-ik\xi}$ mit $a_{k}
\int_{-\infty}^{\infty} \Phi(\nicefrac{x}{2}) \overline{\Phi(x-k)}\,dx$.
Einsetzen ergibt $\hat{\psi}(\xi)= \sum_{k\in\Z} \nicefrac{1}{2}
\overline{a_{k}} (-1)^{k} e^{i(k+1)\nicefrac{\xi}{2}}
\hat{\Phi}(\nicefrac{\xi}{2}$ und $\xi(\xi)= \sum \nicefrac{1}{2}
\overline{a_{k}} (-1)^{k} \Phi(2x+k+1)$


\section{Mayer"=Wavelets}

Sei $\Theta\colon\R\rightarrow\R$ mit
\begin{enumerate}
 \item $0\leq\Theta\leq\frac{1}{\sqrt{2\pi}}$
 \item $\Theta(\xi)= \Theta(-\xi)$
 \item $\Theta(\xi)= \frac{1}{\sqrt{2\pi}}$ für $\abs{\xi}<\nicefrac{2}{3} \pi$
 \item $\Theta(\xi)= 0$ füt $\abs{\xi}> \nicefrac{4}{3}\pi$
 \item $\Theta^{2}(\xi)+ \Theta(\xi-2\pi)= \frac{1}{2\pi}$ für
  $0\leq\xi\leq2\pi$
\end{enumerate}

\todo{Funktion zeichnen}

Man kann $\Theta\in C^{\infty}$ wählen. Setze $\Phi$ so, dass
$\hat{\Phi}=\Theta$. Da $\hat{\Phi}$ einen kompakten Träger hat, folgt
$\Phi\in C^{\infty}$.

% satz 4.5.1
\begin{satz}
  $\Phi$ ist Skalierungsfunktion einer Multiskalenanalyse. Die zugehörige
  Funktion $m_{\Phi}$ ist gegeben durch $m_{\Phi}(\xi)= \sqrt{2\pi}
  \Theta(2\xi)$ für $\xi\in[-\pi,\pi]$.
  \begin{proof}
    Nach \autoref{satz:431} müssen wir zeigen:
    \begin{enumerate}
     \item $\{\Phi(x-n)\colon n\in\Z\}$ ist Rieszfolge.
     \item $\Phi(\nicefrac{x}{2})=\sum_{n\in\Z} a_{n} \Phi(x-n)$
     \item $\hat{\Phi}(\xi)$ stetig in 0 und $\hat{\Phi}(0)\neq0[B$
    \end{enumerate}
    Die dritte Eigenschaft wird aus der Konstruktion sofort klar. Somit müssen
    wir die erste und zweite zeigen. bei der ersten zeigen wir sogar, dass das
    ein Orthonormalsystem ist. Zu 1:
    $\sum_{l\in\Z} \abs{\hat{\Phi}(\xi+2\pi l)}^{2}= \frac{1}{2\pi}$. Nach dem
    \autoref{satz:423} ist das ein Orthonormalsystem.
    \begin{align*}
      \sum_{l\in\Z} \abs{\Theta(\xi+2\pi l)}^{2} &= \abs{\Theta(\eta)}^{2}+
	 \abs{\Theta(\eta+2\pi)}^{2} =1
    \end{align*}
    In der Reihe treten nur zwei Funktionswerte ungleich 0 auf. Daher obige
    Gleichheit.

    Zu 2:
    Sei $\psi(\xi)= \sqrt{2\pi} \Theta(2\xi)$ für $\xi\in[-\pi,\pi],
    2\pi$"~periodisch, $\Theta(2\xi)= \psi(\xi)\Theta(\xi)$:
    \begin{enumerate}[1. F{a}ll]
     \item $\abs{\xi}>\nicefrac{4}{3}\pi\Rightarrow\Theta(2\xi)=0=\Theta(\xi)$
     \item $\nicefrac{2}{3}\pi \leq\abs{\xi}\leq\nicefrac{4}{3}\pi\Rightarrow
      \Theta(2\xi)= 0 =\psi(\xi)$
     \item $0\leq\abs{\xi}<\nicefrac{2}{3}\pi\Rightarrow \Theta(\xi)=
      \frac{1}{\sqrt{2\pi}}, \Theta(2\xi)=\frac{\psi(\xi)}{\sqrt{2\pi}}=
      \psi(\xi)\Theta(\xi)$
    \end{enumerate}
    Damit haben wir gezeigt, $\hat{\Phi}(2\xi)=\psi(\xi)\hat{\Phi}(\xi)$. Das
    ist die Form $(\delta)$ der Skalierungsgleichung mit $m_{\Phi}=\psi$. Der
    Punkt 2 ist die äquivalente Form $(\alpha)$ der Skalierungsgleichung.
  \end{proof}
\end{satz}

\paragraph{Konstruktion des Wavelets}
\begin{align*}
  \psi(x) &= \sum \nicefrac{1}{2} \overline{a_{n}} (-1)^{n} \Phi(2x+n+1)\\
  \hat{\psi}(\xi) &= e^{i\nicefrac{\xi}{2}} m_{\Phi}(\nicefrac{\xi}{2}+\pi)
     \hat{\Phi}(\nicefrac{\xi}{2})\\
  &= e^{i\nicefrac{\xi}{2}} \psi(\nicefrac{\xi}{2}+\pi)\Theta(\nicefrac{\xi}{2})
\end{align*}

\paragraph{Eigenschaften von $\psi$ und $\hat{\psi}$}
\begin{enumerate}
 \item $\supp\hat{\psi}\subseteq[-\nicefrac{8}{3}\pi, -\nicefrac{2}{3}\pi]\cup
  [\nicefrac{2}{3}\pi, \nicefrac{8}{3}\pi]$
 \item $\psi$ ist reellwertig, $\psi\in C^{\infty}$
 \item $\psi(-\nicefrac{1}{2}-x)= \psi(-\nicefrac{1}{2}+x)$
\end{enumerate}

Wichtig  $\psi, \hat{\psi}\in C^{\infty}$ sind glatt. Beide Funktionen sind
schnell fallend. Gerade die letzte Eigenschaft ist wichtig für gute/schnelle
Approximation durch Waveletentwicklungen.

\section{Spline"=Wavelets}

\begin{defini}
  Sei $a\in\R, n=1,2,\dotsc$. Eine Funktion $f\colon\R\rightarrow\R$ heißt
  \highl{Spline} $n$-ter Ordnung mit Knoten in $a\Z$, wenn gilt $f\in
  C^{n-1}(\R)$ und $f|_{[ka, (k+1)a]}$ ist Polynom höchstens $n$-ter Ordnung.
\end{defini}

Wir führen ein $S^{n}(a\Z)$. Das ist die Menge der Splines der Ordnung $n$ auf
$a\Z$. Es reicht aus, wenn wir uns mit $S^{n}(\Z)$ beschäftigen. Aus den
$B$"~Splines kann man die anderen "`herstellen"'. Für die $B$"~Splines gilt:
\begin{gather*}
  N_{0} = 1_{[01,]} \qquad N_{n+1}=N_{0}*N_{n} = \underbrace{N_{0}*\dotso
     *N_{0}}_{(n+1)\times}
\end{gather*}

\begin{bsp}
  \begin{align*}
    N_{1}(x) &= N_{0}*N_{0}(x)= \int_{-\infty}^{\infty} 1_{[0,1]}(y)
       1_{[0,1]}(x-y)\,dy= \int_{0}^{1} 1_{[0,1]} (x-y)\,dy\\
    &=
  \begin{cases}
    0 & x>2, x<0\\
    x & 0\leq x\leq1\\
    1-x & 1\leq x\leq2
  \end{cases}
  \end{align*}

  Schauen wir uns noch $N_{2}$ an:
  $N_{2}(x)= \int_{0}^{1} N_{1}(x-y)\,dy=
  \begin{cases}
    0 & x<0, x>3\\
    \nicefrac{x^{2}}{2} & 0\leq x\leq1\\
    ax^{2}+bx+c & 1\leq x\leq2\\
    \frac{(3-x)^{2}}{2} & 2\leq x\leq3
  \end{cases}$
\end{bsp}

\paragraph{Eigenschaften}
\begin{itemize}
 \item $N_{n}(x)>0$ für $x\in(0,n+1)$ und $\supp N_{n}=[0,n+1]$
 \item $N_{n}\in S^{n}(\Z)$
 \item $\sum_{k\in\Z} N_{n}(x-k)=1$
 \item $N_{n}(\frac{n+1}{2}-x)=N_{n}(\frac{n+1}{2}+x)$
 \item $N_{n+1}'$(x)= $N_{n}(x)-N_{n}(x-1)$
 \item $N_{n}$ ist bis auf konstanten Faktor einziger Spline $n$-ter Ordnung
  mit Träger $[0,n+1]$
\end{itemize}

%satz 4.6.1
\begin{satz}
  Das System $\{N_{n}(x-k)\colon k\in\Z\}$ ist eine Rieszfolge in $L_{2}(\R)$.
  Jedes $f\in S^{n}(\Z)$ lässt sich eindeutig als $\sum_{k\in\Z} a_{k}
  N_{n}(x-k)$ schreiben.
\end{satz}

\begin{folg}
  Für jedes $n=0,1,2,\dotsc$ bilden die Räume
  $S^{n}_{2}(2^{-j}\Z)=S^{n}(2^{-j}\Z)\cap L_{2}(\R)$ mit $j\in\Z$ eine
  Multiskalenanalyse.
\end{folg}

Skalierungsfunktion: $\hat{\Phi}(\xi)= (\sum_{k\in\Z} \abs{\hat{N}_{n}(\xi-2\pi
k)}^{2})^{-\nicefrac{1}{2}}$, $\Phi(x)= \sum a_{n} N_{n}(x-k)$. Somit hat das
Wavelet die Form $\psi(x)= \sum_{k\in\Z} \overline{a_{k}} (-1)^{k}
\Phi(2x+n+1)$

%Vorlesung vom 2007-07-13
\chapter{Anwendungen der harmonischen Analysis}
\label{sec:harmana}
\section{Grundlegende Anwendungen für Wavelets}

Wir wollen zwei konkrete Beispiele betrachten. Das ist zum einen die
Datenkompression von Bildern und Tönen und zum anderen ein Rauschfilter.

Wavelets wurden durch eine Funktion beschrieben. Daraus wurden Translationen
und Dilatationen angewendet. Das Ganze soll eine Orthonormalbasis in
$L_{2}(\R)$ werden. Weiter haben wir eine Multiskalenanalyse, welche eine
Skalierungsfunktion beschreibt. Die Skalierungsfunktion übersetzt die Funktion
aus $V_{0}$ in $V_{1}$. Die Skalierungsgleichung ist $\Phi(x)= 2\sum_{k\in\Z}
a_{k} \Phi(2x-k)$. Das ist Ausdruck von $V_{0}\subseteq V_{1}$. Das übersetzt
sich für die Fouriertransformation in $\hat{\Phi}(2\xi)= m_{\Phi}(\xi)
\hat{\Phi}(\xi)$ mit $m_{\Phi}(\xi)= \sum a_{k} e^{-ik\xi}$. Bei den
Ingenieuren heißt $m_{\Phi}$ \highl{Tiefpassfilter}. Das Wavelet kann man
gewinnen durch $\hat{\psi}(2\xi)= \underbrace{e^{i\xi} \overline{m_{\Phi}
(\xi+\pi)}}_{=\colon m_{\psi}(\xi)} \hat{\Phi}(\xi)$ mit $\psi(x)=
2\sum_{k\in\Z} b_{k} \Phi(2x-k)$ und $m_{\psi}(\xi)= \sum b_{k} e^{-ik\xi}$.
Dabei ist $b_{k} =(-1)^{k+1} a_{-k+1}$. $m_{\psi}$ wird auch als
\highl{Hochpassfilter} bezeichnet.

\paragraph{Momentenbedingungen}
Es gilt, dass $\Phi$ kompakten Träger hat. Damit folgt, $\hat{\Phi}\in
C^{\infty}$ und $m_{\phi}, m_{\psi}$ sind trigonometrische Polynome. Das
impliziert, dass $m_{\Phi}(0)=1=m_{\psi}(0), \int\Phi=1, \int\psi=0$. Wir
können jedes $f$ darstellen als $f=\sum_{j,k\in\Z} \langle
f,\psi_{jk}\rangle\psi_{jk}$. Unser Wunsch ist, dass aus der Bedigung $f$
glatt folgt, dass nur "`wenige"' Koeffizienten groß sind. Das impliziert aber
$\int_{\R} x^{n} \psi(x)\,dx=0$ für $0\leq n\leq m$. Dies heißt
\highl{Momentenbedingung} der Ordnung $n$. Das ist genau dann erfüllt, wenn
$\sum_{k\in\Z} b_{k} k^{n}=0$.


\paragraph{Interskalenbeziehungen}

Wir haben
\begin{align*}
  \langle f,\Phi_{jn}\rangle &= \sqrt{2} \sum_{k\in\Z}\overline{a_{k-2n}}
     \times \langle f,\Phi_{j+1,k}\rangle\\
  \langle f,\psi_{jn}\rangle &=\sqrt{2} \sum_{k\in\Z} \overline{b_{k-2n}}
     \langle f,\Phi_{j+1,k}\rangle
\end{align*}
Beide Formeln sind umgeschriebene
Skalierungsgleichungen. Es gilt (nach Anwendung einer Indexverschiebung):
\begin{gather*}
  \Phi(x-n)= 2\sum_{k\in\Z} a_{k}\Phi(2x-(2n+k))= 2\sum_{k\in\Z} a_{k-2n}
     \Phi(2x-k)
\end{gather*}
Weiter will man ein $j$ dazu haben: $\Phi(2^{j}x-n)=
2\sum_{k\in\Z} a_{k-2n} \Phi(2^{j+1} x-k)$ und es ergibt sich:
$2^{\nicefrac{j}{2}} \Phi(2^{j}x-n)= \sqrt{2} \sum_{k\in\Z} a_{k-2n}
2^{\nicefrac{j+1}{2}} \Phi(2^{j+1}x-k)$. Daraus folgt, $\Phi_{jn}(x)= \sqrt{2}
\sum_{k\in\Z} a_{k2-n} \Phi_{j+1,k}(x)$. Warum ist dies nun gut anwendbar?

\paragraph{Diskrete Wavelettransformation}

Durch $\langle f,\Phi_{jk}\rangle$ erhalten wir den Mittelwert von $f$ im
Intervall $[2^{-j}(x-k), 2^{-j}(x-k+1)]$. Sei $f_{jk}= \langle
f,\Phi_{jk}\rangle$ und die $(f_{jk}\colon k\in\Z)=F_{j}$ sind die
Koeffizienten in der Skala $j$. In der Praxis hat man eine Folge $f_{k}$
gegeben. Das sind die Abtastwerte oder Samples. Wir interpretieren $f_{k}$ als
Mittel einer stetigen Funktion $f$ in der Skala 0, d.\,h. $f_{k}=\langle
f,\Phi_{0k}\rangle, F_{0}=(f_{k})$. Das Signal wird zerlegt in $F_{-1}=(\langle
f, \Phi_{-1,k}\rangle)$ und $R_{-1}=(\langle f,\psi_{-1,k}\rangle)$. Danach
wird $F_{-1}$ wieder zerlegt usw. Man kann das Ganze für $j>0$ so darstellen:
Man jagt $F_{-j+1}$ durch den Tiefpassfilter $\overline{m_{\Phi}}$, geht eine
Skala runter und erhält $F_{-j}$. Genauso macht man es mit den Hochpassfilter.

In der Realität gibt es nur eine endliche Folge von $N=2^{M}$ Abtastwerten.
Das wird periodisch fortgesetzt. Im ersten Schritt werden zwei Mittel durch
eins ersetzt. Nach $N$ Schritten ist die Folge $F_{m}$ konstant. Damit
erhalten wir $(R_{-1}, R_{-2},\dotsc, R_{-m}, F_{-m})$. Das sind insgesamt
$2^{M-1}, 2^{M-2}, \dotsc,2^{0},1=2^{M}$ Werte. Aus diesen Werten kann man das
Ausgangssignal rekontruieren: Wir starten mit $F_{-j}, R_{-j}$ und schicken
das $F_{-j}$ durch $m_{\Phi}$ und skalieren das nach oben. Das $R_{-j}$ durch
$m_{\psi}$ und skalieren das nach oben. Anschließend werden beide addiert und
man erhält $F_{-j+1}$.

\section{Die schnelle Fouriertransformation}

Die Grundlage hierfür ist die Fouriertransformation auf $\Z_{n}=\Z/_{n\Z}$.
Betrachten $\Z_{n}=\{0,1,\dotsc,n-1\}$. Dann ist
$F_{n}\colon\C^{n}\rightarrow\C^{n}$ die Fouriermatrix. Es gilt
$F_{n}=(\omega^{hk})_{h,k=0}^{n-1}$. Für $n=4$:
$F_{4}=
\begin{pmatrix}
  1 & 1 & 1 & 1\\
  1 & i & -1& -i\\
  1 &-1 & 1 & -1\\
  1 &-i & -1& i
\end{pmatrix}, y=F_{n}x$ liefert die Fouriertransformation von $x$. Im naiven
Ansatz benötigt man einen Aufwand von $\CO(n^{2})$.

Die \emph{schnelle} Fouriertransformation (FFT) hat eine Komplexität von
$\CO(n\log n)$. Damit das funktioniert, muss $n$ gerade (eigentlich
einer Zweierpotenz) sein. Setzen $n=2m$ und $y'=(y_{0}, y_{2}, y_{4},\dotsc,
y_{n-2})\in\C^{m}, y''=(y_{1}, y_{3}, y_{5},\dotsc, y_{n-1})\in\C^{m}$. Es ist
$y_{k}'= y_{2k}= \sum_{k=0}^{n-1} \omega^{h(2k)} x_{k}$. Diese Summe wird in
zwei Bestandteile geteilt: $y_{2k}= \sum_{h=0}^{m-1} \omega^{h(2k)} x_{k}+
\sum_{h=0}^{m-1} \omega^{(h+m)2k} x_{h+m}= \sum_{h=0}^{m-1} (\omega^{2})^{hk}
(x_{h}+x_{h+m})= \sum_{h=0}^{m-1} \tilde{\omega}^{hk} (x_{h}+x_{h+m})$. Somit
ist $y'=F_{m}x'$ mit $x_{k}'= x_{h}+x_{h+m}$.

\todo{Beginn der Vorlesung vom 2007-07-18}
%Vorlesung vom 2007-07-18

Die \highl[Fouriertransformation!inverse]{inverse Fouriertransformation} (IFFT) ist
definiert als
\begin{gather*}
  F_{N}^{-1}=\frac{1}{n} F_{n}(\omega^{-1})=
     \frac{1}{n}(\omega^{-hk})_{h,k=0}^{n-1}
\end{gather*}

\paragraph{Polynommultiplikation}

\begin{align*}
  P(x) &= \sum_{k=0}^{r} a_{k} x^{k}\\
  Q(x) &= \sum_{k=0}^{s} b_{k} x^{k}\\
  R(x) &= P(x)Q(x)= \sum_{k=0}^{r+s} c_{k} x^{k}\\
  c_{k} &= \sum_{i=0}^{k} a_{i} b_{k-i}
\end{align*}
Die Komplexität der obigen Operationen entspricht $\CO(n^{2})$, was zu langsam
ist. $P(x)$ ist gegeben durch $(r+1)$"~Werte $P(x_{0}),\dotsc,P(x_{r})$. Diese
Darstellung nennt man Stützstellendarstellung. Zur Berechnung von
$R(x_{0}),\dotsc,R(x_{n})$ aus aus den Werten $P(x_{0}),\dotsc,P(x_{n})$ und 
$Q(x_{0}),\dotsc,Q(x_{n})$ braucht man $\CO(m)$ Zeit. Wir wählen die Stützstellen
komplex: $x_{k}=\omega^{k}$. Dabei ist $\omega$ eine primitive $n$-te
Einheitswurzel mit $n>r+s$. Nun ist $y_{k}= P(x_{k})=P(\omega^{k})=\sum_{k=0}^{r}
a_{k} \omega^{hk} = \sum_{k=0}^{n-1} a_{k} \omega^{hk}$ für $a_{k}=0$ für
$k>r$. Wir erkennen die Fouriertransformation wieder. Es ist
$y=(y_{0},y_{1},\dotsc, y_{n-1})=F_{n}(a), a=(a_{0}, a_{1},\dotsc, a_{n-1})$.

Der Übergang von der Koeffizienten- zur Stützstellendarstellung 
braucht $\CO(n\log n)$ Zeit. Der folgende Algorithmus funktioniert:
\begin{enumerate}
 \item Wähle $n>r+s$
 \item Füllen den Vektor $a=(a_{0},\dotsc, a_{r},0,\dotsc,0)$ mit Nullen auf.
  Ebenso mit $b$.
 \item Berechnung der Fouriertransformation der Reihen $y= F_{n}(a), z=F_{n}(b)$
 \item Berechnung von $u=y\cdot z$ (komponentenweise)
 \item Berechnung von $c=F_{n}^{-1}(u)$ mit der IFFT.
\end{enumerate}


\begin{bsp}
  Sei $P(x)=x^{2}+4x-7, Q(x)= 2x-3$. Für $n=4$ ist $a=(-7,4,1,0),
  b=(-3,2,0,0)$ und
  \begin{gather*}
    F_{4} =
       \begin{pmatrix}
	 1& 1& 1& 1\\
	 1& i& -1& -i\\
	 1& -1& 1& -1\\
	 1& -i& -1& i
       \end{pmatrix}\qquad
       \frac{1}{4} F_{4}(-i)= \frac{1}{4}
       \begin{pmatrix}
	 1& 1& 1& 1\\
	 1& -i& -1& i\\
	 1& -1& 1& -1\\
	 1& i& -1& -i
       \end{pmatrix}
  \end{gather*}
  Es ergibt sich $y=F_{4}a=(-2, -8+4i, -10, -8-4i), z=F_{4}b=
  (-1,-3+2i,-5,-3-2i)$ und $u$ erhält man durch $u=yz=(2, 16-28i, 50,
  16+28i)$. $c=\nicefrac{1}{4} F_{4}^{-1}(-i)u=(21, -26,5,2)$. Also ergibt
  sich das Polynom mit $R(x)= 2x^{3}+5x^{2}-26x+21$. 
\end{bsp}

\paragraph{Multiplikation großer Zahlen}

Die Zahl 5637 wird beispielsweise als $5x^{2}+6x^{2}+3x+7=P(x)$ geschrieben,
d.\,h. man wandelt die Zahl in ein Polynom um. Mit diesem Polynom wird dann
die oben beschriebene schnelle Fouriertransformation durchgeführt. Auf diese
Weise erreicht man ebenfalls eine Komplexität von $\CO(n\log n)$.

\paragraph{Polynominterpolation}

Wir haben eine Funktion $f$ gegeben. und suchen ein Polynom kleiner oder
gleich $n$-ten Grades. Dieses muss an $n+1$ stellen mit der Funktion
übereinstimmen. 

\section{Eine Anwendung in der euklidischen Ramsey"=Theorie}

\begin{satz}[Ramsey]
  Sei $K_{N}$ ein vollständiger Graph mit $N$ Knoten. Färben Kanten von
  $K_{N}$ mit $r$ Farben. Zu gegebenen $r,n$ gibt es $N$, so dass jeder so
  gefärbte $K_{N}$ einen einfarbigen $K_{n}$ enthält.
\end{satz}

\begin{bemerk}
  Allgemein kann man sagen, dass sich in "`genügend großen"' Strukturen immer
  "`reguläre"' Strukturen finden lassen.
\end{bemerk}

\paragraph{Euklidische Ramsey"=Theorie}

Färbe $\R^{2}$ mit $r$ Farben. Finden wir immer 2 Punkte mit Abstand 1
und gleicher Farbe? Für $r=2$ ist die Antwort ja, wie auch für $r=3$
(Mosergraph). Für
$r=7$ ist die Antwort nein.Für $r=4,5,6$ ist das ein offenes Problem. Das $r$
heißt \highl[Zahl!chromatische]{chromatische Zahl} der Ebene.

\begin{defini}
  $K\subseteq\R^{d}$ endlich heißt \highl{Ramsey}, falls es zu jedem $r$ ein
  $d'\geq d$ gibt, so dass jede Färbung des $\R^{d'}$ eine kongruente Kopie
  von $K$ enthält.
\end{defini}

Bisher hat man folgende Ergebnisse:
\begin{enumerate}
 \item $K$ muss sphärisch sein.
 \item $K$ affin unabhängig ist Ramsey und die Eckpunkte eines regulären
  $n$"~Ecks.
 \item Offen ist, ob jedes sphärische $K$ ein Ramsey ist.
\end{enumerate}

Für "`dichte"' Mengen haben wir folgende Ramsey"=Resultate:
$A\subseteq\R^{d}$ messbar. Man bildet die \highl[Dichte!obere]{obere Dichte}
von $A$:
\begin{gather*}
  \delta(A)= \limsup_{R\rightarrow\infty} \frac{\abs{B(0,R)\cap A}}{\abs{B(0,R)}}
\end{gather*}

\begin{satz}[Bourgain]
  Sei $K\subseteq\R^{d}$ endlich, affin unabhängig und $\delta(A)>0$. Dann
  enthält $A$ eine kongruente Kopie von $\lambda K$ für
  $\lambda\geq\lambda_{0}(A)$
\end{satz}

\begin{satz}[Katznelson"=Weiss]
  Sei $A\subseteq\R^{2}, \delta(A)>0$. Dann existiert $\lambda_{0}$, so dass
  für alle $\lambda\geq\lambda_{0}$ enthält zwei Punkte mit Abstand $\lambda$.
\end{satz}

\begin{satz}
  Sei $\epsilon>0, A\subseteq B(0,1)\subseteq\R^{2}, \abs{A}=\epsilon$. Dann
  existiert $j_{0}=j_{0}(\epsilon)$, so dass für $1=t_{0}>t_{1}>\dotsb> t_{0}$
  und $t_{n+1}\leq\nicefrac{1}{2}t_{n}$ gilt: $A$ enthält zwei Punkte mit
  Abstand $t_{j}$ für ein $j\leq j_{0}$.
  \begin{proof}
    Sei $\sigma$ das Lebesguemaß auf dem Torus (Sphäre im $\R^{2}$). Es ist
    $\hat{\sigma}(\xi)= \frac{1}{2\pi} \int_{\R^{2}} e^{-ix\xi}\,d\sigma(\xi)=
    \frac{1}{2\pi} \int_{0}^{2\pi} e^{-i(\xi_{1}\cos\theta +
    \xi_{2}\sin\theta)}\,d\theta$. Dabei hängt $\hat{\sigma}(\xi)$ nur von
    $\norm{\xi}_{2}$ ab. Damit folgt, dass $\hat{\sigma}$ reell ist, denn
    $\overline{\hat{\sigma}(\xi)}= \hat{\sigma}(-\xi)= \hat{\sigma}(\xi)$. Sei
    nun $\norm{\xi}_{2}=t$. Dann ist $\hat{\sigma}(\xi)= \hat{\sigma}(t,0)=
    \frac{1}{2\pi} \int_{0}^{2\pi} \Re e^{-t\cos\theta}\,d\theta=
    \frac{1}{2\pi} \int_{0}^{2\pi} \cos(t\cos\theta)\,d\theta$. Diese Funktion
    bezeichnet man als \highl{Besselfunktion}. Wir brauchen weiter
    $\abs{1-\hat{\sigma}(\xi)}= \CO(\norm{\xi}_{2})$ für
    $\norm{\xi}_{2}\rightarrow0$ und
    $\abs{\hat{\sigma}(\xi)}=\CO(\norm{\xi}_{2}^{-\nicefrac{1}{2}})$ für
    $\norm{\xi}_{2}\rightarrow\infty$.

    Die Idee für den weiteren Beweis ist: Führe zu gegebenem $t$ ein Maß auf
    der Menge der Punktepaare mit Abstand $t$ ein und zeige, dass dieses Maß
    für Punktepaare in $A$ positiv ist. Sei $u$ ein Einheitsvektor. Dann lässt
    sich $y$ mit $y=x-tu$ darstellen. Das Maß ist das Produktmaß aus dem
    Lebesguemaß und $\sigma$. Für die weiteren Betrachtungen ist $t$ zunächst
    fest und $M$ sei das Maß der Punktepaare mit Abstand $t$ und Punkte in
    $A$:
    \begin{align*}
      M &= \int_{\R^{2}} \int_{\R^{2}} 1_{A}(x) 1_{A}(x-tu)\,dx\,d\sigma(u)\\
      &= \int_{\R^{2}}\underbrace{\int_{\R^{2}} 1_{A}(x)
	 1_{-A}(tu-x)\,dx}_{F(y)=1_{A}*1_{-A}(y)}\,d\sigma(u)\\
      \hat{F}(\xi) &= \hat{1}_{A}(\xi)\hat{1}_{-A}(\xi) = \hat{1}_{A}(\xi)
	 \overline{\hat{1}_{A}(\xi)}= \abs{\hat{1}_{A}(\xi)}^{2}\\
      \text{Fourierinversion}\\
      F(y) &=  \int_{\R^{2}} \abs{\hat{1}_{A}(\xi)}^{2} e^{iy\xi}\,d\xi\\
      M&= \int_{\R^{2}} F(tu)\,d\sigma(u)= \int_{\R^{2}} \int_{\R^{2}}
	 \abs{\hat{1}_{A}(\xi)}^{2} e^{itu\xi}\,d\sigma(u)\,d\xi\\
      &= \int_{\R^{2}} \abs{\hat{1}_{A}(\xi)}^{2} \hat{\sigma}(t\xi)\,d\xi
    \end{align*}
    Sei nun $\eta=c\epsilon^{2}$ für $c$ klein und $t\geq\eta$. Dann ist
    $M_{i}= \int_{R_{i}} \abs{\hat{1}_{A}(\xi)}^{2} \hat{\sigma}(t\xi)\,d\xi$
    und $M=M_{1}+M_{2}+M_{3}$. Wir zeigen $M_{1}=\Omega(\epsilon^{2})$ und
    $\abs{M_{2}}, \abs{M_{3}}\ll\epsilon^{2}$.

    Zunächst betrachten wir $\xi\in R_{1}\Rightarrow
    \norm{t\xi}_{2}\leq\eta\leq c$. Es ergibt sich daraus
    $\hat{\sigma}(t\xi)\geq\nicefrac{1}{2}$ für $c$ klein genug. Wegen
    $t\leq\eta$ folgt, dass der einheitskreis in $R_{1}$ enthalten ist. Somit
    können wir das Integral nach unten abschätzen: $M_{1}\geq \nicefrac{1}{2}
    \int_{B(0,1)} \abs{\hat{1}_{A}(\xi)}^{2}\,d\xi$. Jetzt behaupten wir, dass
    $\abs{\hat{1}_{A}(\xi)-\epsilon}=\CO(\norm{\xi}_{2}\epsilon)$ für
    $\norm{\xi}_{2}\rightarrow0$. (Nachweis als Übung) Somit folgt
    $M_{1}\geq\Omega(\epsilon^{2})$.

    Für $M_{3}$ haben wir $\abs{\hat{\sigma}(t\xi)}=\CO(\sqrt{\eta})$. Es ist:
    \begin{align*}
      \abs{M_{3}} &= \CO(\sqrt{\eta}) \int_{R_{3}}
	 \abs{\hat{1}_{A}(\xi)}^{2}\,d\xi= \CO(\sqrt{\eta}) \int_{\R^{2}}
	 \abs{\hat{1}_{A}(\xi)}^{2}\,d\xi\\
      &= \CO(\sqrt{\eta}) \int_{\R^{2}} \abs{1_{A}(x)}^{2}\,dx=
	 \CO(\sqrt{\eta}\epsilon)= \CO(\sqrt{c}\epsilon^{2})\ll\epsilon^{2}
    \end{align*}
    Zuletzt müssen wir noch $M_{2}$ abschätzen. Es ist $\abs{M_{2}}= \CO(1)
    \int_{R_{2}(t)}\abs{\hat{1}_{A}(\xi)}^{2}\,d\xi$ für ein $t=t_{j}$ mit
    $j\leq j_{0}$. Wir wissen $\int_{\R^{2}}
    \abs{\hat{1}_{A}(\xi)}^{2}\,d\xi=\epsilon$. Finde nun genügend viele
      $t_{j}$ mit disjunkten $R_{2}(t)$: $t'<\eta^{2}t\Rightarrow
      R_{2}(t')\cap R_{2}(t)=\emptyset$. Fixiere nun $q,m\in N$ in
      Abhängigkeit von $\epsilon$, so dass gilt
      $2^{-q}<\eta^{2}=c^{2}\epsilon^{4}$ und $m\geq\frac{C}{\epsilon}$ für
      großes $C$. Betrachten nun $t_{q}, t_{2q}, t_{3q},\dotsc, t_{mq}$. Die
      $R(t_{hq})$ für $h=1,\dotsc,m$ sind paarweise disjunkt:
      $\frac{t_{(h+1)q}}{t_{hq}}\leq2^{-q}<\eta^{2}$. Wir wissen
      $\sum_{h=1}^{m} \abs{M_{2}(R_{hq})}\leq\epsilon$. Damit gibt es
      mindestens ein $h_{0}$ mit
      $\abs{M_{2}(R_{h_{0}q})}\leq\nicefrac{\epsilon}{m} \leq
      \nicefrac{\epsilon^{2}}{C} \ll \epsilon^{2}$.
  \end{proof}
\end{satz}

% \chapter{Orthogonale Reihen}
% \label{sec:orthoreihe}

\chapter{\textsc{Dirichlet}-Theorem}
\label{cha:dirichlet-theorem}

\begin{satz}[\textsc{Dirichlet}"=Theorem]
  Sind $q,l\in\N$ teilerfremd, so gibt es unendlich viele Primzahlen
  der Form
  \begin{gather*}
    k\cdot q+l\qquad k\in\N
  \end{gather*}
\end{satz}

Dieses Theorem wollen wir mit Mitteln der Fourieranalysis
beweisen. Dazu legen wir die Gruppe der primen Restklassen modulo $q$
fest:
\begin{gather*}
 \Z_{q}^{*}= \{x\in\Z/q\Z|\exists y\in\Z/q\Z\colon xy\equiv 1\mod{q}\}
\end{gather*}

\section{\textsc{Euklids} Beweis für die Unendlichkeit der Primzahlen}
\label{sec:euklids-beweis-fur}

Wir nehmen an, dass es nur endlich viele Primzahlen
$p_{1},\dotsc,p_{N}$ gibt. Diese werden multipliziert:
$m=p_{1}\cdot\dotsc\cdot P_{N}$. Dann ist $m+1$ \emph{keine} Primzahl,
aber durch eine Primzahl teilbar (Primfaktorzerlegung). Dies ist ein
Widerspruch zur Annahme.

\begin{bemerk}
  Analog folgt das \textsc{Dirichlet}"=Theorem für $q=4$ und
  $l=3$. Denn nehmen wir an, es existieren nur endliche viele
  Primzahlen der Form $4k+3$ mit $k\in\N$.
\end{bemerk}


\todo[inline]{fehlende Vorlesung einfügen}

\section{\textsc{Dirichlet}-Charaktere}
\label{sec:dirichlet-charaktere}

Wir gehen von einem festen $q$ aus und von $G=\Z_{q}^{*}$ mit der
\textsc{Euler}schen $\phi$"=Funktion $\phi(g)\coloneq\abs{G}=
\abs{\Z_{q}^{*}}$. Dann ist die
\highl[Funktion!charakteristische]{charakteristische Funktion} der
Restklasse $l\mod{q}$
\begin{gather*}
  \delta_{l}\coloneq
  \begin{cases}
    1 & n\equiv l\mod{q}\\
    0 & \text{sonst}
  \end{cases}
\end{gather*}
Das bedeutet, $\delta(m)=0$, wenn $m$ und $q$ nicht teilerfremd sind.

Sei $e\colon \hat{G}\rightarrow\C$ eine Funktion.
\begin{align*}
  \widehat{\delta_{l}}(e) &= \frac{1}{\sqrt{\phi}(q)} \sum_{n\in G}
  \delta_{l}(n) \overline{e(n)}= \frac{1}{\sqrt{\phi(q)}}
  \overline{e(l)}\\
  \delta_{l}(n) &= \frac{1}{\sqrt{\phi(q)}} \sum_{e\in \hat{G}}
  \widehat{\delta_{l}} e(n)= \frac{1}{\phi(q)} \sum_{e\in\hat{G}} e(n)
  \overline{e(l)}
\end{align*}

Die Fortsetzung von $\delta_{l}$ auf $\Z$ wird als
\highl{\textsc{Dirichlet}"=Charakter} bezeichnet:
\begin{gather*}
  \chi(m)\coloneq
  \begin{cases}
    e(m) & m\nmid q\\
    0 & \text{sonst}
  \end{cases}
\end{gather*}

\begin{bemerk}
  \begin{itemize}
   \item Der \highl[\textsc{Dirichlet}"~Charakter!trivialer]{trivialer
    \textsc{Dirichlet}"~Charakter} ist:
    \begin{gather*}
      \chi_{0}(m)=
	 \begin{cases}
	   1 & m \nmid q\\
	   0& \text{sonst}
	 \end{cases}
    \end{gather*}
   \item Es gilt weiter: $\chi (mn)= \chi(m)\chi(n)$. Zum Nachweis müssen wir
    zwei Fälle unterscheiden. Seien zunächst $m$ und $n$ teilerfremd zu $q$. Dann ist
    auch $m\cdot n$ teilerfremd zu $q$ und es folgt, $\chi(mn)= e(mn)=
    e(m)e(n)= \chi(m)\chi(n)$.

    Im andern Fall sei $m$ teilerfremd zu $q$ und $n$ nicht teilerfremd. Dann
    ist auch $mn$ nicht teilerfremd zu $q$. Insgesamt folgt damit:
    $\chi(mn)=e(mn)=0=  e(m)0=\chi(m)\chi(n)$.
  \end{itemize}
\end{bemerk}

Insgesamt können wir folgern, dass $\sum_{p\equiv l}
\frac{1}{p^{s}}\xrightarrow{s\searrow1} \infty$. Also gibt es unendlich viele
Primzahlen $p$ mit $p\equiv l$.
Zum Nachweis betrachten wir
\begin{align*}
  \sum_{p\equiv l} \frac{1}{p^{s}} &= \sum_{p}\frac{\delta_{l}(p)}{p^{s}} =
     \sum_{p} \frac{1}{p^{s}} \frac{1}{\phi(q)}\sum_{\chi}
     \chi(p)\overline{\chi(l)}\\
  &= \frac{1}{\phi(q)} \sum_{\chi}\overline{\chi(l)} \sum_{p}
     \frac{\chi(p)}{p^{s}}\\
  &= \frac{1}{\phi(q)}\sum_{p\nmid q} \frac{1}{p^{s}} + \frac{1}{\phi(q)}
     \sum_{\chi\neq\chi_{0}}\overline{\chi(l)} \sum_{p} \frac{\chi(p)}{p^{s}}
\end{align*}
Die letzte Summe geht für
$s\searrow1$ gegen $\infty$, falls $\sum_{p}\frac{\chi(p)}{p^{s}}$ beschränkt
ist. Die erste Summe im Ausdruck kann man auch schreiben als
$\frac{1}{\phi(q)} \sum_{p} \frac{1}{p^{s}}- \frac{1}{\phi(q)} \sum_{p \mid q}
\frac{1}{p^{s}}$.

%satz 6.3.1
\begin{satz}
  Sei $\chi\neq\chi_{0}$. Dann bleibt für $s\searrow1$ die Summe $\sum_{p}
  \frac{\chi(p)}{p^{s}}$ beschränkt.
\end{satz}

\section{Die \textsc{Dirichlet}sche \texorpdfstring{$L$}{L}"~Funktion}
Man bezeichnet
\begin{gather*}
  L(s,\chi)\coloneq\sum_{n} \frac{\chi(n)}{n^{s}}
\end{gather*}
mit $s>1$ und $\chi$ als dem \textsc{Dirichlet}"~Charakter als die
\highl[$L$"~Funktion!\textsc{Dirichlet}sche]{\textsc{Dirichlet}sche
$L$"~Funktion}.

\begin{bemerk}
  \begin{itemize}
   \item Aus $s>1$ folgt, dass $L(s,\chi)$ eine absolut konvergente Reihe ist.
   \item $L(s,\chi)$ ist stetig in $s>1$.
  \end{itemize}
\end{bemerk}

%satz 6.4.1
\begin{satz}
  Sei $(a_{n})\subseteq\C$ mit $\sum_{n} \abs{a_{n}}<\infty$ und $a_{n}\neq1$
  für alle $n\in\N$. Dann gilt
  \begin{gather*}
    \prod_{n=1}^{\infty} \frac{1}{1-a_{n}}\neq0\text{ und konvergiert}
  \end{gather*}
  \begin{proof}
    Sei o.\,B.\,d.\,A. $\abs{a_{n}}<\nicefrac{1}{2}$. Dann ist:
    \begin{align*}
      \prod_{n=1}^{N} \frac{1}{1-a_{n}} &= \prod_{n=1}^{N}
	 \exp(\log(\frac{1}{1-a_{n}}))= \exp(\sum_{n=1}^{N} \log(\frac{1}{1-a_{n}}))\\
      &\neq0\\
      \abs[\bigg]{\sum_{n=1}^{N} \log(\frac{1}{1-a_{n}})} &= \sum_{n=1}^{N}
	 \abs[\bigg]{\log(\frac{1}{1-a_{n}})}= \sum_{n=1}^{N} \abs{-\log(1-a_{n})}\\
      &\leq\sum_{n=1}^{N} \abs{a_{n}}+
	 \underbrace{\CO(\abs{a_{n}}^{2})}_{\leq\abs{a_{n}}}\leq
	 2\sum_{n=1}^{N} \abs{a_{n}}\leq 2\sum_{n=1}^{\infty}\abs{a_{n}}<\infty
    \end{align*}
  \end{proof}
\end{satz}

\appendix

\chapter{Übungsaufgaben}

\begin{enumerate}
  \item Berechnen Sie die Fourierkoeffizienten der Funktionen:
  \begin{enumerate}
    \item $\1_{[a,b)}$ die charakteristische Funktion von
    $[a,b)\subseteq[0,2\pi)$.
   \item $f(x)=\abs{x}$
   \item $f(x)=e^{aix}$ mit $a\notin\Z$
  \end{enumerate}
 \item Eventuell noch die Partialsummen der Fourierreihen aufzeichnen
  (mit einem Algebraprogramm).
 \item Betrachte $f(x)=x$ auf $[0,2\pi]$ (Koeffizienten ausrechnen) und
  berechne die Parseval-Gleichung.
 \item Beweise die Folgerung $f\in C^{n+1}(\R^{n})\cap L_{1}(\R^{n})
  \Rightarrow\hat{f}\in L_{1}(\R^{n})$. Hinweise liefert der
  \autoref{satz:214}.
 \item Beweise, dass die Gruppenoperationen stetig bezüglich der
  Produkttopologien sind.
\end{enumerate}

\section{Fourierreihen reeller Funktionen}

Sei $f(x)$ eine $2\pi$"=periodische Funktion. Zeigen Sie, dass $f$
genau dann eine reelle Funktion ist, wenn
\begin{gather*}
  \hat{f}(-n)= \overline{\hat{f}(n)}
\end{gather*}
für alle ganzen Zahlen $n$ gilt. Folgern Sie daraus, dass die
Partialsummen
\begin{gather*}
  S_{N}f(x)= \sum_{N=-n}^{n} \hat{f}(N)e^{iNx}
\end{gather*}
ebenfalls reelle Funktionen sind! Zeigen Sie, dass die Fourierreihe
einer geraden/ungeraden Funktion $f$ ebenfalls als Kosinus-/Sinusreihe
geschrieben werden kann!

\section{Berechnen von Fourierreihen}

Entwickeln Sie die folgenden Fuktionen in Fourierreihen. Dabei seien
die Funktionen $2\pi$"=periodisch auf ganz $\R$ fortgesetzt gedacht.
\begin{enumerate}[(a)]
\item die charateristische Funktion $f(x)=I_{[a,b]}(x)$ eines
  Intervalss $[a,b]\subset [-\pi,\pi]$
\item $f(x)=\abs{x}$ für $x\in[-\pi,\pi]$
\end{enumerate}
Zeichnen Sie die ersten Partialsummen mit Ihrem
Lieblingsalgebraprogramm. An welchen Stellen konvergieren die
Fourierreihen gegen den entsprechenden Funktionswert? Schreiben Sie
die Fourierreihe aus dem zweiten Punkt als Sinus- und Kosinusreihe!
Berechnen Sie diese an der Stelle $x=0$ und zeigen Sie damit die
Formeln
\begin{align*}
  \sum_{n=1}^{\infty} \frac{1}{(2n-1)^{2}} &= \frac{\pi^{2}}{8} &
  \sum_{n=1}^{\infty} \frac{1}{n^{2}} &= \frac{\pi^{2}}{6}
\end{align*}

\section{Die gezupfte Saite}

Entwickeln Sie die Funktion
\begin{gather*}
  f(x)= 
  \begin{cases}
    \frac{xh}{p} & 0\leq x\leq p\\
    \frac{h(\pi-x)}{\pi-p} & p\leq x\leq \pi
  \end{cases}
\end{gather*}
in eine Sinusreihe $\sum_{k=1}^{\infty} a_{k} \sin(kx)$. Zeichnen Sie
$f(x)$.  Betrachten Sie die Wellengleichung mit Anfangsauslenkung
$u(x,0)= f(x)$ und Anfangsgeschwindigkeit $0$. Wie sehen die
\textsc{d'Alembert}-Lösung und die Lösung als Fourierreihe $u(x,t)=
\sum a_{k} \cos(kt)\sin(kx)$ aus? Können sie tatsächlich Lösungen der
Wellengleichung sein? Für welchen Wert von $p$ verschwinden die
zweiten, vierten sechsten usw. Oberschwingungen $a_{2}=
a_{4}=\ldots=0$? Für welchen Wert von $p$ verschwinden die dritten,
sechsten, neunten usw. Oberschwingungen?

\section{Summationsmethoden I}

Sei $\sum \xi_{k}$ eine Reihe komplexer Zahlen mit den Partialsummen
$S_{n}= \sum_{k=1}^{n} \xi_{k}$, den \textsc{Cesàro}-Partialsummen
$C_{n}= n^{-1}\sum_{k=1}^{n} S_{k}$ und den
\textsc{Abel}-Partialsummen $A_{n}(r)= \sum_{k=1}^{n}
r^{k}\xi_{k}$. Die Reihe $\sum\xi_{k}$ ist konvergent/summierbar mit
der Summe $S$, falls $\lim_{n\rightarrow\infty} C_{n}=S$. Sie ist
\textsc{Abel}-summierbar mit der Summe $S$, falls $\lim_{r\nearrow1}
\lim_{n\rightarrow\infty} A_{n}(r)=S$ gilt.
\begin{enumerate}[(a)]
\item Zeigen Sie, dass die Reihe $\sum\xi_{k}$
  \textsc{Cesàro}-summierbar mit Summe $S$ ist, falls sie summierbar
  mit Summe $S$ ist. Hinweis: Es ist hilfreich, $S=0$ anzunehmen.
\item Zeigen Sie, dass die Reihe $\sum\xi_{k}$
  \textsc{Abel}-summierbar mit Summe $S$ ist, falls sie summierbar mit
  Summe $S$ ist. Hinweis: Es ist hilfreich, $S=0$ anzunehmen. Dann
  kann man die Formel $A_{n}(r)= (1-r)\sum_{k=1}^{n} Sr^{k}
  +S_{n}r^{n+1}$ beweisen und benutzen.
\item Zeigen Sie, dass die Reihe $\sum\xi_{k}$
  \textsc{Abel}-summierbar mit Summe $S$ ist, falls sie
  \textsc{Cesàro}-summierbar mit Summe $S$ ist. Hinweis: Es ist
  hilfreich, $S=0$ anzunehmen. Dann kann man die Formel
  $\sum_{k=1}^{\infty} \xi_{k}r^{k}=(1-r)^{2}\sum_{k=1}^{\infty}
  kC_{k}r^{k}$ beweisen und benutzen.
\end{enumerate}

\section{Summationsmethoden II}

In der obigen Aufgabe wurden die folgenden Implikationen für eine
Reihe $\sum\xi_{k}$ komplexer Zahlen gezeigt: summierbar $\Rightarrow$
\textsc{Cesàro}-summierbar $\Rightarrow$
\textsc{Abel}-summierbar. Geben Sie Beispiele an, die zeigen, dass die
inversen Implikationen nicht gelten.

\section{Summationsmethoden III -- Tauber-Satz}

Sei nun $\sum\xi_{k}$ \textsc{Cesàro}-summierbar  mit der Summe $S$
und der zusätzlichen Voraussetzung $\lim_{k\rightarrow\infty}
k\xi_{k}=0$. Zeigen Sie, dass $\sum\xi_{k}$ summierbar mit der Summe
$S$ ist.

\section{Dirichlet-Kern}

Seien $L_{N}= \norm{D_{N}}_{1}= (2\pi)^{-1} \int_{-\pi}^{\pi}
\abs{D_{N}(x)}\,dx$ die so genannten Lebesgue-Konstanten, die
$L_{1}$-Normen der Dirichlet-Kerne. Zeigen Sie, dass es eine Konstante
$c>0$ gibt, mit $L_{N}\geq c\log N$ für $N=1,2,\ldots$. Folgern Sie,
dass es eine Folge stetiger Funktionen $f_{N}$ und eine Konstante $c'$
gibt, mit $\abs{f_{n}}\leq1$ und $\abs{S_{N}(f_{N})(0)}\geq c'\log N$.

\section{Zur isoperimetrischen Ungleichung}
\begin{enumerate}
 \item Sei $\gamma\colon[a,b]\rightarrow\R^{2}$ mti $\gamma(s)= (x(s), y(s))$
  die Parametrisierung einer einfachen geschlossenen Kurve $\Gamma$. Zeigen
  Sie, dass gilt:
  \begin{gather*}
    \int_{a}^{b} (x(s)y'(s)- y(s)x'(s))\,ds= 2\int_{a}^{b} x(s)y'(s)\,ds=
       -2\int_{a}^{b} y(s)x'(s)
  \end{gather*}
  Es ist klar, dass $\int_{a}^{b} (xy'-x'y)= 2\int_{a}^{b} xy'=-2 \int_{a}^{b}
  x'y$ gilt und weiter ist $\int_{a}^{b} xy'\,ds= [xy]_{a}^{b}- \int_{a}^{b}
  x'y\,ds$.
 \item Sei nun $\Gamma$ eine Kurve derart, dass die $x$"~Achse $\Gamma$ in
  zwei Teile teilt, die die Graphen von zwei stetigen Funktionen
  $f,g\colon[0,1]\rightarrow\R$ mit $f\geq0$ und $g\leq0$ und $f(0)= g(0)=
  f(1)= g(1)=0$ sind. Zeigen Sie, dass die übliche Definition des
  Flächeninhalts zwischen den Graphen der Funktionen $f$ und $g$, also
  \begin{gather*}
    A\coloneq\int_{0}^{1} (f(x)-g(x))\,dx
  \end{gather*}
  mit dem in der Vorlesung definierten Flächeninhalt des von $\Gamma$
  begrenzten Gebiets übereinstimmt, wenn $f,g$ stetige Funktionen sind.\\
  Es ist $A=\nicefrac{1}{2}\abs{\int_{a}^{b} xy'-x'y\,ds}$ und $\Gamma(s)=
  \begin{cases}
    s,f(s) & s\in[0,1]\\
    2-s, g(2-s) & s\in[1,2]
  \end{cases}$. Dann haben wir \todo{Weiter schreiben}
\end{enumerate}

\section{Zur Gleichverteilung von Folgen}

\begin{enumerate}
 \item Zeigen Sie, dass eine Folge $(\xi_{n})\subset[0,1)$ gleichverteilt in
  $[0,1)$ genau dann ist, wenn sie das Weylsche Kriterium
  \begin{gather*}
    \lim_{N\rightarrow\infty} \frac{1}{N}\sum_{n=1}^{N} e^{2\pi
       ik\xi_{n}}=0\qquad k\in\Z\setminus\{0\}
  \end{gather*}
  erfüllt.\\
  Um die Aussage zu zeigen, müssen wir betrachten:
  \begin{align*}
    \abs[\bigg]{\frac{1}{N} \sum_{n=1}^{N} f(\xi_{n})- \int_{0}^{1}f} &\leq
       \abs[\bigg]{\frac{1}{N} \sum_{n=1}^{N} (f(\xi_{n})- P(\xi_{n}))}+
       \abs[\bigg]{\frac{1}{N} \sum_{n=1}^{N} P(\xi_{n})- \int_{0}^{1}P}\\
    &\qquad+
       \abs[\bigg]{\int_{0}^{1} P-\int_{0}^{1} f}\\
    &\leq\epsilon+\epsilon+\epsilon\leq3\epsilon\text{ für } N\geq N_{0}
  \end{align*}
  Diese Aussage haben wir bereits in der Vorlesung gesehen. Die Funktion lässt
  sich abschätzen durch zwei Funktionen: $f^{-}\leq f\leq f^{+}$. Bei beiden
  wissen wir: $\frac{1}{N} \sum_{n=1}^{N} f^{-}(\xi)\leq\frac{1}{N}
  \sum_{n=1}^{N} f(\xi)\leq\sum_{n=1}^{N} f^{+}(\xi)$ und beide Funktionen
  streben gegen das Integral. Also haben wir: $\int_{0}^{1}
  f-\epsilon\leq\int_{0}^{1} f^{-}\leq\int_{0}^{1} f\leq\int_{0}^{1}
  f^{+}\leq\int_{0}^{1} f^{+}$. Damit erhalten wir die Aussage auch für die
  Indikatorfunktion.

  Nun beginnen wir mit der Indikatorfunktion und erhalten auch eine Aussage zu
  Treppenfunktionen: $f(x)= \sum_{n=1}^{N} \lambda_{n} \1_{[\frac{m-1}{M},
  \frac{m}{M})}$. In einem Intervall bezeichnet $f_{-}$ und $f_{+}$ das
  Minimum und Maximum des Intervalls. Wir haben $f_{-}\leq f\leq f_{+}$ und
  für großes $M$ auch $f_{+}-f_{-}\leq \epsilon$. Mit denselben Argumenten wie
  oben können wir die Summe und dann das Integral betrachten. Dann erhalten
  wir wieder: $\int f_{-}-\epsilon\leq\int f_{-}\leq\int f\leq\int
  f_{+}\leq\int f_{+}-\epsilon$. Damit ergibt sich die Behauptung.
 \item Zeigen Sie, dass für $a\neq0$ und $0<\sigma<1$ die Folge $\langle
  an^{\sigma}\rangle$ gleichverteilt in $[0,1)$ ist. Hinweis: Vergleichen Sie
  dazu die Summe aus dem Weylschen Kriterium mit einem geeigneten Integral.\\
  Wir müssen zeigen, dass $\frac{1}{N} \sum_{n=1}^{N} e^{2\pi
  iakn^{\sigma}}\xrightarrow{N\rightarrow\infty} 0$. Dazu gehört das Integral
  $\frac{1}{N} \int_{1}^{N+1} e^{2\pi i(ak)x^{\sigma}}\,dx$. Die Differenz aus
  Summe und Integral ist kleiner als
  \begin{align*}
    \frac{1}{N} \sum_{n=1}^{N} \int_{n}^{n+1} \abs{e^{2\pi akn^{\sigma}} -
       e^{2\pi iakx^{\sigma}}}\,dx &= \frac{1}{N} \sum_{n=1}^{N}
       \int_{n}^{n+1} \abs{1 - e^{2\pi iak(x^{\sigma}-n^{\sigma})}}\,dx\\
    &\leq\frac{1}{N} \sum_{n=1}^{N} \int_{n}^{n+1} 2\pi
       \abs{ak}(x^{\sigma}-n^{\sigma})\,dx\\
    &\leq \frac{1}{N} \sum_{n=1}^{N}  \int_{n}^{n+1}
       2\pi\abs{ak}((n+1)^{\sigma}-n^{\sigma})\,dx\\
    &= \frac{C}{N} \sum_{n=1}^{N} ((n+1)^{\sigma}-n^{\sigma})= \frac{C}{N}
       \sum_{n=1}^{N} \sigma\Theta^{\sigma-1}
  \end{align*}
   für ein $\Theta\in[n,n+1]$. Insgesamt ist es also
  kleinergleich als $\frac{C'}{N} \sum_{n=1}^{N} n^{\sigma-1}\leq\frac{C''}{N}
  N^{\sigma}= N''N^{\sigma-1}$. Da $0<\sigma<1$ geht der Ausdruck für
  $N\rightarrow\infty$ gegen $0$.

  Es ist noch zu zeigen, dass $\int_{1}^{N+1} e^{2\pi i(ak)x^{\sigma}}\,dx=
  \CO(N^{1-\sigma})$ oder dass $\abs{\int_{1}^{N+1} \cos(bx^{\sigma})\,}$ und
  $\abs{\int_{1}^{N+1} \sin(bx^{\sigma})\,dx}=\CO(N^{1-\sigma})$ für ein
  $b\neq0$. Wir machen die Substitution $y=x^{\sigma}$. Dann ist
  $x=y^{\nicefrac{1}{\sigma}}, dx= \frac{1}{\sigma}
  y^{\nicefrac{1}{\sigma}-1}dy$. Es ergibt sich:
  $\frac{1}{\sigma}\int_{1}^{(N+1)^{\sigma}} \cos y\cdot
  y^{\nicefrac{1}{\sigma}-1}\,dy$. Zur Vereinfachung schreiben wir
  $\int_{1}^{M} y^{\alpha} \cos y\,dy$. Die partielle Integration mit
  $u=y^{\alpha}, u'=\alpha y^{\alpha-1}, v'=\cos y, v=\sin y$ ergibt:
  $y^{\alpha}-\sin y|_{y=1}^{M}- \alpha\int_{1}^{M} y^{\alpha-1}\sin
  y\,dy\leq2M^{\alpha}+\alpha \abs{\int_{1}^{M} y^{\alpha-1} \sin y\,dy}$.
  Durch iterierte Anwendung lässt sich das abschätzen durch $CM^{\alpha}$ mit
  der Konstante $C=C(\alpha)$.
 \item Zeigen Sie, dass die Folge $\langle a\log n\rangle$ für kein reelles
  $a$ gleichverteilt in $[0,1)$ ist. Hinweis: Vergleichen Sie dazu die Summe
  aus dem Weylschen Kriterium mit einem geeigneten Integral.\\
  Es ist $\frac{1}{N} \sum_{n=1}^{N} e^{2\pi ika\log n}\rightarrow0$. Zunächst
  vergleichen wir wieder
  \begin{align*}
    \frac{1}{N} \abs{\sum_{n=1}^{N} e^{2\pi ika\log n}- \int_{1}^{N} e^{2\pi
       ika\log x}\,dx} &\leq\frac{C}{N} \sum_{n=1}^{N} \abs{\log(n+1)-\log n}\\
    &\leq\frac{C}{N}\sum_{n=1}^{N}\frac{1}{n}= C \frac{\log N}{N}\rightarrow0
  \end{align*}
  
  Wir betrachten nun den Realteil des Integrals:
  \begin{gather*}
    \frac{1}{N} \int_{1}^{N}
  \cos(2\pi ka\log x)\,dx=\frac{1}{N} \int_{1}^{N} \cos(b\log x)\,dx\sim
  \sin(\log N)\nrightarrow0
  \end{gather*}
\end{enumerate}

\section{Zur Fouriertransformation}

Berechnen Sie die Fouriertransformation der reellen Funktionen
$f,g\colon\R\rightarrow\R$ gegeben durch:
\begin{align*}
  f(x) &=
     \begin{cases}
       1 & \abs{x}\leq1\\
       0 & \text{sonst}
     \end{cases} &
     g &=
     \begin{cases}
       1-\abs{x} & \abs{x}\leq1\\
       0 & \text{sonst}
     \end{cases}
\end{align*}

Es ist $\hat{f}(\xi)= (2\pi)^{-\nicefrac{1}{2}}\int_{\R} f(x)e^{-ix\xi}\,dx=
(2\pi)^{-\nicefrac{1}{2}}\int_{-1}^{1}e^{-ix\xi}\,dx= (2\pi)^{-\nicefrac{1}{2}}
\frac{1}{-i\xi}e^{-ix\xi}|_{x=-1}^{1}= \sqrt{\nicefrac{2}{\pi}}
\frac{\sin\xi}{\xi}$.

Es ist $g(x)= \frac{1}{2}(f*f)(2x)$. Damit haben wir $\hat{g}(\xi)=\frac{1}{2}
\cdot\frac{1}{2} (\widehat{f*f})(\frac{3}{2})$ und $(\widehat{f*f})(\xi)=
(2\pi)^{\nicefrac{1}{2}} (\hat{f}(\xi))^{2}= 2\sqrt{\nicefrac{2}{\pi}}
\frac{\sin^{2}\xi}{\xi^{2}}\Rightarrow\hat{g}(x)= 2\sqrt{\nicefrac{2}{\pi}}
\frac{\sin^{2}\xi}{\xi^{2}}= \sqrt{\nicefrac{2}{\pi}} \frac{1-\cos\xi}{\xi^{2}}$.


\clearpage
\appendix
 \begin{thebibliography}{99}
   \bibitem{gol1991} Walsh Series and Transforms. Theory and Applications von
   B.\,Golubov, A.\,Efimov, V.\,Skvortsov
   \bibitem{schi1990} Walsh Series: An Introduction to Dyadic Harmonic
   Analysis  von F.\,Schipp, William R.\,Wade, P.\,Simon
  \bibitem{tri1982} Höhere Analsis von Hans Triebel
  \bibitem{edwa} Fourier series von \textsc{Edwards}
  \bibitem{foll1} Fourier analysis and its applications von \textsc{Folland}
  \bibitem{foll2} A course in abstract harmonic analysis von \textsc{Folland}
  \bibitem{hewitt} Abstract harmonic analysis von \textsc{Hewitt} und
   \textsc{Ross}
  \bibitem{kashin} Orthogonal series von \textsc{Kashin} und \textsc{Saakyan}
  \bibitem{krantz} A panorama of harmonic analysis von \textsc{Krantz}
  \bibitem{koerner} Fourier analysis von \textsc{Körner}
  \bibitem{stein} Fourier analysis: an introduction von \textsc{Stein} und
   \textsc{Shakarchi}
  \bibitem{oret} Fourier analysis and its applications von \textsc{Oretblad}
 \end{thebibliography}

\clearpage
\pdfbookmark[0]{Index}{index}
\printindex

\end{document}
