\documentclass[DIV=12,ngerman]{scrartcl}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{enumerate}
% \usepackage[colorlinks=true]{hyperref}
% \usepackage{charter}
% \usepackage[bitstream-charter]{mathdesign}
% \usepackage[scaled=.96]{helvet}
\usepackage{bera}
\usepackage{berasans}
\usepackage{beraserif}
\usepackage{beramono}
\usepackage{mathpazo}
% \usepackage{fouriernc}
% \usepackage{tgschola}
%\DeclareMathSymbol{\nmid}{\mathbin}{AMSb}{"2D}{}
% \usepackage{listings}
\usepackage{fancyvrb}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsfonts}
%\usepackage[all,warning]{onlyamsmath}  % warnt bei Verwendung von nicht
%                                        % amsmath-Umgebungen z.\,B. $$...$$
% %\usepackage{amssymb}     % wird für \R, \C,... gebraucht
% \usepackage{fixmath}     % ISO-konforme griech. Buchstaben
% \usepackage[euro]{isonums} % definiert Komma als Dezimaltrennzeichen
% \usepackage[alsoload=binary]{siunitx}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{tikz}
\usepackage{paralist}
%\usetikzlibrary{arrows} %,placement,fit}

\usepackage{scrpage2}
\pagestyle{scrheadings}
\ihead{Prof.\,Dr.\,E.\,Zehendner, J.\,Kubieziel}
\ohead{IT-Sicherheit}
\chead{WS10/11}

\begin{document}
\section*{Klausur vom 25.\,Februar~2011}

\subsection*{Sicherheitsmodelle}

Eine Rechtsanwaltskanzlei hat Sie als Berater engagiert. Zunächst
möchte Ihr Auftraggeber einige Details zu Sicherheitsmodellen von
Ihnen wissen.

\begin{enumerate}
\item In der Kanzlei soll eine Zugriffskontrollstrategie umgesetzt
  werden. Nennen und erklären Sie die drei Arten von
  Zugriffskontrollstrategien aus der Vorlesung.  (3P)
\item Welcher Art von Zugriffskontrollstrategie ist das
  Bell-LaPadula-Modell zuzuordnen und warum?  (1P)
\item Nennen Sie alle Komponenten des rollenbasierten Zugriffsmodells
  und erläutern Sie den Zusammenhang. Welche Mengen und Abbildungen
  sind in diesem Modell enthalten? (5P)
\item Welche Sicherheitseigenschaften muss das rollenbasierte Modell
  garantieren? (3P)

\item Gegeben sei folgende Modellierung nach dem RBAC"=Modell. 

  \begin{tikzpicture}[./.style={>=stealth'}]
    \node (ass) at (0,0) [shape=rectangle,draw] {Assistent};
    \node (ra) at (-2,1.5) [shape=rectangle,draw] {Rechtsanwalt};
    \node (ga) at (2,1.5) [shape=rectangle,draw] {Gutachter};
    \node (aud) at (0,3) [shape=rectangle,draw] {Auditor};
    \node (gf) at (0,4.5) [shape=rectangle,draw] {Geschäftsführer};
    \node at (4,4.5) [shape=rectangle,draw] {Klient};
    \draw [->,thick] (ass.north) -- (ra.south) {};
    \draw [->,thick] (ass.north) -- (ga.south) {};
    \draw [->,thick] (ra.north) -- (aud.south) {};
    \draw [->,thick] (ga.north) -- (aud.south) {};
    \draw [->,thick] (aud.north) -- (gf.south) {};
  \end{tikzpicture}

  \begin{tabular}{l|l|c|c|c|c|c}
    \toprule
    Rolle & Berechtigung & \multicolumn{5}{c}{Subjekt}\\
    & & Baja & Vela & Reich & Wolff & Sobel\\
    \midrule
    Assistent & Schriftsätze ausfertigen &   &   & X &   &   \\
    Rechtsanwalt & Beratung von Klienten & X &   &   &   &   \\
    Gutachter & Gerichtsgutachten anfertigen&& X &   &   &   \\
    Auditor & Prüfung der Gutachten      &   &   &   & X &   \\
    Geschäftsführer & Vertretung der Kanzlei & & &   &   & X\\
    Klient & Beratung einholen           & X &   &   &   &   \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
  Weiterhin gelten folgende Aufgabentrennungen:
  \begin{description}
  \item[SSD] Die Rolle \emph{Auditor} darf nie gleichzeitig mit der
    Rolle \emph{Gutachter} eingenommen werden.
  \item[DSD] Die Rolle \emph{Rechtsanwalt} darf nie gleichzeitig mit der
    Rolle \emph{Klient} eingenommen werden.
  \end{description}
  Beantworten Sie die folgenden Fragen mit Begründung (je 1P):
  \begin{enumerate}
  \item Darf Herr Baja in der aktiven Rolle als \emph{Rechtsanwalt}
    Schriftsätze ausfertigen?
  \item Darf Herr Wolff Klienten beraten?
  \item Darf sich Frau Vela von einem Kollegen beraten lassen?
  \item Herr Wolff hat ein Gutachten angefertigt. Was muss er tun, um
    dieses prüfen zu lassen?
  \end{enumerate}
\end{enumerate}

\subsection*{Signaturen}
Die Kanzlei plant alle Dokumente digital zu signieren. Ein Vorschlag
sieht vor, Dokumente mittels einer RSA-Signatur zu
unterschreiben. Hierzu muss ein RSA"=Schlüssel angelegt werden.
\begin{enumerate}
\item Folgende Varianten stehen für die Zahlen $p$ und $q$ zur
  Verfügung. Begründen Sie, welche Kombination Sie für die Berechnung
  des RSA"=Schlüssels wählen würden und warum Sie die anderen nicht
  berücksichtigen. (3P)
  \begin{itemize}
  \item $p=253, q=271$
  \item $p = 269, q = 271$
  \item $p = 269, q = 883$
  \end{itemize}
\item Berechnen Sie für $p = 43$ und $q = 31$ den privaten und den
  öffentlichen RSA-Schlüssel. Die Werte von $p$ und $q$ sind
  unabhängig von der vorherigen Aufgabe zu sehen und wurden gewählt,
  um die Berechnung für Sie zu vereinfachen. (4P)
\item Erzeugen Sie die Signatur für die Nachricht $m = 2$.  (2P)
\item Wie sieht die Verifikationsfunktion $v_k$ aus?  (1P)
\item Die Kanzlei möchte diverse Daten digital signieren. Diese
  Unterschrift soll einer eigenhändigen Unterschrift gleich gestellt
  sein. Kann die Kanzlei die RSA-Signatur für eine rechtssichere
  Unterschrift verwenden? Begründen Sie Ihre Antwort.  (2P)
\item Welche Anforderungen stellt der Gesetzgeber an ein
  Signaturverfahren, welches der eigenhändigen Unterschrift
  gleichgestellt ist?  (3P)
\item Welche (weiteren) Arten von Signaturen nach dem Signaturgesetz
  kennen Sie?  (2P)
\item In der Vorlesung wurden verschiedene Schutzziele
  eingeführt. Welches der Schutzziele versucht ein Signaturverfahren
  umzusetzen? Begründen Sie Ihre Antwort. (1P)
\end{enumerate}

\subsection*{Netzwerksicherheit}

\begin{enumerate}
\item Die Mitarbeiter der Kanzlei arbeiten innerhalb eines
  Netzwerks. Darüber werden unter anderem E-Mails
  ausgetauscht. Beschreiben Sie kurz zwei mögliche Angriffe, die ein
  \emph{interner} Angreifer durchführen könnte.  (2P)
\item Wie könnten die Kanzleimitarbeiter vertrauliche Kommunikation
  herstellen?  (2P)
\item Was ist ein (distributed) Denial-of-Service-Angriff?  (1P)
\end{enumerate}


\end{document}
