\documentclass[DIV=12,ngerman]{scrartcl}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{enumerate}
% \usepackage[colorlinks=true]{hyperref}
% \usepackage{charter}
% \usepackage[bitstream-charter]{mathdesign}
% \usepackage[scaled=.96]{helvet}
\usepackage{bera}
\usepackage{berasans}
\usepackage{beraserif}
\usepackage{beramono}
\usepackage{mathpazo}
% \usepackage{fouriernc}
% \usepackage{tgschola}
%\DeclareMathSymbol{\nmid}{\mathbin}{AMSb}{"2D}{}
% \usepackage{listings}
\usepackage{fancyvrb}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsfonts}
%\usepackage[all,warning]{onlyamsmath}  % warnt bei Verwendung von nicht
%                                        % amsmath-Umgebungen z.\,B. $$...$$
% %\usepackage{amssymb}     % wird für \R, \C,... gebraucht
% \usepackage{fixmath}     % ISO-konforme griech. Buchstaben
% \usepackage[euro]{isonums} % definiert Komma als Dezimaltrennzeichen
% \usepackage[alsoload=binary]{siunitx}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{paralist}
%\usetikzlibrary{arrows} %,placement,fit}

\usepackage{scrpage2}
\pagestyle{scrheadings}
\ihead{Prof.\,Dr.\,E.\,Zehendner, J.\,Kubieziel}
\ohead{IT-Sicherheit}
\chead{WS11/12}


\newcommand{\verantw}{Friedrich-Schiller-Universität Jena \\
Fakultät für Mathematik und Informatik \\
Institut für Informatik\\
Prof.\,Dr.\,Eberhard Zehendner
}
\newcommand{\mitarb}{Jens Kubieziel}
\newcommand{\titel}{\Large Klausur zur Vorlesung\\
\textbf{IT-Sicherheit} \\
WS 2011/12}
%\newcommand{\ausgabe}{}
%\newcommand{\abgabe}{}
\newcommand{\zusatz}{\begin{tabular}{lrl}
Dauer der Klausur: & 60 & Minuten \\
Maximale Punktzahl: & 26 & Punkte \\
Klausur bestanden ab: & 13 & Punkten\\
\end{tabular}
}
\newcommand{\kopftext}{}
\newcommand{\fusstext}{}
\newcommand{\punktezeile}{\begin{center}\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
\begin{tabular}[h]{|l|c|c|c|c|} \hline
Aufgabe & Schadsoftware & IT-Grundschutz & Kryptographie & Verschiedenes \\ \hline
erreichbare Punkte & 4 & 8 & 9 & 5 \\ \hline
erreichte Punkte \rule{0pt}{5mm}   &\rule{7mm}{0pt} &\rule{7mm}{0pt}
&\rule{7mm}{0pt} & \\ \hline
\end{tabular}
\end{center}}
\newcommand{\bname}{Aufgabenblatt}
\newenvironment{aufgabe}{}{}
\newenvironment{subex}{\begin{enumerate}\renewcommand{\labelenumi}{\alph{enumi})}}{\end{enumerate}}
% -------------------------------------------------------------------------
% klausur.sty
% -------------------------------------------------------------------------

\topmargin      -1.8cm
\textheight     26.0cm
\textwidth      16.5cm
\evensidemargin -0.3cm
\oddsidemargin  -0.3cm

\parindent       0.0cm
\parskip         8pt

\pagestyle{empty}

% \newcounter{exercise}
% \setcounter{exercise}{1}
% -------------------------------------------------------------------------
\newcommand{\blattanfang}[2]{
  \begin{minipage}[t]{8cm}
  \verantw
  \end{minipage}
  \hfill
  \begin{minipage}[t]{8cm}
  \begin{flushright}
  \mitarb
  \end{flushright}
  \end{minipage}

  \vspace{1.5ex}
  \hrulefill

  \begin{center}
%    \titel \\
     {\bf #2} \\
%    \vspace{2ex}
%    {\LARGE \bf #2} \\

  \end{center}

\vspace{-1.5ex}
\hrulefill
\vspace{1.3ex}
\centerline{\kopftext}

\vspace{4ex}
Name, Vorname:

\vspace{3ex}
Matrikelnummer:

\vspace{3ex}
Studiengang:

\vspace{3ex}
Ich erkläre meine Prüfungsfähigkeit (ja/nein):

\vspace{3ex}
Jena, den 20.\,02.\,2012 \hspace{5cm} Unterschrift:

\vspace{2ex}
\hspace*{0cm} \hrulefill \hspace*{0cm}
\punktezeile

\vspace{3ex}
\zusatz

\vspace{3ex}
Gesamtpunktzahl:

\vspace{3ex}
Note:

\vspace{3ex}
Prüfer: Prof.\,Dr.\,Eberhard Zehendner

\vspace{3ex}
Jena, den  20.\,Februar~2012\hspace{5cm} Unterschrift:
\vfill

\pagebreak
}

\newcommand{\header}{
  \begin{table}[h]
    \renewcommand{\arraystretch}{1}
    \begin{tabular}{|l|c|c|}\hline
      \large \bf Name:\rule{0pt}{0.8cm} & \rule{11cm}{0cm} & Punkte\\\hline
      \large \bf Matrikelnr.:\rule{0pt}{0.8cm} & &\\\hline
    \end{tabular}
  \end{table}
  }

% -------------------------------------------------------------------------

\newcommand{\aufgabeanfang}[2]{
\pagebreak
\header
  \vspace{2ex}
  {\large \bf Aufgabe {\arabic{exercise}} \hspace{1ex} #1} \hfill (#2 Punkte)\\[0.5ex]
  \stepcounter{exercise}
}

\newcommand{\aufgabeende}{}

\newcommand{\blattende}{\centerline{\bf \fusstext}}

\newcommand{\loesunganfang}{{\bf Lösung:}\\ }

\newcommand{\loesungende}{}
% -------------------------------------------------------------------------
\begin{document}
\blattanfang{0}{Klausur zur Vorlesung\\[1ex]IT-Sicherheit\\[1ex]WS 2011/12}
\clearpage{}
\section*{Klausur vom 20.\,Februar~2012}

\subsection*{Schadsoftware}


Sie arbeiten als Berater für IT-Sicherheit. Einer Ihrer Kunden, ein
kleiner Büroservice, benötigt Ihre Hilfe. Einer der Bürorechner
verhält sich verdächtig und Sie sollen diesen prüfen.

Bei der Prüfung finden Sie Schadsoftware. Bei näherer Analyse handelt
es sich den gefährlichen PoopDropper/47.11. Rechner infizieren sich,
indem sie eine Spammail erhalten. Darin wird für einen kostenlosen
Bildschirmschoner im Anhang geworben. Wenn der Anhang gestartet wird,
so installiert sich ein Bildschirmschoner und zusätzlich wird eine
Software gestartet, die dem Angreifer eine Hintertür öffnet. Über die
Hintertür werden dem Rechner weitere Befehle zur Steuerung übertragen.

Um welche Art von Schadsoftware handelt es sich in der obigen
Beschreibung? (1P)

\begin{enumerate}[(a)]
\item Computervirus
\item Computerwurm
\item Trojanisches Pferd
\end{enumerate}
Begründen Sie Ihre Antwort! (2P)

Auf dem Rechner finden Sie nun Reste von Spammails. Der Computer wurde
offenbar missbraucht, unerwünschte E-Mails an fremde Rechner zu
versenden. Weiterhin sehen Sie, dass der Rechner immer wieder
Verbindungen zur IP-Adresse 192.0.2.23 aufnimmt. Als Sie Kontakt zu
dem Betreiber dieses Rechners aufnehmen, erzählt er Ihnen, dass gerade
Hunderte von fremden Rechnern versuchen, diese IP-Adresse zu
kontaktieren. Aufgrund der Vielzahl von Versuchen ist der Server nicht
mehr zu erreichen. Wie heißt diese Form des Angriffs? (1P)

\subsection*{IT-Grundschutz}


Aufgrund der obigen Erfahrungen möchte Ihr Auftraggeber für eine
sichere Arbeitsumgebung sorgen. Er hörte kürzlich etwas vom
IT-Grundschutz nach den Vorgaben des BSI und bittet Sie, ihn dazu
aufzuklären.

Am Anfang der Maßnahmen steht eine Strukturanalyse. Was wird dabei
gemacht bzw. was sind die Inhalte dieser Maßnahme? (3P)

Im nächsten Schritt der IT-Grundschutzmaßnahmen soll eine
Risikoabwägung getroffen werden. Diese legt die Grundlage für eine
angemessene Auswahl von Sicherheitsmaßnahmen. Welchen Namen trägt
dieser Schritt? (1P)

Im Rahmen der Vorlesung wurden die Prinzipien von Saltzer und
Schroeder zur Konstruktion sicherer Systeme vorgestellt. Was verstehen
Sie unter dem Erlaubnisprinzip und unter dem Prinzip des offenen
Designs? (je 2P)

\subsection*{Kryptographie}


In Crypto Monthly, dem Fachblatt für Kryptographie, lesen Sie einen
Artikel zu SubTrans128, einem neuen Verschlüsselungsalgorithmus. Die
Autoren schreiben, dass dieser aus Transpositionen und Substitutionen
besteht sowie eine Schlüssellänge von 128~Bit besitzt. Was sind
Substitutionen und Transpositionen? (je 2P)

Bei SubTrans128 wird der Schlüssel zur Verschlüsselung von Nachrichten
auch wieder zur Entschlüsselung benutzt. Wie nennt man eine solche
Chiffre? (1P)
\begin{enumerate}[(a)]
\item asymmetrische Chiffre
\item symmetrische Chiffre
\item geometrische Chiffre
\end{enumerate}

Die Autoren empfehlen, den Algorithmus im Modus Cipher Block Chaining
(CBC) zu betreiben. Beschreiben Sie den Modus! (3P) Welchen weiteren
Betriebsmodus von Blockchiffren kennen Sie? (1P)

\subsection*{Verschiedenes}


Sind die folgenden Aussagen wahr oder falsch? (je 1P)
\begin{enumerate}[(a)]
\item AES mit einer Schlüssellänge von 256 Bit ist nach derzeitigem
  Wissen für die nächsten fünf Jahre sicher.
\item RSA mit einer Schlüssellänge von 256 Bit ist nach derzeitigem
  Wissen für die nächsten fünf Jahre sicher.
\item  Das Bell-LaPadula-Modell ist eine rollenbasierte
  Zugriffskontrollstrategie.
\item  Bei SSL verhandeln Client und Server einen Algorithmus zur
  Verschlüsselung. RC4 wäre eine mögliche Wahl.
\item  Das Wort Nonce steht für number of new cryptographic entities und
     ist die Anzahl der verschiedenen Algorithmen, die ein Server
     unterstützt.
\end{enumerate}

\end{document}
