\input{kopfteil.ltx}
\subtitle{Security Engineering}
\date{17.\,Dezember~2010}

\begin{document}
\begin{frame}
  \titlepage{}
\end{frame}

\section{Entwicklungsprozess}

\subsection{Allgemeine Konstruktionsprinzipien}

\begin{frame}
  \frametitle{Allgemeine Konstruktionsprinzipien}
  Bei der Konstruktion sicherer Systeme sind eine Reihe allgemeiner
  Prinzipien zu beachten:
  \begin{itemize}
  \item Erlaubnisprinzip
  \item Vollständigkeitsprinzip
  \item Prinzip der minimalen Rechte (need to know)
  \item Prinzip der Benutzerakzeptanz
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Erlaubnisprinzip}
  \begin{definition}
    Das \emph{Erlaubnisprinzip} fordert, dass Zugriffe standardmäßig
    verboten sind und Rechte erst nach expliziter Erlaubnis erteilt werden.
  \end{definition}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Vollständigkeitsprinzip}
  \begin{definition}
    Das \emph{Vollständigkeitsprinzip} fordert, das jeder Zugriff auf
    Zulässigkeit geprüft werden muss.
  \end{definition}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Prinzip der minimalen Rechte}
  \begin{definition}
    Das \emph{Prinzip der minimalen Rechte} fordert, dass jedes
    Subjekt nur die Zugriffsrechte erhält, die es zur Erfüllung der
    Aufgabe benötigt.
  \end{definition}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Prinzip der Benutzerakzeptanz}
  \begin{definition}
    Das \emph{Prinzip der Benutzerakzeptanz} fordert, dass eingesetzte
    Sicherheitsmechanismen einfach zu nutzen sind und automatisch
    bzw. routinemäßig angewendet werden.
  \end{definition}
\end{frame}

\subsection{Konstruktionsphasen}

\begin{frame}
  \frametitle{Phasen der Konstruktion sicherer Systeme}
  Die Konstruktion sicherer Systeme ist in Phasen geteilt und wird
  iteriert durchgeführt. \pause{} Die Phasen umfassen:
  \begin{itemize}
  \item Planung
  \item Ausführung
  \item Prüfung
  \item Anpassung
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Planungsphase}
  \begin{itemize}
  \item Festlegung der funktionalen Anforderungen
  \item Festlegung der Einsatzumgebung
  \item Analyse der Bedrohungen und Risiken
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Ausführungsphase}
  \begin{itemize}
  \item Formulierung der Sicherheitsanforderungen
  \item Entwurf der Systemarchitektur
  \item Umsetzung der Planungen
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Prüfungsphase}
  \begin{itemize}
  \item Validierung des Systems
  \item Prüfung, ob Anforderungen erfüllt werden
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Anpassungsphase}
  \begin{itemize}
  \item Festlegung und Durchführung von Verbesserungen auf Grund der
    obigen Ergebnisse
  \item evtl. Überarbeitung der Anforderungen und zurück zur Planungsphase
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Konstruktionsphasen}
  Diese Phasen sind nicht nach einem Durchlauf zu Ende. Stattdessen
  muss die Einhaltung der Schutzziele überwacht und
  gegebenenfalls die Anforderungen angepasst werden.
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Security through/by Obscurity}
  In Anlehnung an die \textsc{Kerckhoffs}schen Prinzipien sollte das
  Design eines sicheren Systems offen liegen und \emph{nicht} von der
  Geheimhaltung diverser Komponenten abhängen.\pause{}

  \begin{exampleblock}
    "`Verstecken"' von Rechnern durch Wegwerfen/Ignorieren spezieller
    Nachrichten, Dienste auf ungewöhnliche Ports konfigurieren etc.
  \end{exampleblock}
\end{frame}


\end{document}
