\documentclass[ngerman]{scrartcl}
\usepackage{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{amsmath,amsfonts}
\usepackage[colorlinks=true]{hyperref}
\usepackage{charter}\usepackage[scaled=.96]{helvet}

\usepackage{scrpage2}
\pagestyle{scrheadings}
\ihead{Prof.\,Dr.\,E.\,Zehendner, J.\,Kubieziel}
\ohead{IT-Sicherheit}
\chead{WS11/12}
\begin{document}
\section*{\centering Übungsblatt 2}

\subsection*{Aufgabe 1}

In der Vorlesung wurde die CIDR-Notation angeprochen. Wieviele Hosts
können in dem Netzwerk enthalten sein:
\begin{itemize}
\item 10.0.2.0/18\\
  Die IP"=Adresse 10.0.2.0 entspricht binär
  \texttt{00001010.00000000.00000010.00000000}. Es können $32-18= 14$
  Bit frei für das Netz belegt werden. Es gilt, $2^{14}=16384$. Dabei
  müssen zwei (für gesamtzes Netzwerk und Broadcast"=Adresse)
  abgezogen werden. Die kleinste Adresse in dem Netzwerk wäre 10.0.0.1
  und die größte ist 10.0.63.254. Als korrekte Lösung habe ich sowohl
  16\,384, 16\,383 und 16\,382 akzeptiert. Allerdings sollte nochmal
  auf Netzwerk- und Broadcast"=Adresse eingegangen werden. Damit klar
  ist, dass diese nicht vergeben werden können.

  Dieses Netzwerk besteht aus privaten Adressen. Diese gehören
  \emph{nicht} der Uni Jena, sondern diese kann jeder, wie er es
  möchte nutzen. Im
  \href{http://www.ietf.org/rfc/rfc1918.txt}{RFC1918} sind drei
  Netzwerke festgelegt: 10.0.0.0/8  mit  16\,777\,214~Adressen,
  172.16.0.0/12 mit 1\,048\,574~Adressen und 192.168.0.0/16 mit
  65\,534~Adressen.

  Ich würde noch auf \url{https://www.xkcd.com/195/} hinweisen. Dort
  sieht man die Aufteilung des Adressraums recht gut.
\item 123.45.67.89/12\\
  Die IP"=Adresse 123.45.67.89 entspricht binär
  \texttt{01111011.00101101.01000011.01011001}. Es können $32-12=20$
  Bit frei für das Netz belegt werden. Es gilt, $2^{20}=
  1048576$. Wieder müssen zwei Adressen abgezogen werden und es
  verbleiben 1\,048\,574~Adressen. Ich habe wieder die drei Zahlen wie
  oben als korrekt akzeptiert.

Der Eigentümer hier lässt sich über WHOIS ermitteln:
\begin{verbatim}
inetnum:        123.32.0.0 - 123.47.255.255
netname:        SAMSUNGNETWORKS
descr:          Samsung Networks Inc
descr:          Asem Tower, 159-1 Samsung-Dong, Kangnam-gu, Seoul
descr:          *****************************************
descr:          Allocated to KRNIC Member.
descr:          If you would like to find assignment
descr:          information in detail please refer to
descr:          the KRNIC Whois Database at:
descr:          http://whois.nic.or.kr/english/index.htm
descr:          *****************************************
country:        KR
admin-c:        HK847-AP
tech-c:         HK847-AP
status:         Allocated Portable
remarks:        www.samsungnetworks.co.kr
mnt-by:         MNT-KRNIC-AP
mnt-lower:      MNT-KRNIC-AP
changed:        hostmaster@nida.or.kr 20070115
source:         APNIC

person:         HungJun Kim
nic-hdl:        HK847-AP
e-mail:         max7.kim@samsung.com
address:        159-1
address:        Kangnam-gu Samsung-Dong,
address:        Seoul-si
phone:          +82-2-509-0534
fax-no:         +82-2-509-0353
country:        KR
changed:        hostmast@nic.or.kr 20060725
mnt-by:         MNT-KRNIC-AP
source:         APNIC

inetnum:        123.32.0.0 - 123.47.255.255
netname:        SAMSUNGSDS-KR
descr:          SamsungSDS Inc.
country:        KR
admin-c:        I11-KR
tech-c:         HK11-KR
status:         ALLOCATED PORTABLE
mnt-by:         MNT-KRNIC-AP
remarks:        This information has been partially mirrored by APNIC from
remarks:        KRNIC. To obtain more specific information, please use the
remarks:        KRNIC whois server at whois.krnic.net.
changed:        hostmaster@nic.or.kr
source:         KRNIC

person:         IP Administrator
address:        Seoul Yeoksam-dong Gangnam-gu  
address:        707-19
country:        KR
phone:          +82-70-7015-0534
e-mail:         snnoc@samsung.com
nic-hdl:        I11-KR
mnt-by:         MNT-KRNIC-AP
changed:        hostmaster@nic.or.kr
source:         KRNIC
\end{verbatim}

Bei \url{http://www.robtex.com/ip/123.45.67.89.html} ist noch zu
sehen, dass es diverse Domainnamen mit der IP gibt (und noch einiges
an weiteren Infos).
\end{itemize}

Versuchen Sie weiterhin herauszufinden, wem die oben genannten
IP-Adressen zugeordnet sind und geben Sie an, woher Sie diese
Information bezogen haben.\hfill{} (je 2P)


\subsection*{Aufgabe 2}

Unter dem Namen \texttt{grid.inf-ra.uni-jena.de} bzw. unter der
IP-Adresse \texttt{141.35.14.233} ist ein Rechner an das Internet
angeschlossen. Finden Sie heraus, welches Betriebssystem verwendet
wird (1P) und welche Ports der Rechner geöffnet hat (1P). Welche
Informationen können Sie über den Webserver herausfinden? (2P)
Beschreiben Sie, wie Sie zum Ziel gekommen sind.

Die offenen Ports versuchten viele mit dem Programm nmap
herauszufinden. Die (relevante) Ausgabe sollte in etwa so ausgesehen
haben:
\begin{verbatim}
PORT     STATE    SERVICE      VERSION
22/tcp   open     ssh          OpenSSH 5.5p1 Debian 6+squeeze1 (protocol 2.0)
|  ssh-hostkey: 1024 71:06:73:b3:71:99:f2:7a:85:37:99:67:30:76:c5:05 (DSA)
|_ 2048 33:07:ca:c0:ed:07:0e:8f:38:ec:db:f1:96:30:f8:f9 (RSA)
80/tcp   open     http         Apache httpd 2.2.16 ((Debian))
|_ html-title: Site doesn't have a title (text/html).
111/tcp  open     rpcbind
|  rpcinfo:
|  100000  2    111/udp  rpcbind
|  100024  1  46040/udp  status
|  100000  2    111/tcp  rpcbind
|_ 100024  1  33933/tcp  status
445/tcp  filtered microsoft-ds
9418/tcp open     unknown
\end{verbatim}
Also wurden oft 22, 80, 111, 445 und 9418 genannt. Es fehlten zumeist
die Ports 4949 und 33933. Weiter wurde offenbar nur nach TCP"=Ports
geschaut. Aber evtl. hätte man auch mal einen Blick auf UDP werfen
sollen. Das haben nur wenige gemacht. Dort hätte man noch den Port~123
finden können. Im Allgemeinen haben sich die Studenten die Aufgabe
wohl etwas zu einfach gemacht und nur Standardeinstellungen
verwendet.

Beim Betriebssystem haben sich manche einfach auf nmap
verlassen. Andere haben Webserver und andere Sachen mit getestet. Bei
nmap kommt heraus:
\texttt{Aggressive OS guesses: Linux 2.6.18.pi (x86) (91\%), Linux
  2.6.15-28-amd64-server (Ubuntu, x86\_64, SMP) (88\%), Linux
  2.6.21-gentoo-r4 (PowerPC) (87\%)}
Oben beim SSH steht Debian~6.

Korrekt wäre GNU/Linux in der Version 2.6.32-5-686 und Debian~6. Aber
gerade die Version lässt sich nur sehr schwer herausfinden. Der Tipp
von nmap geht da schon in die richtige Richtung. Meine Intention wäre
hier auch noch ein wenig über verschiedene Herangehensweisen zu
erzählen und auf eventuelle Fehler hinzuweisen. Vielleicht mache ich
das dann in der nächsten Übung separat.

Beim Webserver haben die meisten die Standardinfo aus dem
HTTP"=Header: \texttt{Server: Apache/2.2.16 (Debian)}. Ich hatte
gehofft, dass das eine oder andere auf die Idee kommt, ein Programm
wie \href{http://www.ngolde.de/w3bfukk0r.html}{w3bfukk0r}
einzusetzen. Das testet automatisiert diverse Verzeichnisse durch und
liefert so evtl. mehr Informationen.

\subsection*{Aufgabe 3}

Rufen Sie sich die bisherigen Erkenntnisse zum Staatstrojaner in
Erinnerung. Welche Schutzziele werden verletzt und warum?\hfill{} (4P)
\begin{description}
\item[Authentizität] Keine Einschränkungen, Nutzer konnten sich nach
  wie vor problemlos anmelden.
\item[Integrität] verletzt, der Trojaner konnte beliebige Daten
  (unbemerkt) verändern
\item[Vertraulichkeit] verletzt, der Trojaner konnte ja gerade
  unautorisiert Informationen gewinnen
\item[Verfügbarkeit] keine Einschränkungen. Allerdings könnte man da
  etwas herbeidiskutieren. Wenn nämlich irgendwelche Updates scheitern
  oder anderen Kernelfunktionen behindert werden, könnte der Rechner
  in der Tat nicht mehr verfügbar sein. Wenn es eine gute Begründung
  gibt, könnte man das zulassen. Der Punkt ist nicht ganz schwarz/weiss.
\item[Verbindlichkeit] keine Einschränkungen
\item[Anonymität/Pseudonymität] verletzt, ganz klar.
\end{description}

\subsection*{Aufgabe 4}

In Vorbereitung auf die Kryptografie versuchen Sie bitte die folgenden
Aufgaben zu lösen:
\begin{enumerate}[(a)]
\item $23367 \mod{19}= 16$, denn $1229\cdot 19 + 16 = 23367$\hfill{} (1P)
\item $-23367 \mod{19}= 3$, denn $-1230\cdot 19+3 = -23367$\hfill{} (1P)
\item $-19 \mod{23367}= 23348$, denn $-1\cdot23367+23348= -19$\hfill{} (1P)
\item $\sum_{i=1}^{637} i \mod{7}=0$, denn bei
  $\frac{637\cdot638}{2}\mod{7}$ fällt auf, dass $637$ durch $7$
  teilbar ist. Diverse weitere Begründungen wären möglich.\hfill{} (1P)
\item $17^{10^{2011}}\mod{12}=1$. Eine schöne kurze Begründung ist:
  $17^{10^{2011}}= 17^{2\cdot5^{2011}}= 289^{5^{2011}}$ und
  $289\mod{12}=1$.

  Der Satz von \textsc{Euler} hilft aber auch: Sei $n\in\mathbb{N}$
  und $a\in\mathbb{Z}$ mit $\text{ggT}(a,n)=1$. Dann ist
  $a^{\varphi(n)}\equiv1\mod{n}$ mit $\varphi$ als Eulersche
  Phifunktion. Wir haben $17^{\varphi(12)}\equiv1\mod{12}$, da der ggT
  von $12$ und $17$ gleich $1$ ist. Weiter ist $\varphi(12)=4$ und wir
  wissen, dass eine Zahl durch $4$ teilbar ist, wenn die letzten
  beiden Ziffern Nullen sind. Damit ergibt sich der Rest. \hfill{} (1P)
\end{enumerate}

Ich würde grundsätzlich noch einige Worte zur Modulo"=Rechnung sagen,
denn in einigen Fällen scheint das Verständnis zu fehlen.

\end{document}
