\documentclass[ngerman]{scrartcl}
\usepackage{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{charter}\usepackage[scaled=.96]{helvet}

\usepackage{scrpage2}
\pagestyle{scrheadings}
\ihead{Prof.\,Dr.\,E.\,Zehender, J.\,Kubieziel}
\ohead{IT-Sicherheit}
\chead{WS10/11}
\begin{document}
\section*{\centering Übungsblatt 1}
\label{sec:ubungsblatt-1}

\subsection*{Aufgabe 1}
\label{sec:aufgabe-1}

\begin{enumerate}[a]
\item Wie stellen Sie die Sicherheit Ihrer IT"=Systeme sicher? Welche
  Maßnahmen setzen Sie ein? Wurde die Sicherheit in der Vergangenheit
  beeinträchtigt? Was haben Sie ggf. getan, um die Beeinträchtigung aufzuheben?
\item Sie erhalten einen neuen Rechner mit vorinstalliertem
  Betriebssystem sowie Anwendungssoftware. Nun sollen Sie den Rechner
  mit dem Internet verbinden und die Webseiten der FSU
  besuchen. Welche Schritte unternehmen Sie bzw. Ihr Rechner bis die
  Webseite angezeigt wird?
\end{enumerate}

\subsection*{Aufgabe 2}
\label{sec:aufgabe-2-1}

Ein Fremder mit schwarzem Trenchcoat kommt auf Sie zu und drückt Ihnen
einen Zettel in die Hand. Darauf steht:
\begin{verbatim}
0000  00 15 0c 7d 65 e4 00 1f c6 3b c4 f8 08 00 45 00   ...}e....;....E.
0010  00 39 9e d2 00 00 40 11 56 77 c0 a8 02 19 c0 a8   .9....@.Vw......
0020  02 01 c3 de 00 35 00 25 e3 a2 00 63 01 00 00 01   .....5.%...c....
0030  00 00 00 00 00 00 08 75 6e 69 2d 6a 65 6e 61 02   .......uni-jena.
0040  64 65 00 00 01 00 01                              de.....
\end{verbatim}
Was möchte der Mann und wie lautet Ihre Antwort?

\subsection*{Aufgabe 3}
\label{sec:aufgabe-2}

An der Universität soll das Verwaltungssystem \textsc{Studi3000}
eingeführt werden. Es zeigt alle Veranstaltungen an, Studenten können
sich für Veranstaltungen einschreiben, Anträge elektronisch abgeben,
kurzum das komplette "`Uni"=Leben"' darüber verwalten. Ihre Aufgabe
ist es, das Programm zu installieren und für die Sicherheit zu
sorgen. Welche der in der Vorlesung vorgestellten Schutzziele müssen
berücksichtigt werden? Warum? Welche Maßnahmen schlagen Sie für die
Durchsetzung der Ziele vor?

\subsection*{Aufgabe 4}
\label{sec:aufgabe-3}

Beinahe täglich werden neue Schwachstellen gefunden. Seiten, wie Heise
Security,\footnote{\url{http://www.heise.de/security/}}
Securityfocus\footnote{\url{http://www.securityfocus.com/}} oder Full
Disclosure\footnote{\url{http://seclists.org/fulldisclosure/}}
berichten darüber. Suchen Sie sich einen Bericht zu einer
Schwachstelle heraus, beschreiben Sie den Inhalt und schätzen Sie die
Gefährdung für betroffene Systeme ein.

\end{document}
