\documentclass[ngerman]{scrartcl}
\usepackage{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{enumerate}
\usepackage[colorlinks=true]{hyperref}
\usepackage{charter}
\usepackage[bitstream-charter]{mathdesign}
\usepackage[scaled=.96]{helvet}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[all,warning]{onlyamsmath}  % warnt bei Verwendung von nicht
                                       % amsmath-Umgebungen z.\,B. $$...$$
%\usepackage{amssymb}     % wird für \R, \C,... gebraucht
\usepackage{fixmath}     % ISO-konforme griech. Buchstaben
\usepackage[euro]{isonums} % definiert Komma als Dezimaltrennzeichen


\usepackage{scrpage2}
\pagestyle{scrheadings}
\ihead{Prof.\,Dr.\,E.\,Zehendner, J.\,Kubieziel}
\ohead{IT-Sicherheit}
\chead{WS10/11}
\begin{document}
\section*{\centering Übungsblatt 3}

\subsection*{Aufgabe 1}

Auch heute kommt wieder ein Fremder auf Sie zu und überreicht einen
Zettel. Der Inhalt ist:
\begin{center}
  \url{http://grid.inf-ra.uni-jena.de/sql/}
\end{center}
Ihre Aufgabe ist es, sich auf der Seite einzuloggen. Wenn Sie den
korrekten Benutzernamen und das dazugehörige Passwort herausgefunden
haben, setzen Sie am besten zunächst im Menüpunkt
\href{http://grid.inf-ra.uni-jena.de/sql/security.php}{DVWA Security}
das Niveau auf "`Low"'. Danach können Sie die verschiedenen
Angriffsmethoden durchspielen und das Niveau ggf. erhöhen. In der
Vorlesung hatte ich kurz
\href{http://grid.inf-ra.uni-jena.de/sql/vulnerabilities/sqli/}{SQL
  Injection} angesprochen.

Stellen Sie in der Auswertung dar, wie Sie vorgegangen sind und welche
Informationen Sie extrahieren konnten. \emph{Wichtiger Hinweis:} Mit
etwas Geschick können Sie Administratorrechte erlangen. Gehen Sie
damit verantwortungsvoll um.

\subsection*{Aufgabe 2}

\begin{enumerate}[a)]
\item Wiederholen Sie die Begriffe Gruppe und Körper.
\item In der Vorlesung wurde behauptet, $\mathbb{F}_{2^{8}}$ wäre mit
  der Addition und der Multiplikation modulo $x^{8}+x^{4}+x^{3}+x+1$
  ein Körper. Stimmt diese Aussage? Warum?
\item Berechnen Sie Summe, Produkt und inverses Element von
  \texttt{07}, \texttt{1D} und \texttt{8B} (hexadezimale Notation).
\end{enumerate}


\subsection*{Aufgabe 3}

Wie lautet der private Schlüssel zu dem öffentlichen RSA-Schlüssel
$(n,e)= (667,67)$? Verschlüsseln Sie die Nachrichten $0,1,11$ und $67$.

\subsection*{Aufgabe 4}

In der Vorlesung wurden kurz Keyserver angesprochen. Dort
kann jeder seinen öffentlichen Schlüssel hinterlegen. Auf
\url{http://wwwkeys.de.pgp.net/} finden Sie einen Keyserver. Wenn Sie
in das Suchfeld die Schlüssel-ID \texttt{0xEE0977E8} eingeben,
erhalten Sie Informationen zu meinem Schlüssel. Insbesondere haben
dort eine Reihe von Personen den Schlüssel signiert und damit
bestätigt, meine Identität geprüft zu haben. Diese Personen wurden
wiederum von anderen signiert etc. Prof.\,Dr.\,Birgitta König-Ries
besitzt ebenfalls einen Schlüssel. Gibt es eine Verbindung zwischen
diesem Schlüssel und meinem? Also habe ich die Identität einer
Person~A geprüft, diese hat Person~B bestätigt etc. bis Person~X Frau
König-Ries bestätigt hat? Wie viele Stationen befinden sich
gegebenenfalls zwischen beiden Schlüsseln?

\end{document}
