\documentclass[ngerman]{scrartcl}
\usepackage{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{enumerate}
\usepackage[colorlinks=true]{hyperref}
\usepackage{charter}
\usepackage[bitstream-charter]{mathdesign}
\usepackage[scaled=.96]{helvet}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[all,warning]{onlyamsmath}  % warnt bei Verwendung von nicht
                                       % amsmath-Umgebungen z.\,B. $$...$$
%\usepackage{amssymb}     % wird für \R, \C,... gebraucht
\usepackage{fixmath}     % ISO-konforme griech. Buchstaben
\usepackage[euro]{isonums} % definiert Komma als Dezimaltrennzeichen
\usepackage[alsoload=binary]{siunitx}


\usepackage{scrpage2}
\pagestyle{scrheadings}
\ihead{Prof.\,Dr.\,E.\,Zehendner, J.\,Kubieziel}
\ohead{IT-Sicherheit}
\chead{WS10/11}
\begin{document}
\section*{\centering Übungsblatt 4}

\subsection*{Aufgabe 1}

Legen Sie Dateien mit einer Größe von \SI{1}{\mega\byte},
\SI{10}{\mega\byte}, \SI{100}{\mega\byte} und
ggf. \SI{1}{\giga\byte}\footnote{Je nachdem, ob der Platz auf Ihrem
  Speicher ausreicht.} an. Der Inhalt kann beliebig
sein. Verschlüsseln Sie den Inhalt mit AES im ECB- und CBC"=Modus und
allen Schlüssellängen (\num{128}, \num{192} und \SI{256}{\bit}). Wie
lange dauert die Verschlüsselung?

Legen Sie einen RSA"=Schlüssel mit \SI{2048}{\bit} Länge an. Ver- und
entschlüsseln Sie zwei der obigen Dateien. Gibt es Unterschiede zu
AES? Wie erklären Sie sich die Unterschiede?

\subsection*{Aufgabe 2}

Jemand schlägt Ihnen eine Modifikation des RSA"=Algorithmus vor. Er
hat festgestellt, dass es recht mühselig ist, große Primzahlen für $p$
und $q$ zu finden. Daher sollen künftig beliebige natürliche Zahlen
verwendet werden. Was halten Sie von dieser Idee? Wo entstehen
ggf. Probleme?

\subsection*{Aufgabe 3}

Ihnen wird der Hashalgorithmus \textsc{Hash3000} zur Prüfung
vorgelegt. Der Hashwert berechnet sich wie folgt:

\begin{enumerate}
\item  Zwei Bytezähler~$l$ (für low) und $h$
  (für high) werden mit dem Wert~$0$ initialisiert.
\item Jeder Bytewert im Eingabestrom wird zu $l$ addiert und im
  Anschluss wird der Wert von  $l$ zu $h$ addiert. Die
  Addition erfolgt modulo 256.
\item Der Hashwert ist die Konkatenation von $l$ und $h$.
\end{enumerate}
    
Berechnen Sie die folgenden Hashwerte:
\begin{enumerate}[a.)]
\item leere Eingabe,
\item Folge der ASCII-Ziffern \verb|0123456789| (ASCII-Ziffer~\verb|0|
  hat z.\,B. den Bytewert~30),
\item ASCII-Wort \verb|Sicherheit|,
\item ASCII-Wort \verb|SicherHeit|.
\end{enumerate}

Finden Sie Kollisionen in \textsc{Hash3000}.

\subsection*{Aufgabe 4}

In der Vorlesung wurde unter anderem der MD5-MAC angesprochen. Dieser
ergibt sich durch Konkatenation der Nachricht~$m$ mit einem
Schlüssel~$k$ und anschließendem Berechnen des MD5"=Hashes. Jetzt
kommen Sie auf die Idee, eine Konkatenation von $k$ und $m$ zu
bilden. Ist diese Variante genauso sicher, wie die in der Vorlesung
vorgestellte? Warum kommen Sie zu dieser Meinung?

\subsection*{Aufgabe 5}

Die Studentenverwaltungssoftware \textsc{Studi3000} setzt auf Login
mit Benutzername und Passwort. Ihre Aufgabe ist es, dieses Teilprojekt
zu planen und umzusetzen. Versuchen Sie möglichst umfassend,
Gefahrenquellen zu erkennen und Gegenmaßnahmen zu entwickeln.

\subsection*{Aufgabe 6}

Erzeugen Sie sich mit Hilfe des Programmes GnuPG bzw. PGP\footnote{Für
  beide gibt es für unterschiedliche Betriebssysteme Hilfsprogramme.}
einen Schlüssel und senden Sie mir eine verschlüsselte E-Mail. Bitte
schreiben Sie mir dabei auch, wie leicht oder schwer Sie die Benutzung
der Programme fanden.

\emph{Wichtig}: Sofern Sie nicht planen, den Schlüssel nicht zukünftig
für Ihre Kommunikation einzusetzen, sollten Sie diesen \emph{nicht}
auf einen Keyserver hochladen. Denn üblicherweise lässt sich dieser
dort nicht wieder löschen.

\subsection*{Aufgabe 7}

\begin{enumerate}[a)]
\item Eine Methode, Zufallszahlen zu erzeugen, besteht in der so
  genannten linearen Kongruenzmethode. Die Zahlen werden nach der
  Vorschrift:
  \begin{gather*}
    X_{n+1} = (aX_{n}+c) \mod{m}
  \end{gather*}
  mit $0<m, 0\leq a,c,X_{0}<m$ und einem vorher festgelegten
  Startwert~$X_{0}$ berechnet. Berechnen Sie die ersten 
  10\,000~Zahlen ausgehend von den Werten $a=3005, b=2010$ und $m=72663$
  bzw. $m=72669$. Den Startwert~$X_{0}$ können Sie selbst
  festlegen. Tragen Sie die Paare~$(X_{n}, X_{n+1})$ in ein Diagramm
  ein. Zeichnet sich ein Muster ab? Wiederholen sich die Zahlen eventuell?
\item Ein Verbesserungsversuch liegt in der
  \textsc{Fibonacci}"=Methode:
  \begin{gather*}
    X_{n} = (X_{n-24}+X_{n-55}) \mod{m}\qquad n\geq 55
  \end{gather*}
  Belegen Sie die ersten 55~Zahlen mit den Werten der vorigen Aufgabe
  und zeichnen Sie die Zahlenpaare wieder in ein Diagramm. Stellen Sie
  Verbesserungen zur vorigen Aufgabe fest?
\end{enumerate}

\end{document}
