\documentclass[ngerman]{scrartcl}
\usepackage{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{enumerate}
\usepackage[colorlinks=true]{hyperref}
\usepackage{charter}
\usepackage[bitstream-charter]{mathdesign}
\usepackage[scaled=.96]{helvet}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[all,warning]{onlyamsmath}  % warnt bei Verwendung von nicht
                                       % amsmath-Umgebungen z.\,B. $$...$$
%\usepackage{amssymb}     % wird für \R, \C,... gebraucht
\usepackage{fixmath}     % ISO-konforme griech. Buchstaben
\usepackage[euro]{isonums} % definiert Komma als Dezimaltrennzeichen
\usepackage[alsoload=binary]{siunitx}


\usepackage{scrpage2}
\pagestyle{scrheadings}
\ihead{Prof.\,Dr.\,E.\,Zehendner, J.\,Kubieziel}
\ohead{IT-Sicherheit}
\chead{WS10/11}
\begin{document}
\section*{\centering Übungsblatt 5}

\subsection*{Aufgabe 1}

In einer Vorlesung im letzten Jahr wurde das SSL-Protokoll
angesprochen. Wie viele Zertifikate sind in Ihrem Browser registriert?
Wer ist der Aussteller des Zertifikates für die Webseite
\href{https://webmail.uni-jena.de/}{https://webmail.uni-jena.de/}? Für
welchen Name wurde das Zertifikat ausgestellt? Wie lautet der
Fingerprint des Zertifikats? Mit welchem Algorithmus wird eine
Verbindung zu der Adresse verschlüsselt? Suchen Sie sich noch eine
weitere Webseite aus (Google, Bank, ihre Lieblingsseite) und versuchen
Sie ebenfalls die obigen Informationen zu ermitteln!


\subsection*{Aufgabe 2}

Unter der Adresse
\href{http://www.informatik.uni-jena.de}{www.informatik.uni-jena.de}
gibt sich der Webserver als \texttt{Apache/2.2.9 (Debian) PHP/5.2.6-1+lenny9 with
  Suhosin-Patch mod\_ssl/2.2.9 OpenSSL/0.9.8g} aus. Sie, als
Administrator des Servers, werden von einem Sicherheitsberater
angesprochen. Er sagt, dass es viel zu unsicher sei, alle diese
Informationen jedem preiszugeben. Sie sollen diese Angabe deaktivieren
und würden dadurch viel sicherer. Inwieweit stimmt diese Aussage
(nicht)?

\subsection*{Aufgabe 3}

Sie werden beauftragt einen Rechner mit Windows Vista
einzurichten. Ihre Aufgabe ist es, insbesondere die
IT-Grundschutz-Kataloge des BSI zu beachten. Welchen Gefährdungen ist
der Rechner laut BSI ausgesetzt? Welche Maßnahmen empfiehlt das BSI
für den Betrieb des Rechners?

\subsection*{Aufgabe 4}

Über den oben eingerichteten Rechner sollen unter anderem
verschlüsselte Nachrichten ausgetauscht werden. Erstellen Sie eine
Bedrohungsanalyse sowohl mit einer Bedrohungsmatrix wie auch mit Hilfe
eines Angriffsbaums.


\end{document}
