\documentclass[ngerman]{scrartcl}
\usepackage{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{charter}
\usepackage[bitstream-charter]{mathdesign}
\usepackage[scaled=.96]{helvet}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[all,warning]{onlyamsmath}  % warnt bei Verwendung von nicht
                                       % amsmath-Umgebungen z.\,B. $$...$$
%\usepackage{amssymb}     % wird für \R, \C,... gebraucht
\usepackage{fixmath}     % ISO-konforme griech. Buchstaben
\usepackage[euro]{isonums} % definiert Komma als Dezimaltrennzeichen


\usepackage{scrpage2}
\pagestyle{scrheadings}
\ihead{Prof.\,Dr.\,E.\,Zehendner, J.\,Kubieziel}
\ohead{IT-Sicherheit}
\chead{WS10/11}
\begin{document}
\section*{\centering Übungsblatt 2}

\subsection*{Aufgabe 1}

In der Vorlesung wurden verschiedene Arten von Schadsoftware (Malware)
angesprochen. Suchen Sie für jede Form ein Beispiel aus der Praxis und
schildern Sie, wie die Software arbeitet. Das heißt, welche
Schwachstellen werden ausgenutzt, wie verbreitet sich die Software und
konnte sich der Nutzer evtl. \emph{vor} dem Befall schützen. Falls ja, wie?

\subsection*{Aufgabe 2}

Berechnen Sie folgende Werte:
\begin{enumerate}
\item $37357 \mod{27}$
\item $-37357 \mod{27}$
\item $-27 \mod{37357}$
\item $\sum_{i=1}^{15} i \mod{5}$
\item $17^{10^{2010}}\mod{3}$
\end{enumerate}

\subsection*{Aufgabe 3}

Ein Fremder in einem schwarzen Trenchcoat kommt zu Ihnen und
überreicht Ihnen zwei Zettel. Wie lautet die Originalnachricht?
\begin{enumerate}
\item
\begin{verbatim}
FPETWWJTMTWCJ TEM DTC UCJPKEUCXCTYRQPQZ KPCJ CTQC GCJEHQ, DTC
JCXCQETHQCQ PQD UCEGJCYRPQZCQ X. U. PCUCJ TQEMJPFCQMSV- PQD
HJYRCEMCJOCJWC, HGCJQ, HGCJCMMCQ, FPETYSVE HDCJ SQDCJC FPETWSVTEYRC
UPCRQCQOCJWC UXO. AHWSV- PQD YRHJOCJWC EHOTC JHYW, GHG HDCJ NSXX PQD
SQDCJC ACJOSQDMC EMTVJTYRMPQZCQ ACJKSEEM.
\end{verbatim}
\item
\begin{verbatim}
YFBFO  SGG ESGO NYRYTCWNMICVRS LPBTMVR UXW RVX KF KRBTOLDSA
VOKLFRBTOMO XNSMASHVLCRX GCKAMAO. HRYFY JBRN WOAVHWTV NES XSBR
GBNZDR VYG BNAE OOFJTNNMOB LPBTMVRG LXJSVVHXXD, TBOK GRBNO CDEXCRXB
AXNXXX RL OBXS LPBTMVR.
\end{verbatim}
\end{enumerate}

\subsection*{Aufgabe 4}

In der Vorlesung wurde die \textsc{Caesar}-Chiffre besprochen. Gegeben
sei eine solche Chiffre mit Schlüssel 11 über einem Alphabet mit
26~Elementen. Die Verschlüsselungsfunktion lautet also:
\begin{gather*}
  E(m) = (m+11)\mod{26}
\end{gather*}
\begin{enumerate}
\item Verschlüsseln Sie die Nachricht "`IT-SICHERHEIT"' im
  ECB-Modus. Die Blockgröße beträgt ein Zeichen. Welche Informationen
  bleiben bei dieser Verschlüsselung erhalten?
\item Beim CBC-Modus ist der Geheimtext neben dem Schlüssel auch vom
  Ergebnis voriger Runden abhängig. Die Verschlüsselung des $i$-ten
  Blocks sei durch folgende Formel definiert:
  \begin{gather*}
    c_{i}=E (m_{i}+c_{i-1})
  \end{gather*}
  Der Wert von $c_{0}$ wird zufällig gewählt. Verschlüsseln Sie die
  Nachricht "`IT-SICHERHEIT"' und geben Sie an, wie Sie den Wert von
  $c_{0}$ gewählt haben.
\item Wie lässt sich die obige Nachricht wieder entschlüsseln?
\end{enumerate}
\end{document}
