\RequirePackage[l2tabu,orthodox]{nag}  % nag überprüft den Text auf veraltete
                   % Befehle oder solche, die man nicht in LaTeX verwenden
                   % soll -- l2tabu-Checker in LaTeX

\RequirePackage[ngerman=ngerman-x-latest]{hyphsubst} % einbinden der neuen
                   % Trennmuster, diese korrigieren einige Fehler der alten
                   % und bieten mehr Trennstellen

\documentclass[utf8,ngerman,hyperref={draft=false,colorlinks,bookmarksnumbered,linkcolor=blue,breaklinks}]{beamer}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{babel}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{wasysym}
\usepackage{svn}         % Zum Auswerten und ordentlichen Darstellen der
                         % SVN-Schlüsselwörter (s. vor \begin{document})
                         % dafür muss in SVN noch das Flag svn:keywords
                         % auf "LastChangedRevision LastChangedDate"
                         % gesetzt werden
\usepackage{ellipsis}    % Korrektur für \dots
\usepackage{fixltx2e}
\usepackage[final,babel]{microtype} % Verbesserung der Typographie
\usepackage{todonotes}   % definiert den Befehl \todo{} um sich leicht
                         % Markierungen für offene Aufgaben zu setzen; wird
                         % auch für \help (s.u.) verwendet
\usepackage{amsmath}
\usepackage[all,warning]{onlyamsmath}  % warnt bei Verwendung von nicht
                                       % amsmath-Umgebungen z.\,B. $$...$$
\usepackage{amssymb}     % wird für \R, \C,... gebraucht
\usepackage{fixmath}     % ISO-konforme griech. Buchstaben
\usepackage{graphicx}


\title{IT-Sicherheit}
\author{Jens Kubieziel}
\institute{Fakultät für Mathematik und Informatik}
%\pgfdeclareimage[height=1cm]{logo}{fsu-jena}
%\logo{\pgfuseimage{logo}}

\begin{document}
\begin{frame}
  \titlepage{}
\end{frame}

\begin{frame}{Gliederung}
  \tableofcontents
\end{frame}

\section{Organisatorisches}

\begin{frame}
  \frametitle{Vorlesung und Übung}
  Die Veranstaltung besteht aus:
  \begin{itemize}
  \item 3 SWS Vorlesung und
  \item 1 SWS Übung
  \end{itemize}

  Die Übungen finden im zweiwöchentlichen Rythmus statt. Erster
  Übungstermin ist Freitag, der 29.\,Oktober~2010. Geplant ist die
  Ausgabe von sieben Übungsserien.
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Vorlesung}
  \begin{itemize}
  \item Hauptinhalte auf Folien
  \item erhältlich unter \url{http://uni-skripte.lug-jena.de/skripte.html?id=kubieziel-itsich}
  \item ggf. diverse Veröffentlichungen zum Download
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Inhalte der Vorlesung}
  \begin{description}
  \item[Kryptographie] (a)symmetrische Algorithmen, Hashfunktionen, Schlüsselmanagement
  \item[Security Engineering] Struktur-, Bedrohungs und Risikoanalyse,
    Konstruktion sicherer Systeme
  \item[Bewertungskriterien] methodische Betrachtung von
    IT"=Sicherheit, TCSEC, ITSEC, Common Criteria
  \item[Sicherheitsmodelle] Zugriffskontroll- und
    Informationsflussmodelle (Bell"=LaPadula, Brewer"=Nash,
    Graham"=Denning etc.)
  \end{description}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Nicht enthalten}
  \begin{itemize}
  \item Wie werde ich ein k3wl3r H4x0r
  \item Welche Personal Firewall ist die Beste
  \item etc.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Übungen}
  \begin{itemize}
  \item Abgabe der Übungen ist fakultativ. \smiley{}
  \item Aber dringend angeraten!
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Scheinvergabe}
  Es wird zwei Klausuren geben:
  \begin{enumerate}
  \item Qualifikation zur Teilnahme an der Prüfungsklausur
    \begin{itemize}
    \item einfache Aufgaben
    \item schriftlich zu lösen
    \item 50\,\% der Punkte qualifizieren zur Teilnahme an der Prüfungsklausur
    \end{itemize}
  \item Schriftliche Prüfungsklausur
    \begin{itemize}
    \item anspruchsvollere Aufgaben
    \item 50\,\% der Punkte zum Bestehen
    \item Bearbeitung der Vorlesung \emph{und} Übung zum Bestehen notwendig
    \end{itemize}
  \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Kontaktdaten}
  \begin{itemize}
  \item[E-Mail] \href{mailto:jens@kubieziel.de}{<jens@kubieziel.de>}
  \item[Chat] \url{kubieziel@jabber.ccc.de}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Fragen?}
  \begin{center}
    Gibt es weitere Fragen?
  \end{center}
\end{frame}

\section{Kryptographie}

\begin{frame}
  \frametitle{Kryptographie}
  \begin{definition}
    \emph{Kryptographie} ist die Lehre von den Methoden zur Ver- und
    Entschlüsselung von Nachrichten.
  \end{definition}
  \begin{definition}
    \emph{Kryptoanalyse} ist die Lehre von der Entschlüsselung von
    Nachrichten ohne Zugriff auf den Schlüssel.
  \end{definition}
  \begin{definition}
    \emph{Kryptologie} ist der Oberbegriff der beiden Teilgebiete.
  \end{definition}
\end{frame}


\end{document}
