\documentclass[ngerman]{scrartcl}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{enumerate}
\usepackage[colorlinks=true]{hyperref}
% \usepackage{charter}
% \usepackage[bitstream-charter]{mathdesign}
% \usepackage[scaled=.96]{helvet}
\usepackage{bera}
\usepackage{berasans}
\usepackage{beraserif}
\usepackage{beramono}
\usepackage{mathpazo}
% \usepackage{fouriernc}
% \usepackage{tgschola}
%\DeclareMathSymbol{\nmid}{\mathbin}{AMSb}{"2D}{}
\usepackage{listings}
\usepackage{fancyvrb}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsfonts}
\usepackage[all,warning]{onlyamsmath}  % warnt bei Verwendung von nicht
%                                        % amsmath-Umgebungen z.\,B. $$...$$
% %\usepackage{amssymb}     % wird für \R, \C,... gebraucht
% \usepackage{fixmath}     % ISO-konforme griech. Buchstaben
% \usepackage[euro]{isonums} % definiert Komma als Dezimaltrennzeichen
% \usepackage[alsoload=binary]{siunitx}
\usepackage{booktabs}

\usepackage{scrpage2}
\pagestyle{scrheadings}
\ihead{Prof.\,Dr.\,E.\,Zehendner, J.\,Kubieziel}
\ohead{IT-Sicherheit}
\chead{WS10/11}

\begin{document}
\section*{Vorprüfung}

Eine Firma engagiert Sie als Sicherheitsberater. Vor einiger Zeit
gelang es Einbrechern, in das Firmennetzwerk einzudringen. Dabei
wurden die Daten in der Finanzverwaltungssoftware soweit geändert,
dass es den Buchhaltern nicht mehr möglich war, die Daten
zurückzugewinnen. Nur mit viel Aufwand (Inventur, manuelles
Nachbuchen) konnte der kaufmännische Betrieb wieder aufgenommen
werden. Der Geschäftsführer möchte nun von Ihnen wissen, wie er dem
Problem künftig begegnen kann und stellt Ihnen diverse Fragen.

\begin{enumerate}
\item Welches der in der Vorlesung vorgestellten Schutzziele wurde verletzt?
\item Nennen und begründen Sie eine Maßnahme, mit der der Unternehmen
     das Schutzziel hätte erreichen können.
\item Nennen Sie zwei weitere Schutzziele und erklären Sie kurz deren Inhalt.
\item Im Rahmen Ihrer Untersuchungen versuchen Sie, Schwachstellen zu
     finden. Ein Prüfprogramm gibt folgenden Code als problematisch
     aus:
     \lstset{language=php,showspaces=false,gobble=3}
     \begin{lstlisting}
      $query = "SELECT * FROM users WHERE \
        user='" . $_POST['username'] . "'";
      $response = mysql_query ($query);
     \end{lstlisting}
     Welche Art von Schwachstelle hat das Programm gefunden und wie
     kann ein Angreifer diese ausnutzen (Beschreibung, kein Codebeispiel).
\item Der Unternehmer bittet Sie um Rat, wie er diese Schwachstelle
     beseitigen kann. Was schlagen Sie vor?
\item Die Firma nutzt eine zentrale Datenbank für Benutzerlogins. Diese
     hat die folgende Struktur:

\begin{center}
\begin{tabular}{llr}
\toprule
 Username  &  Password    &  Last Login  \\
\midrule
 admin     &  admin123    &  2011-02-11  \\
 boss      &  boss        &  2010-12-25  \\
 meier     &  1234        &  2011-02-09  \\
 mueller   &  Cat\&Mouse  &  2011-02-09  \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}



     Zur Erhöhung der Sicherheit schlagen Sie vor, mindestens
     achtstellige Passwörter zu verwenden. Der Unternehmer findet den
     Vorschlag gut. Als Sofortmaßnahme soll an jedes Passwort eine
     Folge von 1 angehangen werden, bis acht Stellen erreicht sind
     (Foo $\rightarrow$ Foo11111). Wie bewerten Sie den Vorschlag?
\item Sie versuchen den Unternehmer davon zu überzeugen, dass die
     Speicherung von Passwörtern im Klartext keine gute Idee
     ist. Warum? Welche Verbesserungsmöglichkeiten gibt es?
\item Der Unternehmer möchte sich Ihren Ausführungen nicht anschließen
     und meint, er speichert die Datei im Verzeichnis
     \texttt{C:\textbackslash{}\textbackslash{}windows\textbackslash{}system32\textbackslash{}drivers\textbackslash{}mouse} als \texttt{logitech.drv}
     ab. Loginsoftware kann diesen Pfad nutzen, ohne das Angreifer
     davon Kenntnis erlangen. Was halten Sie von dieser Idee?
\item Nach einiger Bedenkzeit kommt der Unternehmer auf Sie zu und hat
     eine bessere Idee für die sichere Verwaltung der
     Passwort-Datenbank gefunden. Er möchte die Dateiinhalte
     verschlüsseln. Wie bewerten Sie diese Idee? Wo liegen die Vor-
     und Nachteile?
\item Im Gesprächsverlauf fiel das Wort „AES“. Das hat das Interesse
      Ihres Kunden geweckt. Beantworten Sie ihm die folgenden Fragen:

\begin{itemize}
\item Welche Art von Verschlüsselungsalgorithmus ist AES?
\item Welche weiteren Arten von Algorithmen kennen Sie und wo ist
        der Unterschied zu der obigen?
\item AES arbeitet auf Blöcken von Daten mit fester
        Größe. Angenommen auf einen Block Klartext wird AES angewendet
        und im Ergebnis erhält man einen Block Geheimtext. Welcher
        Betriebsmodus wurde hier angewendet? Welche Probleme ergeben
        sich bei diesem Modus?
\end{itemize}

\item Ein zweiter Algorithmus aus der Vorlesung ist RSA. Hier seien
      die Zahlen $p = 23$ und $q = 11$ gegeben. Bestimmen Sie die
      Zahlen $e$ und $d$. Verschlüsseln Sie die Nachricht $2$.
\end{enumerate}


\end{document}
