\documentclass[ngerman]{scrartcl}

\usepackage{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{enumerate}
\usepackage[colorlinks=true]{hyperref}
\usepackage{charter}
\usepackage[bitstream-charter]{mathdesign}
\usepackage[scaled=.96]{helvet}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[all,warning]{onlyamsmath}  % warnt bei Verwendung von nicht
                                       % amsmath-Umgebungen z.\,B. $$...$$
\usepackage{amssymb}     % wird für \R, \C,... gebraucht
\usepackage{fixmath}     % ISO-konforme griech. Buchstaben
\usepackage[euro]{isonums} % definiert Komma als Dezimaltrennzeichen
\usepackage[amsmath,thmmarks,hyperref]{ntheorem} % für die Theorem-Umgebungen
                                                 % (satz, defini, bemerk)
\usepackage{mathtools}   % Zur Definition von \abs und \norm
\usepackage{braket}


\usepackage{scrpage2}
\pagestyle{scrheadings}
\ihead{Prof.\,Dr.\,E.\,Zehendner, J.\,Kubieziel}
\ohead{IT-Sicherheit}
\chead{WS10/11}


% nach dem Theoremkopf wird ein Zeilenumbruch eingefügt, die Schrift des
% Körpers ist normal und der Kopf wird fett gesetzt
\theoremstyle{break}
\theoremnumbering{arabic}
\theorembodyfont{\normalfont}
\theoremheaderfont{\normalfont\bfseries}

% Das Ende von Umgebungen, für die kein Beweis erbracht wurde, soll mit einer
% leeren Box gekennzeichnet werden. Wenn jedoch ein Beweis erbracht wurde,
% soll kein Zeichen ausgegeben werden (die ausgefüllte Box vom proof wird
% verwendet); man beachte die spezielle Definition von \theoremheaderfont für
% die Umgebung proof
% \newboolean{hasproof}
% \theoremheaderfont{\global\hasprooffalse\normalfont\bfseries}
% \theoremsymbol{\ifthenelse{\boolean{hasproof}}{}{\ensuremath{_\Box}}}

% Die folgenden Umgebungen werden einzeln nummeriert und am Ende jedes
% Kapitels zurückgesetzt
\newtheorem{satz}{Satz}[section]
\newtheorem{bemerk}{Bemerkung}[section]
\newtheorem{defini}{Definition}[section]
\newtheorem{bsp}{Beispiel}[section]
\newtheorem{festl}{Festlegung}[section]

\newcommand*{\bspautorefname}{Beispiel}
\newcommand*{\satzautorefname}{Satz}

\theoremstyle{nonumberbreak}
\theoremheaderfont{\scshape}
\theorembodyfont{\normalfont}
% Das Zeichen am Ende eines Beweises
\theoremsymbol{\ensuremath{_\blacksquare}}
\newtheorem{proof}{Beweis:}


\renewcommand*{\phi}{\varphi}
\newcommand*{\N}{\mathbb{N}}      % natürliche Zahlen
\newcommand*{\PP}{\mathbb{P}}     % Primzahlen
\newcommand*{\Z}{\mathbb{Z}}      % ganze Zahlen

% Um sicherzustellen, dass jeder Betrag/jede Norm links und rechts die
% Striche bekommt, sind diese Befehle da. Damit kann man nicht die
% rechten Striche vergessen und es wird etwas übersichtlicher. Aus
% mathtools.pdf, z. B. \abs[\big]{\abs{a}-\abs{b}} \leq \abs{a+b}
\DeclarePairedDelimiter{\abs}{\lvert}{\rvert}
\DeclareMathOperator{\ggt}{ggT}

\begin{document}
\section{Der RSA-Algorithmus}

Das folgende Dokument ist eine kurze Zusammenfassung der Inhalte der
Vorlesungen vom 15.\,November und 22.\,November~2010.

\subsection{Vorbemerkungen}

\begin{defini}[\textsc{Euler}sche $\phi$-Funktion]
  Sei $n\in\N$. Dann bezeichnet man
  \begin{gather*}
    \phi(n) \coloneqq\abs{\Set{a\in\N | \ggt (a,n)=1, 1\leq
        a\leq n}}
  \end{gather*}
  als die \textsc{Euler}sche $\phi$-Funktion.
\end{defini}

\begin{bemerk}
  \begin{itemize}
  \item Für $n,m\in\N$ gilt, $\phi (n\cdot m)= \phi
    (n)\cdot\phi (m)$.
  \item Für eine Primzahl $p\in\PP$ gilt $\phi (p)= p-1$.
  \end{itemize}
\end{bemerk}

\begin{defini}[Erweiterter \textsc{Euklid}ischer Algorithmus]
  Seien $a, b \in \N$. Setze
  \begin{gather*}
    (x_{0}, y_{0}, z_{0}) \coloneqq (1, 0, a)\\
    (x_{1}, y_{1}, z_{1}) \coloneqq (0, 1, b)
  \end{gather*}
  und $i \coloneqq 1$. Im Fall $z_{i} = 0$ brechen wir ab. Im Fall $z_{i}
  \neq 0$ liefert Division mit Rest $q_{i}, r_{i} \in \Z$ mit $z_{i-1}
  = q_{i}z_{i} + r_{i}$ und  $0 \leq r_{i} < z_{i}$. Wir setzen
  \begin{gather*}
    (x_{i+1}, y_{i+1}, z_{i+1}) \coloneqq (x_{i-1} - q_{i}x_{i}, y_{i-1} -
    q_{i}y_{i}, z_{i-1} - q_{i}z_{i}),
  \end{gather*}
  erhöhen $i$ um 1 und iterieren. Dieses Verfahren bricht ab, und am
  Ende ist
  \begin{gather*}
    \ggt(a, b)  = z_{i-1} = x_{i-1}a + y_{i-1}b.
  \end{gather*}
\end{defini}

\begin{bsp}\label{bsp:1}
  Wir wählen $a=1440$ und $b=11$. Dann ergibt sich:
  \begin{align*}
    (x_{0}, y_{0}, z_{0}) &= (1,0,1440) &\\
    (x_{1}, y_{1}, z_{1}) &= (0,1,11) &\\
    (x_{2}, y_{2}, z_{2}) &= (1, -130,10) & 1440 &= 130\cdot11+10\\
    (x_{3}, y_{3}, z_{3}) &= (-1,131,1) & 11 &= 1\cdot10+1\\
    (x_{4}, y_{4}, z_{4}) &= (11,-1440,0)& 10 &= 10\cdot1 +0
  \end{align*}
  Also ist $\ggt (1440,11)= 1 = -1\cdot1440 + 131\cdot11$.
\end{bsp}

\subsection{Erzeugung des öffentlichen und privaten Schlüssels}

\begin{enumerate}
\item Wähle zwei Primzahlen $q,p\in\PP$ mit $p\neq q$.
\item Berechne  $n=p\cdot q$ und $\varphi(n)=
  \varphi(p)\varphi(q)= (p-1)(q-1)$
\item Wähle ein $e\in\mathbb{N}$ mit $1<e<\varphi(n)$ und $e\nmid \varphi(n)$
\item Berechne $d\in\mathbb{N}$ mit
  \begin{align*}
    ed\equiv 1\mod \varphi(n)
  \end{align*}
\item $\checkmark$
\end{enumerate}

Das Paar $(n,e)$ bildet den öffentlichen Schlüssel und das Paar
$(n,d)$ bildet den privaten (geheimen) Schlüssel.

\begin{bsp}\label{bsp:2}
  \begin{enumerate}
  \item Wir wählen $p=37$ und $q=41$.
  \item Dann ist $n=1517$ und $\phi (n)= (p-1) (q-1)= 36\cdot40=1440$.
  \item $e=11$
  \item Aus dem \autoref{bsp:1} wissen wir, dass $1440= -1\cdot1440+
    131\cdot11$, also $11\cdot131\equiv1\mod{1440}$. Damit ist $d=131$.
  \item Somit ist der öffentliche Schlüssel $(1517,11)$ und der
    private Schlüssel $(1517,131)$.
  \end{enumerate}
\end{bsp}

\subsection{Ver- und Entschlüsselung}

Die Ver- und Entschlüsselung einer Nachricht mittels des
RSA-Algorithmus ist wie folgt festgelegt:
\begin{itemize}
  \item Verschlüsseln:
    \begin{align*}
      e_B&\colon \mathbb{Z}_n\rightarrow\mathbb{Z}_n & x\mapsto
      y=x^e\mod n
    \end{align*}
  \item Entschlüsseln:
    \begin{align*}
      d_B&\colon \mathbb{Z}_n\rightarrow\mathbb{Z}_n & y\mapsto
      y^d\mod n
    \end{align*}
\end{itemize}

\begin{bsp}
  Seien die Schlüssel wie in \autoref{bsp:2} und die Nachricht
  $m=42$. Dann lautet die verschlüsselte Botschaft $c=
  42^{11}\mod{1517}= 1149$. Der Empfänger entschlüsselt diese mittels
  $1149^{131}\mod{1517}=42$ und erhält damit den Klartext.
\end{bsp}

\subsection{Allgemeine Gültigkeit des Verfahrens}

Schließlich muss man sich fragen, ob RSA allgemein funktioniert. Das
Ergebnis liefert der \autoref{satz:rsa}. Zur Vorbereitung benötigen wir den
\begin{satz}[Satz von \textsc{Euler}]\label{satz:euler}
  Seien $n\in\N$ und $a\in\Z$ mit $\ggt (a,n)=1$. Dann ist
  \begin{gather*}
    a^{\phi (n)}\equiv 1\mod{n}.
  \end{gather*}
\end{satz}

\begin{satz}\label{satz:rsa}
  Für alle $x\in\Z_{n}$ gilt:
  \begin{gather*}
    d_{\text{Bob}}(e_{\text{Bob}}(x))=x
  \end{gather*}
  \begin{proof}
    Für alle Zahlen $x\in \Z$ gilt:
    $d_{\text{Bob}}(e_{\text{Bob}}(x))=d_{\text{Bob}}(x^{e}\mod{n})=
    (x^{e}\mod{n})^{d}\mod{n}= x^{ed}\mod{n}$. Im Fall $x=0$ ist alles
    klar. Daher muss nur der Fall $x\neq0$ betrachtet werden. Hierfür
    müssen wieder zwei Fälle unterschieden werden.
    \begin{enumerate}[1.\,F{a}ll]
    \item Sei $p\nmid x$ und $q\nmid x$. Im vierten Schritt des
      Algorithmus wurde die Zahl $d$ mit $ed\equiv1\mod{\phi(n)}$
      bestimmt. Die Äquivalenz lässt sich auch als $ed=1+z\phi(n)$ für
      eine natürliche Zahl $z$ schreiben. Damit gilt, $x^{ed}=
      x^{1+z\phi(n)}= x(x^{\phi(n)})^{z}$. Der Satz von \textsc{Euler} (\autoref{satz:euler})
      besagt für eine natürliche Zahl $n$ und eine ganze Zahl $x$,
      dass $x^{\phi(n)}\equiv1\mod{n}$ gilt. Diese Bedingung lässt
      sich anwenden und es ergibt sich, $x^{ed}=
      x(x^{\phi(n)})^{z}\equiv x(1\mod{n})^{z}\equiv x(1\mod{n})\equiv
      x\mod{n}=x$.
    \item Sei nun $p\mid x$ und $q\nmid x$. Es lässt sich die
      Gleichung $\phi(n)= \phi(q)\phi(p)$ und der Satz von
      \textsc{Euler} nacheinander anwenden. Insgesamt ergibt sich:
      $x^{ed}= x(x^{\phi(n)})^{z}= x(x^{\phi(q)})^{\phi(p)z}\equiv
      x(1\mod{q})^{\phi(p)z}\equiv x\mod{q}$. Wegen $p\mid x$ folgt,
      $p\mid x^{ed}-x$ und damit auch $n=pq \mid x^{ed}-x$. Damit
      ergibt sich insgesamt, $x^{ed}\equiv x\mod{n}$. Aus
      Symmetriegründen kann man die Teilbarkeitseigenschaft
      vertauschen und alle Fälle sind betrachtet.
    \end{enumerate}
  \end{proof}
\end{satz}

\subsection{Literatur}

\begin{itemize}
\item \textsc{Simon Singh}: "`Geheime Botschaften"'. dtv, München
  2001. (Geschichte des Verfahrens)
\item
  \href{http://people.csail.mit.edu/rivest/Rsapaper.pdf}{Originalarbeit
  von \textsc{Rivest}, \textsc{Shamir} und \textsc{Adleman}: "`A
  Method for Obtaining Digital Signatures und Public-Key Cryptosystems"'}
\item \textsc{Alfred J.\,Menezes}, \textsc{Paul C.\,von Oorschot} und
  \textsc{Scott A.\,Vanstone}: "`Handbook of Applied
  Cryptography"'. CRC Press,
  2001. (\href{http://www.cacr.math.waterloo.ca/hac/about/chap8.pdf}{Kapitel~8
  behandelt ab Seite~285 RSA.})
\item \textsc{Wolfgang Willems}: "`Codierungstheorie und
  Kryptographie". Birkhäuser, 2008.
\end{itemize}
\end{document}
