% Einige zusätzliche Informationen für rubber
%  rubber erkennt nicht, dass die Datei weg kann, daher sagen wir es ihm
% rubber: clean $base.thm
%  rubber soll nach Änderungen an der Datei nochmal bauen
% rubber: watch $base.thm
% rubber: makeidx.tool      xindy
% rubber: makeidx.language  german-din
%
% scrreprt trifft am Besten die Bedürfnisse eines Skripts, das ganze wird
% zweiseitig (twoside), d.h. es wird zwischen linker und rechter Seite
% unterschieden, und wir verwenden zwischen den Absätzen einen Abstand
% von einer halben Zeile (halfparskip) und dafür keinen Absatzeinzug,
% wobei die letzte Zeile eines Absatzes zu min. 1/4 leer ist.

\RequirePackage[l2tabu,orthodox]{nag}  % nag überprüft den Text auf veraltete
                   % Befehle oder solche, die man nicht in LaTeX verwenden
                   % soll -- l2tabu-Checker in LaTeX

\documentclass[ngerman,draft,parskip=half*,twoside]{scrreprt}

\usepackage{ifthen}
\usepackage{index}
\usepackage{xcolor}
\usepackage[draft=false,colorlinks,bookmarksnumbered,linkcolor=blue,breaklinks]{hyperref}

\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage{babel}
% \usepackage{nicefrac}
% \usepackage{tabularx}

\usepackage{lmodern}		% Latin Modern
% \usepackage{type1ec}           % cm-super
\usepackage[T1]{fontenc}        % T1-Schriften notwendig für PDFs
\usepackage{textcomp}           % wird benötigt, damit der \textbullet
                                % für itemize in lmodern gefunden wird.

\usepackage[intlimits,leqno]{amsmath}
\usepackage[all,warning]{onlyamsmath}  % warnt bei Verwendung von nicht
                                       % amsmath-Umgebungen z.\,B. $$...$$
\usepackage{amssymb}     % wird für \R, \C,... gebraucht
\usepackage{fixmath}     % ISO-konforme griech. Buchstaben

\usepackage[amsmath,thmmarks,hyperref]{ntheorem} % für die Theorem-Umgebungen
                                                 % (satz, defini, bemerk)
\usepackage{xspace}      % wird weiter unten gebraucht
\usepackage{slashbox}    % für schräge Striche links oben in der
                         % Tabelle; s. texdoc slashbox

\usepackage{paralist}    % besseres enumerate und itemize und neue
                         % compactenum/compactitem; s. texdoc paralist

\usepackage{svn}         % Zum Auswerten und ordentlichen Darstellen der
                         % SVN-Schlüsselwörter (s. vor \begin{document})
                         % dafür muss in SVN noch das Flag svn:keywords
                         % auf "LastChangedRevision LastChangedDate"
                         % gesetzt werden
% \usepackage{ifpdf}       % Erkennung, ob PDF generiert wird; nützlich zur
                         % Unterscheidung bei Grafiken \input{XYZ.pdf_t}
\usepackage{ellipsis}    % Korrektur für \dots
\usepackage{fixltx2e}
\usepackage[final]{microtype} % Verbesserung der Typographie
\usepackage{txfonts}
\usepackage{wasysym}
\usepackage{nicefrac}
\usepackage{stmaryrd}

% Damit auch die Zeichen im Mathemode in Überschriften fett sind
% <news:lzfyyvx3pt.fsf@tfkp12.physik.uni-erlangen.de>
\addtokomafont{sectioning}{\boldmath}

% nach dem Theoremkopf wird ein Zeilenumbruch eingefügt, die Schrift des
% Körpers ist normal und der Kopf wird fett gesetzt
\theoremstyle{break}
\theoremnumbering{arabic}
\theorembodyfont{\normalfont}
\theoremheaderfont{\normalfont\bfseries}

% Das Ende von Umgebungen, für die kein Beweis erbracht wurde, soll mit einer
% leeren Box gekennzeichnet werden. Wenn jedoch ein Beweis erbracht wurde,
% soll kein Zeichen ausgegeben werden (die ausgefüllte Box vom proof wird
% verwendet); man beachte die spezielle Definition von \theoremheaderfont für
% die Umgebung proof
% \newboolean{hasproof}
% \theoremheaderfont{\global\hasprooffalse\normalfont\bfseries}
% \theoremsymbol{\ifthenelse{\boolean{hasproof}}{}{\ensuremath{_\Box}}}

% Die folgenden Umgebungen werden einzeln nummeriert und am Ende jedes
% Kapitels zurückgesetzt
\newtheorem{satz}{Satz}[chapter]
\newtheorem{bemerk}{Bemerkung}[chapter]
\newtheorem{defini}{Definition}[chapter]
\newtheorem{bsp}{Beispiel}[chapter]
\newtheorem{folg}{Folgerung}[chapter]
\newtheorem{axiom}{Axiom}[chapter]

% Die folgenden Theoremumgebungen bekommen keine Nummer
\theoremstyle{nonumberbreak}
\newtheorem{fakt}{Fakt}

% \theoremheaderfont{\global\hasprooftrue\scshape}
\theoremheaderfont{\scshape}
\theorembodyfont{\normalfont}
% Das Zeichen am Ende eines Beweises
\theoremsymbol{\ensuremath{_\blacksquare}}
% \theoremsymbol{q.\,e.\,d.}
\newtheorem{proof}{Beweis:}

% Hier die Definition, wie \autoref die Umgebungen nennen soll, die mit
% \newtheorem definiert wurden
\newcommand*{\satzautorefname}{Satz}
\newcommand*{\bemerkautorefname}{Bemerkung}
\newcommand*{\definiautorefname}{Definition}
\newcommand*{\bspautorefname}{Beispiel}
\newcommand*{\folgautorefname}{Folgerung}
\newcommand*{\axiomautorefname}{Axiom}
% Zwischen Unter- und Unterunterabschnitten sollte nicht unterschieden
% werden.
\renewcommand*{\subsectionautorefname}{Abschnitt}
\renewcommand*{\subsubsectionautorefname}{Abschnitt}

\pagestyle{headings}

\newcommand*{\R}{\mathbb{R}}      % reelle Zahlen
\newcommand*{\C}{\mathbb{C}}      % komplexe Zahlen
\newcommand*{\N}{\mathbb{N}}      % natürliche Zahlen
\newcommand*{\Q}{\mathbb{Q}}      % gebrochene Zahlen
\newcommand*{\Z}{\mathbb{Z}}      % ganze Zahlen
\newcommand*{\FP}{\mathfrak{P}}   % Potenzmenge
\newcommand*{\FM}{\mathfrak{M}}
\newcommand*{\perdef}{=_{\text{Df}}} % Definition

\newcommand*{\ausd}{\mathfrak{ausd}}  % Menge der Ausdrücke
\newcommand*{\Fl}{Fl}

% Wenn irgendwo Unklarheiten zum Inhalt im Skript auftreten, können sie
% einfach mit \help{Ich verstehe das nicht} hervorgehoben werden. Dies
% macht es leichter sie alle zu finden und auch ganz einfach
% auszublenden, indem man den Befehl einfach leer definiert
\newcommand*{\help}[1]{\textcolor{green}{help: #1}}

% \todo ist das gleiche wie \help nur für offene Aufgaben
\newcommand*{\todo}[1]{\textcolor{red}{todo: #1}}

% Um wichtige Begriffe im Text überall gleich vorzuheben (gleiches
% Markup), sollte dieser Befehl verwendet werden. Das Argument wird
% automatisch als Indexeintrag verwendet. Dieser kann aber auch als
% optionales Argument selbst bestimmt werden.
\newcommand*{\highl}[2][]{\textbf{\boldmath{#2}}%
  \ifthenelse{\equal{#1}{}}{\index{#2}}{\index{#1}}%
}

% Befehl für die Darstellung der Gliederungsüberschriften im Index
\newcommand*{\lettergroup}[1]{\minisec{#1}}

% Für Leute, die nicht gern o.\,B.\,d.\,A. jedesmal eintippen wollen
\newcommand*{\obda}{o.\,B.\,d.\,A.\xspace}

% Diese Befehle sind dafür gedacht, dass die Symbole für "genau dann wenn"
% im ganzen Dokument gleich aussehen. Außerdem erlaubt es eine schnelle
% Veränderung aller Stellen, falls der Prof. doch nicht mehr gdw nimmt,
% sondern \Leftrightarrow.
\newcommand*{\gdw}{\ifthenelse{\boolean{mmode}}%
			       {\mspace{8mu}gdw\mspace{8mu}}%
			       {$gdw$\xspace}}
\newcommand*{\gdwdef}{\ifthenelse{\boolean{mmode}}%
			       {\mspace{8mu}gdw_{def}\mspace{8mu}}%
			       {$gdw_{def}$\xspace}}

% Um sicherzustellen, dass jeder Betrag-/jede Norm links und rechts die
% Striche bekommt, sind diese Befehle da. Damit kann man nicht die
% rechten Striche vergessen und es wird etwas übersichtlicher. (Vorschlag
% ist aus amsldoc) \abs[\big]{\abs{a}-\abs{b}} \leq \abs{a+b}
\newcommand*{\abs}[2][]{#1\lvert#2#1\rvert}
\newcommand*{\norm}[2][]{#1\lVert#2#1\rVert}

% Das original Epsilon sieht nicht so toll aus
\renewcommand*{\epsilon}{\varepsilon}
% ... und mancheinem gefällt auch das Phi nicht
\renewcommand*{\phi}{\varphi}

% Manchmal möchte man Begriffe erklären oder etwas aufzählen, das aber
% nicht fett gedruckt werden soll. Dazu diese Umdefinition einer
% description mit normaler Schrift
\newenvironment*{mdescription}%
                {\renewcommand*{\descriptionlabel}[1]%
 			       {\hspace\labelsep\normalfont ##1}%
		 \begin{description}}%
		{\end{description}}

\makeindex

\SVN $LastChangedRevision$
\SVN $LastChangedDate$

\begin{document}

\title{Mengenlehre als Fundament für Mathematik und Informatik}
\author{HDoz\,Dr.\,Gerhard Lischke}
\date{Semester: SS 2008}
\maketitle

\clearpage
\chapter*{Vorwort}

{\itshape
  Dieses Dokument wurde als Skript für die auf der
  Titelseite genannte Vorlesung erstellt und wird jetzt im Rahmen des
  Projekts
  "`\href{http://uni-skripte.lug-jena.de/}
  {Vorlesungsskripte der Fakultät für Mathematik}
  \href{http://uni-skripte.lug-jena.de/}{und Informatik}"'
  weiter betreut. Das
  Dokument wurde nach bestem Wissen und Gewissen angefertigt. Dennoch
  garantiert weder der auf der Titelseite genannte Dozent, die Personen,
  die an dem Dokument mitgewirkt haben, noch die
  Mitglieder des Projekts für dessen Fehlerfreiheit. Für etwaige Fehler
  und dessen Folgen wird von keiner der genannten Personen eine Haftung
  übernommen. Es steht jeder Person frei, dieses Dokument zu lesen, zu
  verändern oder auf anderen Medien verfügbar zu machen, solange ein
  Verweis auf die Internetadresse des Projekts
  \url{http://uni-skripte.lug-jena.de/}
  enthalten ist.

  Diese Ausgabe trägt die Versionsnummer~\SVNLastChangedRevision{} und ist vom
  \SVNDate{}. Eine neue Ausgabe könnte auf der Webseite des Projekts verfügbar
  sein.

  Jeder ist dazu aufgerufen, Verbesserungen, Erweiterungen und
  Fehlerkorrekturen für das Skript einzureichen bzw. zu melden oder diese
  selbst einzupflegen -- einfach eine E-Mail an die
  \href{mailto:uni-skripte@lug-jena.de}{Mailingliste
  \nolinkurl{<uni-skripte@lug-jena.de>}} senden. Weitere Informationen
  sind unter der oben genannten Internetadresse verfügbar.

  Hiermit möchten wir allen Personen, die an diesem Skript mitgewirkt
  haben, vielmals danken:
  \begin{itemize}
   \item \href{mailto:jens@kubieziel.de}{Jens Kubieziel
    \nolinkurl{<jens@kubieziel.de>}} (2008)
  \end{itemize}
}

\clearpage
\pdfbookmark[0]{Inhaltsverzeichnis}{inhaltsverzeichnis}
\tableofcontents

\clearpage
\pdfbookmark[0]{Auflistung der Sätze}{theoremlist}
\chapter*{Auflistung der Theoreme}

\pdfbookmark[1]{Sätze}{satzlist}
\section*{Sätze}
\theoremlisttype{optname}
\listtheorems{satz}

\pdfbookmark[1]{Definitionen und Festlegungen}{definilist}
\section*{Definitionen und Festlegungen}
% \theoremlisttype{all}
\listtheorems{defini,festl}

\chapter{Einführung}

Die Mengenlehre ist die Grundlage der Mathematik. Zu Beginn des
20.~Jahrhunderts fand man den Begriff der Punktmengen. Diese Theorie
entwickelte sich in Zusammenhang mit anderen Gebieten. Auch die Informatik
lässt sich präzise mengentheoretisch fassen. Beispielsweise kann man
\highl[Turingmaschine]{Turingmaschinen} betrachten.

Es gilt, $[X,Z,f,g,h,z_{0}, z_{1}]$ ist eine Turingmaschine, falls $X$ eine
nichtleere endliche Menge (Alphabet), $Z$ nichtleere endliche Menge
(Zustandsmenge), $f$ eindeutige Abbildung von $Z\times X$ in $Z$
(Überführungsfunktion), $g$ eindeutige Abbildung von $Z\times X$ in $X$
(Schreibfunktion), $h$ eindeutige Abbildung von $Z\times X$ in $\{-1,0,1\}$
(Transportfunktion) und $z_{0}, z_{1}\in Z$ (Anfangs- und Endzustand) sind.

\chapter{Kritik der naiven Mengenlehre}

Als Begründer der Mengenlehre gilt der deutsche Mathematiker \textsc{Georg
Cantor} (*~1845, \textdagger{}~1918). In seinem Werk "`Beiträge zur
Begründung der transfiniten Mengenlehre"' im Jahr~1895 schrieb er:
\begin{quote}
  Unter einer \emph{Menge} verstehen wir jede Zusammenfassung $M$ von
  bestimmten wohlunterschiedenen Objekten $m$ unserer Anschauung oder
  unseres Denkens (welche die \emph{Elemente} von $M$ genannt werden)
  zu einem Ganzen.
\end{quote}
Nach dieser Definition richtete sich eine lange Zeit die Mathematik
aus. Heute bezeichnet man diese \textsc{Cantor}sche Definition der
Menge als naiv.

Einer der Hauptpersonen bei der Formalisierung war \textsc{Friedrich
  Ludwig Gottlob Frege} (*~1848, \textdagger{}~1925). Er lebte und
arbeitete den größten Teil seines Lebens in Jena. \textsc{Frege} wird als der
bedeutstende Logiker weltweit bezeichnet. In verschiedenen Arbeiten versuchte
der Wissenschaftler die Mathematik aus der Mengenlehre heraus zu
entwickeln. Die wesentliche Veröffentlichung war die
"`Begriffsschrift"'\footnote{Genauer: Begriffsschrift. Eine der
  arithmetischen nachgebildete Formelsprache des reinen Denkens}. In
ihr formalisierte \textsc{Frege} die Prädikatenlogik. Später kam das
Werk "`Die Grundlagen der Arithmetik"' hinzu. Dort wurde der Gedanke,
die Mathematik aus der Logik aufzubauen, weiter
fortgeschrieben. Jedoch entdeckte \textsc{Betrand Russell} im
Jahr~1901 Widersprüche in dem Ansatz. Diese sind unter der Bezeichnung
\highl[Antinomie!Russellsche]{Russellsche Antinomie} bekannt und
setzten der naiven Mengenlehre ein Ende.

Sei dazu beispielsweise $\mathfrak{E}$ eine Eigenschaft. Dann existiert eine
Menge $M_{\mathfrak{E}}= \{x\colon\mathfrak{E}(x)\}$. Dann ist die Russellsche
Klasse $R\coloneqq\{X\colon X\notin X\}$. Nun ist die Frage, ob gilt, $R\in
R$. Bei genauer Betrachtung ergibt sich: $R\in R\Leftrightarrow R\notin R$.
Der Ausweg ist ein axiomatischer Aufbau der Mengenlehre.

Heutzutage gibt es sehr viele Axiomensysteme. Einige seien hier genannt.
\begin{description}
 \item[Stufentheoretischer Aufbau, Typentheorie] Dies wurde von
  \textsc{Whitehead}\footnote{Alfred North Whitehead, *~1861,
    \textdagger{}~1947, britischer Philosoph, Mathematiker und
    anglikanischer Bischof} und \textsc{Russell} entwickelt. Es gibt dabei
  nur einfache Mengen, die Urelemente enthalten und selbst keine
  Mengen enthalten können. Weiterhin werden Mengen $n$-ten Typs
  definiert. Darin können Mengen bis zum $n-1$-ten Typ enthalten
  sein. Diese Definition vermeidet die Antinomie und hat sich aufgrund
  der eingeschränkten Leistungsfähigkeit sowie der Kompliziertheit
  nicht durchgesetzt.
\item[Stufenfreier Aufbau] Dieser geht zurück auf
  \textsc{Zermelo}\footnote{Ernst Zermelo, *~1871, \textdagger{}~1953,
    deutscher Mathematiker}, \textsc{Fränkel}\footnote{Adolf Abraham
    Halevi Fraenkel, *~1891, \textdagger{}~1965, deutsch-israelischer
    Mathematiker} und \textsc{Skolem}\footnote{Albert Thoralf Skolem,
    *~1887, \textdagger{}~1963, norwegischer Mathematiker, Logiker und
    Philosoph} und ist ein axiomatischer Aufbau der Mengenlehre.
 \item[Klassenkalkül] nach \textsc{John von Neumann}\footnote{János
     von Neumann zu Margitta, *~1903, \textdagger{}~1957,
     deutsch-ungarischer Mathematiker}, \textsc{Bernays}\footnote{Paul
   Bernays, *~1888, \textdagger{}~1977, englischer Mathematiker},
  \textsc{Gödel}\footnote{Kurt Friedrich Gödel, *~1906,
    \textdagger{}~1978, deutscher Mathematiker} und
  \textsc{Quine}\footnote{Willard Van Orman Quine, *~1908,
    \textdagger{}~2000, amerikanischer
    Philosoph und Logiker}. Im Verlauf der Vorlesung wird eine
  modifizierte Variante hiervon vorgestellt.
\end{description}

\chapter{Eine Formalisierung der Mengenlehre}

In diesem Kapitel sollen die Grundlagen der Logik gelegt werden. Für
tiefgreifendere Erkenntnisse soll hier auf die Vorlesung "`Logik"'
verwiesen werden.

\section{Logische Grundlagen}

\paragraph{Grundsymbole und deren Benennung}

\begin{description}
 \item[$\tilde{}, \vee, \wedge, \rightarrow, \leftrightarrow$] aussagenlogische
  Funktoren. Anstelle von $\tilde{}$ nimmt man auch $\neg$.
 \item[$\forall$] \highl{Generalisator}
 \item[$\exists$] \highl{Partikularisator}
 \item[$(, )$] \highl[Zeichen!technische]{technische Zeichen}
 \item[$=$] \highl{Gleichheitszeichen}
 \item[$x,y,z,\dotsc$] \highl[Individuenvariable]{Individuenvariablen}
 \item[$\in$]
   \highl[Relationssymbol!zweistelliges]{zweistelliges
     Relationssymbol}
 \item[$\varnothing$] \highl{Konstantensymbol}
\end{description}

Die Menge der erlaubten Ausdrücke wird mit $\ausd$ bezeicnet.

\paragraph{Terme und Ausdrücke}

Als \highl[Term]{Terme} kommen nur die Individuenvariablen und das
Konstantensymbol in Frage. Man sagt, die Individuenvariable $x$ kommt
in der Zeichenreihe $Z$ \highl{vollfrei} vor, wenn $x$ in $Z$ vorkommt
und an keiner Stelle des Vorkommens von $x$ in $Z$ ein Quantor (Symbol
$\forall$ oder $\exists$) vor der Individuenvariable steht. Induktiv
definieren wir die Menge $\ausd$ aller Ausdrücke:
\begin{enumerate}
 \item Sind $t_{1}$ und $t_{2}$ Terme, so sind die Zeichenreihen $t_{1}\in
  t_{2}$ und $t_{1}=t_{2}$ Ausdrücke.
 \item \begin{enumerate}
	\item Ist $Z$ ein Ausdruck, dann ist $\neg Z$ ein Ausdruck.
	\item Mit $Z_{1}$ und $Z_{2}$ sind auch die Zeichenreihen $(Z_{1}\vee
	 Z_{2}), (Z_{1}\wedge Z_{2}), (Z_{1}\rightarrow Z_{2}),
	 (Z_{1}\leftrightarrow Z_{2})$ Ausdrücke.
	\item Ist $Z$ ein Ausdruck in dem die Variable $x$ vollfrei vorkommt,
	 so sind auch die Zeichenreihen $\forall x\ Z, \exists x\ Z$ Ausdrücke.
	 \end{enumerate}
 \item Weitere Ausdrücke gibt es nicht.
\end{enumerate}

\paragraph{Logisches Schließen}

Sei $X$ eine Menge (im üblichen, naiven Sinne) von Ausdrücken und $H$
ein spezieller Ausdruck. Dann heißt $H$ \highl{Folgerung} aus $X$,
wenn bei \emph{jeder} Interpretation, bei der jeder Ausdruck aus $X$
wahr wird, auch $H$ wahr wird.

Wir bezeichnen $\Fl(X)$ die Gesamtheit aller Folgerungen aus $X$. Man nennt
$X$ ein \highl{Axiomensystem} und $\Fl(X)$ die durch $X$ erzeugte
\highl[Theorie!elementare]{elementare Theorie}.

% Vorlesung vom 2008-04-22
\paragraph{Definitionen und Spracherweiterungen}

Sei $H$ ein Ausdruck der die Variablen $x_{1}, \dotsc, x_{n}$ vollfrei enthält
und keine weitere Variable frei\footnote{Wenn sie nicht im Wirkungsbereich
eines Quantors steht.} enthält und $R$ ein bisher in der Sprache nicht
vorkommendes Symbol. Dann kann man folgendes schreiben: $R(x_{1},\dotsc,
x_{n})=\colon H$. Dies ist eine korrekte Definition und die Sprache wird um
$R$ erweitert.

Sei $H(y)$ ein Ausdruck der die Variablen $x_{1}, \dotsc, x_{n}, y$ vollfrei enthält
und keine weitere Variable frei enthält. Der Wert von $y$ sei im Falle des
Wahrwerdens von $H(y)$ durch die Werte von $x_{1},\dotsc, x_{n}$ eindeutig
bestimmt. Weiter sei $F$ ein neues Symbol. Man kann schreiben:
$F(x_{1},\dotsc, x_{n})=\colon\iota yH(y)$ und bezeichnet $\iota$ als
\highl[Artikel!bestimmter]{bestimmten Artikel}.

\begin{defini}[Term]
  \begin{enumerate}
   \item Jede Individuenvariable und jedes Konstantensymbol ist ein \highl{Term}.
   \item Sind $F$ ein $n$"~stelliges Funktionssymbol $t_{1},\dotsc, t_{n}$
    Terme, so ist die Zeichenreihe $F(t_{1},\dotsc, t_{n})$ ein \highl{Term}.
   \item Weitere Terme gibt es nicht.
  \end{enumerate}
\end{defini}

\section{Urelemente und Klassen}

Zeichnung:
großes viereck unterteilt in drei bereiche "`Urlemente"', "`Mengen"' und
"`Unmengen"'. Geschweifte Klammer um alles "`Dinge"'
Urelemente und Mengen sind "`Elemente"' und Mengen und Unmengen sind
"`Klassen"'.

% Definition 1 in der Vorlesung
\begin{defini}
  $x$ Element $=\colon\exists y\ x\in y$
  $x$ Klasse $=\colon x=\emptyset\vee \exists y\ y\in x$
  $x$ Menge $=\colon x$ Klasse und $x$ Element
  $x$ Urelement $=\colon x$ Element und $\neg x$ Klasse
  $x$ Unmenge $=\colon \neg x$ Element
\end{defini}

\begin{bemerk}
  In der Mengenlehre von Zermelo"=Fränkel wie auch im Klassenkalkül gibt es
  keine Urelemente.
\end{bemerk}

% defini 2
\begin{defini}
  \begin{enumerate}[a)]
   \item $x\cap y\perdef\iota z(z\text{ Klasse } \wedge\forall u(u\in
    z\leftrightarrow u\text{ Element } \wedge u\in x\wedge u\in y))$
    \highl{Durchschnitt} von $x$ und $y$, gelesen: $x$ geschnitten $y$
   \item $x\cup y\perdef\iota z(z\text{ Klasse } \wedge\forall u(u\in
    z\leftrightarrow u \text{ Element } \wedge(u\in x\vee u\in z)))$
    \highl{Vereinigung} von $x$ und $y$, gelesen $x$ vereinigt $x$
   \item $x\setminus y\perdef\iota z(z\text{ Klasse }\wedge\forall u(u\in
    z\leftrightarrow u\text{ Element }\wedge u\in x\wedge\neg u\in y))$
    \highl{Differenz} von $x$ und $y$, gelesen $x$ minus $y$
   \item $\overline{x}\perdef\iota z(z \text{ Klasse } \wedge\forall u(u\in
    z\leftrightarrow u\text{ Element } \wedge\neg u\in x))$ \highl{Komplement}
    von $x$, gelesen $x$ quer
   \item $\mathbf{A}\perdef\iota z(z\text{ Klasse } \wedge\forall u(u\in
    z\leftrightarrow u\text{ Element } \wedge u=u))$ \highl{Allklasse}
   \item $\bigcap x\perdef\iota z(z\text{ Klasse }\wedge\forall u(u\in
    z\leftrightarrow u \text{ Element } \wedge\forall y(y\in x\rightarrow u\in
    y)))$ \highl{Durchschnitt} über $x$
   \item $\bigcup x\perdef\iota z(z \text{ Klasse } \wedge\forall u(u\in
    z\leftrightarrow u\text{ Element } \wedge\exists y(y\in x\wedge u\in y)))$
    \highl{Vereinigung} über $x$
   \item $\{x,y\}\perdef\iota z(z\text{ Klasse } \wedge\forall u(u\in
    z\leftrightarrow u\text{ Element } \wedge(u=x\vee u=y)))$
    \highl{Paarklasse} oder \highl{Zweierklasse} $x\ y$
   \item $\{x\}\perdef\{x,x\}$ \highl{Einerklasse} $x$
   \item $[x,y]\perdef\{\{x\}, \{x,y\}\}$ \highl[Paar!geordnetes]{geordnetes
    Paar} $x\ y$
   \item $x\times y\perdef\iota z(z \text{ Klasse } \wedge\forall u(u\in
    z\leftrightarrow u\text{ Element }\wedge\exists a\exists b(u=[a,b]\wedge
    a\in x\wedge b\in y)))$ \highl{Kreuzprodukt} oder
    \highl[Produkt!kartesisches]{kartesisches Produkt} von $x$ und $y$
   \item $\mathbf{R}\perdef\iota z(z\text{ Klasse } \wedge\forall u(u\in
    z\leftrightarrow u\text{ Element } \wedge\neg u\in u))$
    \highl[Klasse!Russellsche]{Russellsche Klasse}
   \item $\mathbf{I}\perdef\iota z(z\text{ Klasse } \wedge\forall u(u\in
    z\leftrightarrow u \text{ Element } \wedge\neg u \text{ Klasse}$
    \highl{Individuenbereich} oder \highl{Urelementebereich}
  \end{enumerate} 
\end{defini}

\section{Axiom der leeren Klasse}

% Axiom I
\begin{axiom}[Axiom der leeren Klasse]
  \label{axi:1}
  \begin{gather*}
    \neg\exists x\ x\in\emptyset
  \end{gather*}
\end{axiom}

\section{Klassenbildungsaxiome}

% Axiome II
\begin{axiom}[Klassenbildungsaxiome oder Komprehensionsaxiome]
  \label{axi:2}
  \begin{gather*}
    \exists z(z\text{ Klasse } \wedge \forall z(x\in z\leftrightarrow x\text{
       Element } \wedge H(x)))
  \end{gather*}
  Dabei ist $H(x)$ ein Ausdruck, der $x$ vollfrei und $z$ nicht enthält.
\end{axiom}

\section{Extensionalitätsaxiom}

% Axiom III
\begin{axiom}
  \label{axi:3}
  \begin{gather*}
    \forall x\forall y(x\text{ Klasse } \wedge y \text{ Klasse } \wedge
       \forall z(z\in x\leftrightarrow z\in y)\rightarrow x=y)
  \end{gather*}
  Zwei Klassen, die die gleichen Elemente enthalten sind identisch.
\end{axiom}

%satz 1 S1
\begin{satz}
  Ist $H(x)$ ein Ausdruck, der $x$ vollfrei und $z$ nicht enthält, so wird
  durch $H(x)$ genau eine Klasse $z$ bestimmt, d.\,h. es gilt:
  \begin{gather*}
    \exists z(z \text{ Klasse } \wedge \forall z(x\in z\leftrightarrow x\text{
       Element } \wedge H(x)) \wedge (\forall z'(z'\text{ Klasse } \wedge
       \forall x(x\in z'\leftrightarrow x\text{ Element } \wedge
       H(x))\rightarrow z=z')))
  \end{gather*}
  Man bezeichnet diese eindeutig bestimmte Klasse mit $\iota z(z \text{
  Klasse } \wedge \forall x(x\in z\leftrightarrow x\text{ Element } \wedge
  H(x)))$.
  \begin{proof}
    Der angegebene Ausdruck ist in der Folgerungshülle $\Fl(\{II, III\})$.
  \end{proof}
\end{satz}

%Definition 2 (siehe Ausdruck)
\begin{defini}
  
\end{defini}

% Übung
\begin{satz}
  \begin{gather*}
    [a,b]=[c,d]\leftrightarrow a=c\wedge b=d
  \end{gather*}
\end{satz}

\begin{bemerk}
  \begin{itemize}
   \item $[x_{1},\dotsc, x_{n}]= [[x_{1},\dotsc, x_{n-1}], x_{n}]$
   \item $x_{1}\times\dotso \times x_{n}= (x_{1}\times\dotso \times
    x_{n-1})\times c_{n}$ für $n>2$
  \end{itemize}
\end{bemerk}

\begin{bemerk}
  Führt die Definition der \textsc{Russell}sche Klasse nicht zur gleichnamigen
  Antinomie? Wir haben $\forall u(u\in R\leftrightarrow u\text{ Element }
  \wedge \neg u\in u)$ und können schreiben $R\in R\leftrightarrow R\text{
  Element } \wedge \neg R\in R$. Sei nun $R$ eine Menge oder ein Element. Dann
  folgt, $R\in R\leftrightarrow\neg R\in R$ und somit ist $R$ eine Unmenge.
\end{bemerk}

% Satz 2 S2
\begin{satz}
  $R$ und $A$ (Allklasse) sind Unmengen.
  \begin{proof}
    siehe oben. für $A$ später.
  \end{proof}
\end{satz}

\section{Mengenabbildungsaxiome}

% D3
\begin{defini}
  \begin{align*}
    x\subseteq y&\perdef x\text{ Klasse } \wedge y \text{ Klasse } \wedge \forall
       z(z\in x\rightarrow z\in y)\\
    \FP(x) &\perdef \iota z(z\text{ Klasse } \wedge\forall u(u\in
       z\leftrightarrow u\text{ Element } \wedge u\subseteq x))
  \end{align*}
  Man bezeichnet $\FP$ als \highl{Potenzklasse} von $x$.
\end{defini}

% D4
\begin{defini}
  $f$ \highl{Abbildung} $\perdef \exists x\exists y(x \text{ Klasse } \wedge y\text{
  Klasse } \wedge f\subseteq x\times y)$\\
  $D_{f}\perdef \iota z(z\text{ Klasse } \wedge\forall u(u\in z\leftrightarrow
  u\text{ Element }\wedge\exists x[u,x]\in f))$\\
  $R_{f}\perdef \iota z(z\text{ Klasse } \wedge\forall u(u\in z\leftrightarrow
  u\text{ Element }\wedge\exists x[x,u]\in f))$\\
  $f^{-1}\perdef \iota z(z\text{ Klasse } \wedge\forall u(u\in z\leftrightarrow
  e\text{ Element } \wedge\exists x\exists y(u=[x,y]\wedge[y,x]\in f)))$\\
  $f$ \highl{Funktion} $\perdef f$ Abbildung $\wedge \forall x\forall y\forall
  z([x,y]\in f\wedge[x,z]\in f\rightarrow y=z)$\\
  $x^{y}\perdef \iota z(z\text{ Klasse } \wedge\forall f(f\in z\leftrightarrow f
  \text{ Element }\wedge f\text{ Funktion } \wedge D_{f}=y \wedge
  R_{f}\subseteq x))$ Dies ist die Klasse aller Funktionen von $y$ in $x$.
  \todo{align}
\end{defini}

\begin{bemerk}
  $f$ \highl{Relation} $\perdef f$ Abbildung und $f$ \highl{Operation} $\perdef f$
  Funktion.
\end{bemerk}

% Axiome IV
\begin{axiom}[Mengenbildungsaxiome]
  \label{axi:4}
  \begin{enumerate}
   \item $\emptyset$ Menge
   \item $x$ Menge $\wedge y\subseteq x\rightarrow y$ Menge
   \item $x$ Element $\wedge y$ Element $\rightarrow \{x,y\}$ Menge
   \item $x$ Menge $\rightarrow\FP(x)$ Menge
   \item $x$ Menge $\rightarrow\bigcup x$ Menge
   \item $f$ Funktion $\wedge D_{f}$ Menge $\rightarrow R_{f}$ Menge
  \end{enumerate}
\end{axiom}

%Satz 3 S3
\begin{satz}
  \begin{enumerate}
   \item $x$ Element $\rightarrow \{x\}$ Menge
   \item $x$ Element $\wedge y$ Element $\rightarrow[x,y]$ Menge
   \item Ist $H(u)$ ein Ausdruck, der $u$ vollfrei und $z$ nicht enthält, so
    gilt: $y$ Menge $\rightarrow \iota z(z \text{ Klasse } \wedge\forall
    u(u\in z\leftrightarrow u\in y\wedge H(u)))$ Menge
   \item $x$ Menge und $y$ Menge $\rightarrow x\cup y$ Menge
   \item $x$ Klasse und $\neg x=\emptyset\rightarrow\bigcap x$ Menge
   \item $x$ Menge und $y$ Menge $\rightarrow x\times y$ Menge
   \item $x$ Menge und $y$ Menge $\rightarrow x^{y}$ Menge
  \end{enumerate}
  \begin{proof}
    \begin{enumerate}
     \item Nach Mengenbildungsaxiom (3) und $\{x\}=\{x,x\}$
     \item Nach Mengenbildungsaxiom (3), dem obigen Punkt und der Definition
      $[x,y]= \{\{x\},\{x,y\}\}$.
     \item $\iota z(z\text{ Klasse } \wedge\forall u(u\in z\leftrightarrow
      u\in y\wedge H(u)))$ Klasse nach dem Klassenbildungsaxiom. Weiter ist
      $\iota z(z\text{ Klasse } \wedge\forall u(u\in z\leftrightarrow u\in
      y\wedge H(u)))\subseteq y$ nach D3\todo{link einfügen} und nach (2) ist
      es auch eine Menge.
     \item Nach Axiom (3) und (5) sowie $x\cup y=\bigcup\{x,y\}$.
     \item $x$ Klasse und $\neg x=\emptyset$. Dann folgt $\forall y\ y\in x$
      und weiter $y$ Element.
      \begin{enumerate}[a)]
       \item $y$ Urelement. Dann $\neg\exists u\ u\in y$ und $\neg\forall
	y(y\in x\rightarrow u\in y)$. Das heißt also $\neg\exists u\
	u\in\bigcap x=\emptyset$. Da der Durchschnitt über $x$ wegen des
	Axioms 2 eine Klasse ist und das ist nach Mengenbildungsaxiom (1) eine
	Menge.
       \item $y$ Menge
	\begin{enumerate}[$\alpha$)]
	 \item $\exists u\ u\in y$. Es folgt, $\bigcap x\subseteq y$ und
	  weiter $\bigcap x$ Menge nach (2).
	 \item $y=\emptyset$. Es folgt, $\neg\exists u\ u\in y$ nach I und wie
	  oben ist $\bigcap x$ Menge.
	\end{enumerate}
      \end{enumerate}
     \item Wir wissen $[a,b]\in x\times y\leftrightarrow a\in x\wedge b\in y$.
      Daraus ziehen wir $a\in x\wedge b\in y$ und es folgt, $a$ Element und
      $b$ Element. Weiter folgt, $[a,b]$ Menge. Außerdem folgt,
      $\{a\}\subseteq x\cup y\wedge\{a,b\}\subseteq x\cup y$ und
      $\{a\}\in\FP(x\cup y)\wedge\{a,b\}\in\FP(x\cup y)$. Hieraus folgt nun,
      $\{\{a,\},\{a,b\}\}\subseteq\FP(x\cup y)$. Anders geschrieben:
      $[a,b]\in\FP(\FP(x\cup y))$. Also haben wir gezeigt: $\forall z(z\in
      x\times y\rightarrow z\in\FP(\FP(x\cup y)))$. Nach der Definition heißt
      das, $x\times y\subseteq\FP(\FP(x\cup y))$. Also ist $x\times y$ Menge
      nach 4., (4) und (2).
     \item Sei $f\in x^{y}$. Dann heißt das, $f\subseteq y\times x$. Damit ist
      $f\in\FP(y\times x)$ und $x^{y}\subseteq\FP(y\times x)$. Also ist
      $x^{y}$ Menge nach 6., (4) und (2).
    \end{enumerate}
  \end{proof}
\end{satz}

\begin{folg}
  Alle bekannten mengentheoretischen Operationen ergeben wieder Mengen.
  Ausnahmen sind der Durchschnitt über die leere Menge und das volle
  Komplement (Punkt d) der Definition.
\end{folg}


% Vorlesung vom 2008-04-29
\begin{bemerk}
  \begin{enumerate}
   \item Wenn $x\setminus I$ Unmenge $\rightarrow \bigcap x$ Unmenge
   \item Wenn $x$ Unmenge und $y$ Klasse $\rightarrow x\cup y$ Unmenge
   \item Wenn $x$ Unmenge und $y$ Klasse und $\neg y=\emptyset\rightarrow
    x\times y$ Unmenge
   \item Wenn $x$ Unmenge $\rightarrow \FP(x)$ Unmenge
  \end{enumerate}

  Diese Angaben sind als Übung zu beweisen.
\end{bemerk}

\section{Fundierungsaxiom}

% Axiom V
\begin{axiom}[Fundierungsaxiom]
  \label{axi:5}
  $\forall x(x\text{ Klasse } \wedge\neg x=\emptyset\rightarrow\exists y(y\in
  x\wedge y\cap x=\emptyset))$
\end{axiom}

%satz 4
\begin{satz}
  $\forall x\ \neg x\in x$
  \begin{proof}
    \begin{enumerate}[F{a}ll a]
     \item $x$ Urelement oder $x$ Unmenge oder $x=\emptyset\rightarrow\neg
      x\in x$ nach der Definition 1 und Axiom I \todo{Link einfügen}
     \item $x$ Menge $\rightarrow\{x\}$ Menge und damit ist
      $\neg\{x\}=\emptyset$. Also existiert ein $y$ mit $y\in\{x\}\wedge
      y\cap\{x\}=\emptyset\rightarrow x\cap\{x\}=\emptyset$.

      Nehmen wir nun an, dass gilt: $x\in x\rightarrow x\in
      x\cap\{x\}\rightarrow \neg x\cap\{x\}=\emptyset \lightning{}$
    \end{enumerate}
  \end{proof}
\end{satz}

\begin{folg}[Beweis aus Satz 1.2\todo{Link einfügen}]
  $A$ ist eine Unmenge.
  \begin{proof}
    Sei $\neg A$ Unmenge $\rightarrow A$ Element $\rightarrow A\in A$.
  \end{proof}
\end{folg}

\section{Unendlichkeitsaxiom}

Es gibt viele verschiedene, z.\,T. auch nicht äquivalente Definitionen. Im
folgenden wird eine davon verwendet.

%D5
\begin{defini}
  $x\sim y\perdef\exists f(f\text{ Funktion }\wedge f^{-1}\text{ Funktion }
  \wedge D_{f}=x\wedge R_{f}=y)$.
  Man sagt, $x$ ist gleichmächtig zu $y$.

  $x$ unendlich $\perdef \exists y(y\subseteq x\wedge\neg y=x\wedge x\sim y)$

  $y$ endlich $\perdef \neg x$ unendlich
\end{defini}

%Axiom VI
\begin{axiom}[Unendlichkeitsaxiom]
  \label{axi:6}
  $\exists x(x\text{ Menge } \wedge x\text{ unendlich } \wedge\forall y(y\in
  x\rightarrow y\text{ Urelement}))$
\end{axiom}

\begin{folg}
  Es gilt unendlich viele Urelemente. Denn mit dem Axiom IV (6) folgt, $x\sim
  y\wedge x\text{ Menge }\rightarrow y\text{ Menge}$.
\end{folg}

\section{Auswahlaxiom}

%D6
\begin{defini}
  $x$ \highl{Mengensystem} $\perdef x\text{ Klasse } \wedge\forall y(y\in x\rightarrow
  y\text{ Menge})$

  $x$ \highl{disjunkt} $\perdef x \text{ Mengensystem }\wedge\forall y\forall
  z(y\in x\wedge z\in x\wedge\neg y=z\rightarrow y\cap z=\emptyset)$

  $a$ \highl{Auswahlklasse} von $x\perdef a\subseteq\bigcup x\wedge\forall
  y(y\in x\rightarrow\exists z\ a\cap y=\{z\})$

  $f$ \highl{Auswahlfunktion} von $x\perdef f\text{ Funktion } \wedge D_{f}
  =x\wedge R_{f}\subseteq\bigcup x\wedge\forall y\forall z([y,z]\in
  f\rightarrow z\in y)$
\end{defini}

%Axiom VII
\begin{axiom}[Auswahlaxiom]
  \label{axi:7}
  \begin{enumerate}[1. F{a}ssung]
   \item $\forall x(x\text{ disjunkt }\wedge\neg\emptyset\in
    x\rightarrow\exists a\ \text{ Auswahlklasse von } x)$
   \item $\forall x(x\text{ Mengensystem } \wedge\neg\emptyset\in
    x\rightarrow\exists f\ f \text{ Auswahlfunktion von } x)$
  \end{enumerate}
\end{axiom}

\begin{bemerk}
  \begin{enumerate}
   \item Veranschaullichung einer Auswahlklasse:

   \item $I_{n}\perdef\{z\colon z\in\R\wedge n<z<n+1\}=(n,n+1)$ für $n\in\Z$,
    $x=\{I_{n}\colon n\in\Z\}\rightarrow\bigcup x=\R\setminus\Z$. Setzen
    $a=\{n+\nicefrac{1}{2}\colon n\in\Z\}$. Eine Auswahlfunktion von $x$ ist
    beispielsweise $f$ mit $f=\{[I_{n}, n+\nicefrac{1}{2}]\colon n\in\Z\}$
    oder $f(I_{n})= n+\nicefrac{1}{2}$.
   \item $I_{n}' \perdef\{z\colon z\in\R\wedge n\leq z\leq n+1\}=[n,n+1]$ für $n\in\Z$,
    $x=\{I_{n}' \colon n\in\Z\}\rightarrow\bigcup x=\R$. Setzen
    $a=\{n+\nicefrac{1}{2}\colon n\in\Z\}$. Eine Auswahlfunktion von $x$ ist
    beispielsweise $f$ mit $f=\{[I_{n}', n+\nicefrac{1}{2}]\colon n\in\Z\}$
    oder $f(I_{n}')= n+\nicefrac{1}{2}$.
   \item Das obige Beispiel kommt ohne die Disjunkheit aus. Im Allgemeinen ist
    das jedoch nicht der Fall.
   \item Sei $x=\{\{a\},\{b\},\{a,b\}\}$. Dann besitzt $x$ \emph{keine}
    Auswahlklasse. Aber es existieren Auswahlfunktionen, z.\,B. $\{[\{a\},a],
    [\{b\}, b], [\{a,b\},a]\}$.
   \item Wenn $x$ Menge und $a$ Auswahlklasse von $x$, so $a$ Menge. Denn
    $a\subseteq\bigcup x$ und \autoref{axi:4} (5) und (2).
   \item Sei $x=\{T\}$ mit $T$ nichtleere Menge transzendenter Zahlen.
   \item von \textsc{Betrand Russell}: Sei $x$ eine abzählbar unendliche Menge
    von Stiefeln. Dann sind die Menge der linken Stiefel eine Auswahlklasse.
    Wenn nun ebenso eine Menge von Socken gegeben ist, kann man die
    Auswahlklasse nicht in ähnlicher Weise definieren.
   \item Es seien $f$ eine reellwertige Funktion einer reellen Veränderlichen
    und $x_{0}\in\R$.
    \begin{defini}
      \label{def:a}
      Die Funktion $f$ ist stetig an der Stelle
      $x_{0}\perdef\forall\epsilon(\epsilon>0\rightarrow\forall\delta(\delta
      >0\wedge\forall
      x(\abs{x-x_{0}}<\delta\rightarrow\abs{f(x)-f(x_{0})}<\epsilon)))$
    \end{defini}
    \begin{defini}
      \label{def:b}
      Die Funktion $f$ ist stetig an der Stelle $x_{0}\perdef$ für jede Folge
      $(x_{1}, x_{2},\dotsc, )$ reeller Zahlen gilt: wenn
      $\lim_{n\rightarrow\infty} x_{n}=x_{0}$, so $\lim_{n\rightarrow\infty}
      f(x_{n})=f(x_{0})$.
    \end{defini}
    Sei nun $f$ im Sinne der \autoref{def:b} stetig. Wir nehmen an, dass $f$
    nicht stetig im Sinne der \autoref{def:a} ist, d.\,h.
    $\exists\epsilon(\epsilon >0\wedge\forall\delta(\delta>0\rightarrow\exists
    x(\abs{x-x_{0}}<\delta\wedge\abs{f(x)-f(x_{0})}\geq\epsilon)))$. Für jedes
    $\delta$ sei $U_{\delta}\perdef\{x\colon\abs{x-x_{0}}<\delta\wedge
    \abs{f(x)- f(x_{0})}\geq\epsilon\}$. Somit ist $U_{\delta} \neq\emptyset$
    für jedes $\delta>0$. Wir definieren
    $\mathfrak{M}\perdef\{U_{\nicefrac{1}{n}}\colon n=1,2,\dotsc\}$. Nach
    \autoref{axi:7} existiert eine Auswahlfunktion $\phi$ von $\mathfrak{M}$.
    Der Wertebereich von $\phi$ ist $R_{\phi}=\{x_{1},x_{2},\dotsc, \}$ mit
    $x_{n}\in U_{\nicefrac{1}{n}}$ für jedes $n\geq1$, d.\,h.
    $\abs{x_{n}-x_{0}}<\nicefrac{1}{n} \wedge\abs{f(x_{n})-
    f(x_{0})}\geq\epsilon$ für jedes $n\geq1$. Damit folgt, dass
    $\lim_{n\rightarrow\infty} x_{n}=x_{0}$ und $\lim_{n\rightarrow\infty}
    f(x_{n})\neq f(x_{0})$. Dies ist ein Widerspruch zu \autoref{def:b}.
   \item Wir zeigen hier, dass die beiden Definitionen von \autoref{axi:7}
    äquivalent sind:
    \begin{itemize}
     \item[(1)$\rightarrow$(2)] Sei $\mathfrak{M}$ ein Mengensystem mit
      $\emptyset\notin\mathfrak{M}$. Wir definieren
      $\mathfrak{M}'\perdef\{\{[M,m]\colon m\in M\}\colon M\in\mathfrak{M}\}$.
      Somit folgt, dass dieses Mengensystem disjunkt ist und
      $\emptyset\notin\mathfrak{M}'$. Nach der ersten Fassung existiert eine
      Auswahlklasse $A$ von $\mathfrak{M}'$. Wir wissen,
      $A\subseteq\mathfrak{M}\times\bigcup\mathfrak{M}, D_{A}= \mathfrak{M}$
      und somit ist $A$ eine Abbildung von $\mathfrak{M}$ in
      $\bigcup\mathfrak{M}$. Nehmen wir nun an, $[M,m], [M,m']\in A\rightarrow
      m=m'\wedge m\in M$ Also ist $A$ Auswahlfunktion von $\mathfrak{M}$.
     \item[(2)$\rightarrow$(1)] Sei $\mathfrak{M}$ ein disjunktes Mengensystem
      mit $\emptyset\notin\mathfrak{M}$. Nach der zweiten Fassung existiert
      eine Auswahlfunktion $f$ von $\mathfrak{M}$. Der Wertebereich $R_{f}$
      ist Auswahlklasse von $\mathfrak{M}$. Nach Definition der
      Auswahlfunktion ist $R_{f}\subseteq\bigcup\mathfrak{M}, \forall
      M(M\in\mathfrak{M}\rightarrow M\cap R_{f}=\{f(M)\})$
    \end{itemize}
  \end{enumerate}
\end{bemerk}

\section{Verallgemeinerte Kontinuumshypothese}

%D7
\begin{defini}
  x$\stackrel{<}{\sim}y\perdef\exists z(x\sim z\wedge z\subseteq y)$

  $x<y\perdef x\stackrel{<}{\sim} y\wedge\neg x\sim y$
\end{defini}

%satz 5
\begin{satz}[Cantor]
  $\forall x(x\text{ Menge } \rightarrow x<\FP(x))$
  \begin{proof}
    Sei $x$ eine Menge. Es ist zunächst zu zeigen, dass
    $x\stackrel{<}{\sim}\FP(x)$ ist. Sei $f\perdef\{[y,\{y\}]\colon y\in x\}$
    ist eineindeutige Abbildung von $x$ in $\FP(x)$. Das $f$ existiert nach
    dem Klassenbildungsaxiom (\autoref{axi:2}), $f\perdef\iota z(z\text{
    Klasse }\wedge\forall u(u\in z\leftrightarrow u\text{ Element
						   }\wedge\exists y(y\in
    x\wedge u=[y,\{y\}])))$.

    Weiter müssen wir zeigen, dass $x<\FP(x)$. Wir nehmen an, dass $x\sim
    \FP(x)$. Dann existiert eine eineindeutige Abbildung $f$ von $x$ auf
    $\FP(x)$ und wir definieren, $a\perdef\{u\colon u\in x\wedge u\notin
    f(u)\}$. Damit ist $a\in\FP(x)$. Folglich ist $a\in R_{f}$ und damit
    existiert ein $b$ mit $[b,a]\in f$. Also ist $b\in a\leftrightarrow\neg
    b\in a$. Denn wenn $b\in a\leftrightarrow b\notin f(b)=a$. Damit haben wir
    einen Widerspruch und die Annahme war falsch. Also ist $x$ nicht
    gleichmächtig zu $\FP(x)$.
  \end{proof}
\end{satz}

%satz 6
\begin{satz}
  $\forall x(x\text{ Menge } \wedge x \text{ endlich } \wedge\neg
  x=\emptyset\wedge\neg\exists y\ x=\{y\}\rightarrow\exists z(x<z\wedge
  z<\FP(x)))$
\end{satz}

%axiom VIII
\begin{axiom}[Verallgemeinerte Kontinuumshypothese]
  \label{axi:8}
  $\forall x(x\text{ unendlich  }\rightarrow\neg\exists z(x<z\wedge z<\FP(x)))$
\end{axiom}

Im Jahr 1938 bewies \textsc{Kurt Gödel} das die Negation der obigen Hypothese
nicht aus den bewiesenen Sachverhalten gefolgert werden kann.\todo{besser
formulieren}


\todo{Vorlesung vom 2008-05-06}

% Vorlesung vom 2008-05-13
% nach einem Scan von Phil

%satz 9
\begin{satz}
  Für eine Relation $\leq$ über $M$ sei $A\equiv B\perdef A\leq B\vee B\leq A,
  A^{*}\perdef\{A'\colon A\equiv A\}, A^{*}\leq B^{*}\perdef A\leq^{*} B$ für
  $A,B\in M$. Dann gilt: Ist $\leq$ eine Quasihalbordnung auf $M$, so ist
  $\equiv$ eine Äquivalenzrelation auf $M$ und $\leq^{*}$ Halbordnung auf
  $M/_{\equiv}\perdef\{A^{*}\colon A\in M\}$.
  \begin{proof}
    Ist sehr einfach. Sei $[M,\leq]$ eine halbgeordnete Menge.
  \end{proof}
\end{satz}

%definition 14
\begin{defini}
  Es heißt, $x$ \highl[Vorgänger!unmittelbarer]{unmittelbarer Vorgänger} oder
  \highl[Nachbar!unterer]{unterer Nachbar} von $y$:
  \begin{gather*}
    x\Yleft y\perdef x<y\wedge\exists z(x<z<y)
  \end{gather*}
  Dabei ist $x<y\perdef x\leq y\wedge x\neq y$. In dem Fall heißt $y$ auch
  \highl[Nachfolger!unmittelbarer]{unmittelbarer Nachfolger} oder
  \highl[Nachbar!oberer]{oberer Nachbar}.
\end{defini}

\begin{bemerk}
  Aus $x\Yleft y$ und $y\Yleft z$ folgt, $x<z$.
\end{bemerk}

\todo{Die Kopie war nicht ganz klar. Prüfen}
%seite 2 des Scans
Es $v$ heißt \highl{Wurzel} von $u,
v=\root(u)=\sqrt{u}$. Es ist $v$ das kürzeste Wort, so dass eine natürliche
Zahl $n$ existiert mit $u=v^{n}$.

Das kürzeste Wort $v$, so dass eine natürliche Zahl $n$ existiert, heißt
\highl[Wurzel!starke]{starke Wurzel} von $u$ (Schreibweise: $v=\sroot(u)$),
falls $u\in v^{n}\cdot\Pr(u)$. Dabei ist
\todo{Weitermachen}

% Vorlesung vom 2008-05-20
\begin{bsp}
  \begin{enumerate}
   \item
   \item
   \item
   \item $[\N,I]$ ist ein vollständiger Verband, $\inf\{m,n\}= \ggt(m,n),
    \sup\{m,n\}= \kgv(m,n)$
   \item $[X^{*}, \sqsubseteq]$ im Allgemeinen kein Verband
   \item \todo{Zeichnungen o"~o"~o, Trapez mit Mittelstrich, Trapez mit Strich
    nach oben (Verbände), Y (kein Verband)}
   \item beliebige Ketten sind immer Verbände
  \end{enumerate}
\end{bsp}

%satz 14
\begin{satz}
  Eine halbgeordnete Menge $[M, \leq]$ ist bereits dann ein vollständiger
  Verband, wenn jede Teilmenge von $M$ in $M$ ein Supremum besitzt.
  \begin{proof}
    Selbst zur Übung
  \end{proof}
\end{satz}

% Kapitel 6
\chapter{Zum Auswahlaxiom äquivalente Sätze}

Die beiden Fassungen des Auswahlaxioms sind:
\begin{enumerate}
 \item Ist $\mathfrak{M}$ ein disjunktes Mengensystem mit
  $\emptyset\notin\mathfrak{M}$, so gibt es eine Auswahlmenge von
  $\mathfrak{M}$.
 \item Zu jedem Mengensystem $\mathfrak{M}$ mit $\emptyset\notin\mathfrak{M}$
  existiert eine Auswahlfunktion $f$ von $\mathfrak{M}$: Eine Funktion von
  $\mathfrak{M}$ in $\bigcup\mathfrak{M}$ mit $\forall
  X(X\in\mathfrak{M}\rightarrow f(X)\in X)$. (siehe auch \todo{Link zum satz
  oben})
\end{enumerate}

\section{Das Lemma von \textsc{Zorn}}

Benannt nach \textsc{August Zorn}.
\begin{satz}[\textsc{Zorn}s Lemma]
  \label{satz:zorn}
  Ist $[M,\leq]$ halbgeordnet, $M\notin\emptyset$ und induktiv, so besitzt $M$
  mindestens ein maximales Element.
\end{satz}

%satz 15
\begin{satz}
  Das \textsc{Zorn}sche Lemma ist zum Auswahlaxiom äquivalent.
  \begin{proof}
    \begin{itemize}
     \item[Auswahlaxiom $\rightarrow$ \autoref{satz:zorn}] Sei $[M,\leq]$
      halbgeordnet, $M\notin \emptyset$ und induktiv. Dann müssen wir zeigen,
      dass $M$ ein maximales Element besitzt.

      Wir betrachten die Abbildung $F$ von $M$ in $\FP(M)$:
      \begin{gather*}
	F(x)=
	   \begin{cases}
	     \{x\} & \text{falls $x$ maximales Element in } [M,\leq]\\
	     \text{Menge aller echten oberen Schranken von } x & \text{sonst}
	   \end{cases}
      \end{gather*}
      Der Wertebereich $R_{F}$ ist ein Mengensystem it $\emptyset\notin
      R_{F}$. Nach der zweiten Fassung des Auswahlaxiom gibt es eine
      Auswahlfunktion $\phi$ von $R_{F}$. Wir definieren $f\perdef\phi\circ F,
      f(x)\perdef\phi(F(x))$. Damit ist $f$ eindeutig von $M$ in $M$ und
      $f(x)\geq x$ für alle $x$, weil $f(x)\in F(x)$. Nach
      \autoref{satz:16-bourFi} existiert ein $x_{0}$ mit $f(x_{0})=x_{0}$. Das
      $x_{0}$ ist maximales Element von $M$. Denn andernfalls müsste
      $f(x_{0})>x_{0}$.
     \item[\autoref{satz:zorn}$\rightarrow$Auswahlaxiom] Sei $\FM$ ein
      disjunktes Mengensystem mit $\emptyset\notin\FM$. Es ist zu zeigen, dass
      es eine Auswahlmenge von $\FM$ gibt. Hierzu definieren wir: $A$ eine
      Auswahlmenge in $\FM\perdef A\subseteq\bigcup\FM$ und $\forall
      X(X\in\FM\rightarrow A\cap X=\emptyset\vee A\cap X\text{ ist
      Einermenge})$. Weiter $M\perdef$ Menge aller Auswahlmengen in $\FM$.

      \begin{enumerate}
       \item $[M, \subseteq]$ halbgeordnet.
       \item $M\notin\emptyset$, denn $\emptyset\in M$.
       \item $[M,\subseteq]$ ist induktiv: Sei $K$ eine nichtleere Kette in
	$[M, \subseteq]$. Dann ist nach Satz~13\todo{Link einfügen} $\sup
	K= \bigcup K$ und zu zeigen, $A_{0}\perdef\bigcup K=\bigcup_{A\in K}
	A$ ist Auswahlmenge in $\FM$. Nehmen wir an, dass $\bigcup K$ nicht
	Auswahlmenge in $\FM$ ist, d.\,h. $\exists X\ \exists a\ \exists
	b(X\in\FM\vee a\in A_{0}\wedge b\in A_{0}\wedge a\neq b)$. Also sind
	$a,b\in A_{0}=\bigcup_{A\in K}A$. Damit existieren $A,A'\in K$ mit
	$a\in A, b\in A'$. Nun ist $K$ eine Kette in $[M, \subseteq]$ und es
	gilt, $A\subseteq A'\vee A'\subseteq A$. Sei o.\,B.\,d.\,A.
	$A\subseteq A'\rightarrow a,b\in A'\rightarrow a,b\in A'\cap X$ für
	ein $X\in\FM$. \lightning{}zur Aussage,  $A'$ ist Auswahlmenge in
	$\FM$.
       \item Anwendung des \textsc{Zorn}schen Lemma: Es gibt ein maximales
	Element $A_{m}\in M$.
       \item $A_{m}$ ist Auswahlmenge von $\FM$. Denn nehmen wir an, dem wäre
	nicht so. Also ist $\exists X\in\FM$ mit $A_{m}\cap X=\emptyset$. Sei
	$x_{0}\in X, A_{1}\perdef A_{m}\cup\{x_{0\}}$. Dann ist $A_{1}\in M$
	und $A_{1}\supset A_{m}$\lightning{} zur Maximalität von $A_{m}$.
      \end{enumerate}
    \end{itemize}
  \end{proof}
\end{satz}

%satz 16
\begin{satz}[\textsc{Bourbaki}scher Fixpunktsatz]\label{satz:16-bourFi}
  Ist $[M,\leq]$ halbgeordnet, $M\notin\emptyset$ und induktiv und ist ferner
  $f$ eine eindeutige Abbildung von $M$ in $M$ mit $\forall x(x\in
  M\rightarrow x\leq f(x))$, dann existiert mindestens ein Fixpunkt von $f$,
  d.\,h. ein $x_{0}\infty M$ mit $f(x_{0})=x_{0}$.
  \begin{proof}
    Dies ist eine Beweisidee (\help{Wo kann der Beweis nachgelesen werden?}).
    Ein exakter Beweis ist ohne die Verwendung des Auswahlaxioms möglich.

    Wir können $a_{0}\in M$ fest auswählen. Ist $f(a_{0})=a_{0}$, dann ist der
    Satz bewiesen. Andernfalls muss $a_{0}<f(a_{0})$ und wir wählen
    $a_{1}=f(a_{0})$. Ist $a_{1}<f(a_{1})$, so wähle $a_{2}=f(a_{1})$, usw.
    Sei $M_{0}$ die Menge aller dieser ausgewählten Elemente $a_{0},
    a_{1},\dotsc$. Wir wissen, $M_{0}\subset M, M_{0}\notin\emptyset$ und
    $M_{0}$ ist eine Kette. Damit folgt nach der Induktivität, dass ein
    Supremum $a_{\omega}\in M$ existiert. Ist $a_{\omega}<f(a_{\omega})$, wird
    das Verfahren fortgesetzt. Sei nun $N$ die Gesamtheit aller auf diese
    Weise ausgewählten Elemente. Wie bereits oben argumentiert, existiert ein
    Supremum $x_{0}$ und es gibt $x_{0}=f(x_{0})$. Denn andernfalls wäre
    $x_{0}<f(x_{0})$ und das Verfahren könnte fortgesetzt werden.
  \end{proof}
\end{satz}


\begin{bsp}
  Die folgenden Sätze könnten ohne den Einsatz des \textsc{Zorn}schen Lemmas
  nicht bewiesen werden (Auswahl).
  \begin{satz}
    Jeder Vektorraum besitzt eine Basis.
  \end{satz}

  \begin{satz}[Hauptsatz der mathematischen Logik]
    Der Satz wird auch als
    \highl[Vollständigkeitssatz!\textsc{Gödel}scher]{\textsc{Gödel}scher
    Vollständigkeitssatz} bezeichnet.

    Zu jeder prädikatenlogischen Sprache $\ausd^{B}$ gibt es einen rein
    syntaktisch und endlich definierten Ableitungsoperator $\text{Ab}$, so
    dass gilt, $\Fl_{B}=\text{Ab}$.
  \end{satz}
\end{bsp}

Im Folgenden wird ein Schema zur Anwendung des \textsc{Zorn}schen Lemmas
gegeben:
\begin{enumerate}
 \item Verschaffung einer Grundmenge $M$ für die Anwendung des
  \textsc{Zorn}schen Lemmas und einer Halbordnung $\leq$ auf $M$.
 \item Nachweis, dass $\leq$ Halbordnung auf $M$ ist
 \item $M\neq\emptyset$
 \item $[M, \leq]$ ist induktiv: Sei $K$ eine nichtleere Teilkette von $M$.
  Dann muss gezeigt werden, dass das $\sup K$ existiert und dass $\sup K\in M$.
 \item Anwendung des \textsc{Zorn}schen Lemmas mit dem Ergebns, es gibt ein
  maximales Element in $[M, \leq]$
 \item eventueller Nachweis, dass das maximale Element die gesuchten
  Eigenschaften hat
\end{enumerate}

\clearpage
\appendix
\begin{thebibliography}{99}
 \bibitem{ifo} Ifo, Lischke. \todo{Titel einfuegen}
 \bibitem{kertesz} Kert\'{e}sz. Einführung in die transfinite Algebra. DVW 1975
 \bibitem{howard} Howard, Rubin. Consequences of the Axiom of Choice. AMS 1998

\end{thebibliography}

\clearpage
\pdfbookmark[0]{Index}{index}
\printindex

\end{document}
