\documentclass[10pt,a4paper,ngerman]{scrartcl}

\usepackage{amsmath,amssymb,gauss,wasysym}
\usepackage{babel}
\usepackage[ansinew]{inputenc}
\usepackage{epsf,epsfig,amsfonts}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{multicol}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{enumerate}


\usepackage[a4paper, margin=15mm, bmargin = 2.2 cm]{geometry}
\parskip0.5ex
\frenchspacing
\sloppy

\def\K{\mathbb{K}}
\def\R{\mathbb{R}}

\begin{document}
\paragraph{Def 1}Körper $H$ heißt \textbf{Körpererweiterung} eines Körpers $\K$ $\Leftrightarrow \exists H' \subseteq H$ Unterkörper: $H'$ isomorph zu $\K$.

\paragraph{Lemma 1} $\boxed{\mathbb{Q}(\sqrt{s})}$ ist eine Körpererweiterung von $\mathbb{Q}$.

\paragraph{Lemma 1'} Sei $\K$ Unterkörper von $\R$ und $s\in\R$ und $\sqrt s \notin \K$.\\
$\Rightarrow \boxed{\K (\sqrt{s})}:=\{x+y\sqrt{s}; x,y\in \K \}$ ist \textbf{Unterkörper} von $\R$.

\paragraph{Lemma 2} $\mathbb{K}'$ Unterkörper von $\K \Rightarrow \boxed{(\K , + ,\ast)}$ ist \textbf{Vektorraum} über $\K'$.

\paragraph{Def} Eine Körpererweiterung $\K' \subseteq \K$ heißt \textbf{endlich}, wenn die Dimension des Vektorraums $(\K, +, \ast)$ über $\K'$ endlich ist.

\paragraph{Satz 1} $\R$ ist keine endliche Körpererweiterung von $\mathbb Q$.

\paragraph{Satz 3} Für eine beliebige Menge $A$ gilt: $\boxed{|A|<|2^A|}$ (Potenzmenge).

\paragraph{Satz 4} $\boxed{|2^\mathbb{N}|=|\R|}$

\paragraph{Def} Eine \textbf{Komplexifizierung} ist eine Operation, die einen $\R$Vektorraum in einen $\mathbb{C}$Vektorraum zuordnet, der ähnliche Eigenschaften hat.\\
Sei $(V,+,\ast)$ ein $\R$Vektorraum.\\
$V_\mathbb{C}:=\{u+i v; u,v \in V\}$\\
$+:V_\mathbb{C}\times V_\mathbb{C} \rightarrow V_\mathbb{C} ~~ (u_1+i v_1)+(u_2 +i v_2)=(u_1 + u_2)+ i(v_1+ v_2)$\\
$\ast: \mathbb{C}\times V \rightarrow V ~~ (\alpha + \beta i)\ast(u+i v)=\alpha u - \beta v +(\alpha v + \beta u)i$ 

\paragraph{Satz 5} Sei $f: V\rightarrow V $ein Endomorphismus des $n$-dimensionalen $\R$Vektorraums $V$\\
Komplexifizierung $f_\mathbb{C}$ von $f$ ist diagonalisierbar $\Rightarrow \exists $ Basis $B$ in $V$: Matrix von $f$ ist $\left(\begin{smallmatrix}
\boxed{\begin{smallmatrix}\lambda_1 &&\\
& \ddots &\\
&&\lambda_k &\\
\end{smallmatrix}}\\
&\boxed{\begin{smallmatrix}
\alpha_1 &\beta_1\\
-\beta_1 & \alpha_1
\end{smallmatrix}}\\
&&\ddots\\
&&&\boxed{\begin{smallmatrix}
\alpha_m &\beta_m\\
-\beta_m & \alpha_m
\end{smallmatrix}}
\end{smallmatrix}\right)$ wobei $\beta_j\neq 0$, $2m+k=n$.

\paragraph{Def 4} $a\in \R $ \textbf{konstruierbar} $\Leftrightarrow |a|$ bei einer gegeben Strecke 1 konstruierbar ist.

\paragraph{Satz 6} Sind $a,b \in \R $ konstruierbar so auch:\\
$\boxed{a+b, a-b, ab, a/b, \sqrt{a}}$.

\paragraph{Def 5} Unterkörper $K\subseteq \R$ ist eine \textbf{iterierte quadratische Erweiterung} von $\mathbb{Q}$ $\Leftrightarrow \exists$ endliche Folge quadratischer Erweiterungen $K_0; K_1:=K_0(\sqrt{s_1}); \ldots K_m:=K_{m-1}(\sqrt{s_m})$ mit $K_0=\mathbb{Q} $ und $K_m = K$.

\paragraph{Satz 7} $a \in \R$ \textbf{konstruierbar} $\Leftrightarrow a$ liegt in \textbf{iterierter quadratischer Erweiterung}.

\paragraph{Def 6} $x^3 + l x^2 + mx +n =0$ \textbf{irreduzibel} $\Leftrightarrow l,m,n \in \mathbb{Q}$ aber keine Lösung rational ist.

\paragraph{Satz 8} Ist $x_0$ Lösung einer irreduziblen kubischen Gleichung  $x^3 + l x^2 + mx +n =0 \Rightarrow x_0$ liegt nicht in iterierter quadratischer Erweiterung von $\mathbb{Q}$.

\paragraph{Def} Sei $\K$ Köper, der durch $k$-malige quadratische Erweiterung aus $\mathbb{Q} $ entsteht. \\
$y\in \K \Rightarrow y$ auf \textbf{Niveau} $k$.

\paragraph{Satz 9} Sei  $x^3 + l x^2 + mx +n =0$ s.d. $l,m,n \in \mathbb{Z}$.\\
Gleichung \textbf{irreduzibel} $\Leftrightarrow$ Gleichung hat keine ganzzahlige Lösung.

\paragraph{Satz 10} Ein regelmäßiges \textbf{n-Eck} ist \textbf{konstruierbar} g.d.w. $\cos(\frac{2\pi}{n})$ konstruierbar ist.

\paragraph{Satz 11} Sei f$=(x-\lambda_1)^{\gamma_1}\ldots (x-\lambda_k)^{\gamma_k} \in \K[x]$ mit $\lambda_i $ paarweise verschieden, $V$ ein endlich-dimensionaler $\K$-Vektorraum und $\phi: V\rightarrow V$ endomorph.\\
$\Rightarrow \boxed{Kern_{f(\phi)}=Kern_{(\phi - \lambda_1 Id)^{\gamma_1}}\oplus\ldots\oplus Kern_{(\phi - \lambda_k Id)^{\gamma_k}}}$.

\paragraph{Def 7} $W_{\lambda_j}:=Kern((\phi - \lambda_j Id)^{\gamma_1})$ mit $\phi$ endomorph über $V$ und $\gamma_i$ die Vielfachheiten der Eigenwerte $\lambda_j$ heißen \textbf{verallgemeinerte Eigenräume} und $W_{\lambda_1}\oplus\ldots \oplus W_{\lambda_k}=V$.

\paragraph{Def 8} Ein Untervektorraum $W\subseteq V$ heißt \textbf{$\phi$-invariant}, wenn $Bild_\phi (W)\subseteq W$.

\paragraph{Def 9} Sei $\phi: W \rightarrow W $ endomorph. ~ $\phi$ ist \textbf{nilpotent}, falls $\exists \gamma \in \mathbb{N}: \phi^\gamma=0$\\
Für $w\in W$ heißt $k\in \mathbb{N}$ die $\phi$\textbf{-Periode} von w, wenn $\phi^{k-1}(w)\neq 0; ~\phi^k(w)=0$.

\paragraph{Lemma 3} Sei $\phi: W \rightarrow W$ nilpotent, $w\in W$ mit $\phi$-Periode $k$.~$\Rightarrow\boxed{ w,\phi(w),\phi^2(w),\ldots,\phi^{k-1}w}$ sind linear unabhängig.

\paragraph{Def} $Z_W:=span(w,\phi(w),\ldots,\phi^{k-1}(w))$ ist ein $\phi$-\textbf{invarianter Untervektorraum}.

\paragraph{Lemma 4 (Zerlegungslemma)} $W$ endlich dimensionaler $\K$Vektorraum. $\phi: W\rightarrow W$ endomorph und nilpotent. Sei $w\in W$ ein Element mit maximaler $\phi$-Periode $k \Rightarrow \exists \phi$-invarianter Untervektorraum $U\subseteq W$ s.d. $\boxed{ W=Z_W\oplus U}$.

\paragraph{Satz 12 (Zerlegungssatz für nilpotente Endomorphismen)}Sei $W $ endlich dimensionaler $\K$Vektorraum. $\phi: W\rightarrow W$ endomorph und nilpotent\\ 
$\Rightarrow \exists w_1,\ldots,w_l \in W: W=Z_{w_1}\oplus \ldots Z_{w_l}$ und die Dimension der $Z_{w_j}$ ist eindeutig durch $\phi$ festgelegt.\\
$\Leftrightarrow \exists B \in GL(n,\K): B^{-1}AB=\left(\begin{smallmatrix}C_1\\&\ddots\\&&C_l\end{smallmatrix}\right); c_i=\left(\begin{smallmatrix} 0&1\\ &\ddots&\ddots\\ &&0&1\\ &&&0 \end{smallmatrix}\right)$.

\paragraph{Def 10} Eine $k \times k$ Matrix $J_\lambda ^k :=\left(\begin{smallmatrix}
\lambda & 1 \\
& \ddots & \ddots\\
&&\lambda &1\\
&&&\lambda
\end{smallmatrix}\right)$ heißt \textbf{Jordan-Block}.

\paragraph{Satz 13 (Jordan-Normalform)}Sei $\K$ ein Körper, $V$ ein endlich dimensionaler $\K$-Vektorraum und $\phi: V\rightarrow V$ ein Endomorphismus mit $Min_\phi$ zerfällt in Linearfaktoren.\\
$\Rightarrow\exists$ Basis in $V$ s.d. die Matrix von $\phi$ eine Jordan-Matrix $\boxed{J:=\left(\begin{smallmatrix}\boxed{J_{\lambda_1}^{k_1}}\\ & \ddots\\ && \boxed{J_{\lambda_m}^{k_m}}\end{smallmatrix}\right)}$. Diese JNF ist bis auf die Reihenfolge der Jordanblöcke eindeutig.

\paragraph{Def 10'} Sei $f(z)= a_0 + a_1 z + \ldots + a_k z^k$\\
Falls sie konvergiert setzen wir die Folge $\lim\limits_{m\rightarrow \infty}\sum\limits_{k=0}^m a_k A^k=:\mathbf{f(A)}$ (Diese folge konvergiert $\Leftrightarrow$ jede Komponente der Matrix konvergiert.)

\paragraph{Satz 14} Seien $A\in Mat(n,n,\mathbb{C})$ und alle Eigenwerte im Konvergenzradius von $f \Rightarrow f(A)$ ist definiert.

\paragraph{Satz 15 (Spektralsatz)} $\forall A \in Mat(n,n,\mathbb{C}) \exists$ n Matrizen $Z_{\lambda_i,k_i}$ s.d. jedes $f(A) $mit genügend großem Konvergenzradius gilt: $\boxed{f(A)=\sum\limits_{i=1}^m(f(\lambda _i)Z_{\lambda_i,1}+\ldots +f^{(k_i-1)}(\lambda_i)Z_{\lambda_i,k_i}}$. Mit $k_i$ als algebraische Vielfachheit zu $\lambda_i$. Dabei hängen die $Z_{\lambda_i,j}$ nur von $A$ ab.

\paragraph{Satz 16 (Eigenschaften der Exponentialabbildung)}
\begin{itemize}
\item $\forall A: e^A $ konvergiert.
\item $A\rightarrow e^A$ ist $\mathbb{C}^\infty$-Abbildung.
\item $e^{A+B}=e^Ae^B \Leftarrow AB=BA$
\item $e^A$ ist invertierbar $(e^A)^{-1}=e^{-A}$.
\item $t \rightarrow e^{tA}$ ist differenzierbar nach $t$ mit $e^0=Id$ ~~~ $\frac{d}{dt}e^{tA}=Ae^{tA}$
\end{itemize} 

\paragraph{Satz (JNF für reelle Abbildungen)}$V$-$\R$Vektorraum $A: V\rightarrow V \R$-linear $\Rightarrow V $ besitzt Basis in der A die Gestalt:$\left(\begin{smallmatrix}
J(\mu_1)\\
&\ddots\\
&&J(\mu_p)\\
&&&J(\lambda_1)\\
&&&&\ddots\\
&&&&&J(\lambda_q)
\end{smallmatrix}\right)$ wobei $\mu_i \in \R; \lambda_i \in \mathbb C \setminus \R$ und $J(\mu_i)=\left(\begin{smallmatrix}
\mu_i & 1 \\
& \ddots & \ddots\\
&&\mu_i &1\\
&&&\mu_i
\end{smallmatrix}\right)$ und $J(\lambda_i)=\left(\begin{smallmatrix}
\Lambda_i & Id_2 \\
& \ddots & \ddots\\
&&\Lambda_i &Id_2\\
&&&\Lambda_i
\end{smallmatrix}\right)$ mit $\Lambda_i:=\left(\begin{smallmatrix}Re(\lambda_i) & -Im(\lambda_i)\\ Im(\lambda_i) & Re(\lambda_i)\end{smallmatrix}\right)$

\paragraph{Def} Ein \textbf{affiner Raum} über einem $\K$Vektorraum $V$ ist eine Menge $A \neq \emptyset$ mit einer Abbildung $+: A\times V\rightarrow A$ für die gilt:
\begin{itemize}
\item (A1) $\forall a \in A \forall v,w\in V: (a+v)+w=a+(v+w)$
\item (A2) $\forall a_1,a_2 \in A \exists ! v\in V: a_2=a_1+v$ (dann: $v:=\overrightarrow{a_1 a_2}$)
\end{itemize}
Die Dimension des affinen Raum ist $dim(V)$. Die Elemente von $A$ heißen Punkte.

\paragraph{Lemma 5} $\forall a,a_1,a_2,a_3 \in A: \boxed{a+\vec 0 = a};~ \boxed{\overrightarrow{a_1 a_2}=-\overrightarrow{a_2 a_1}};~\boxed{\overrightarrow{a_1 a_2}+\overrightarrow{a_2 a_3}=\overrightarrow{a_1 a_3}}$

\paragraph{Def 12} Sei $A$ ein affiner Raum über dem $\K$Vektorraum $V$\\
$U$ ist ein \textbf{affiner Unterraum} $\Leftrightarrow \exists$(Untervektorraum von V) $V_U\exists a_0 \in A: U=\{a_0+v; v\in V_U\}$ Dann $dim(U)=dim(V_U)$\\
Affine Unterräume der Dimension $dim(U)=1$ heißen \textbf{Gerade}; $dim(U)=2$ heißen \textbf{Ebene} und $dim(U)=dim(V)-1 $ heißen \textbf{Hyperebene}.

\paragraph{Lemma 6} Sei $U$ affiner Unterraum mit $U=\{a_0 +v; v\in V\} \Rightarrow \forall a' \in U :U=\{a' +v; v\in V\}$.

\paragraph{Lemma 7} Sein $U_1,U_2$ affine Unterräume mit $U_1 \cap U_2 \neq \emptyset \Rightarrow U_1\cup U_2$ ist affiner Unterraum mit $V_{U_1\cup U_2}=V_{U_1}\cup V_{U_2}$

\paragraph{Def 13} Seien $A_1, A_2 $ affine Räume über $V_1, V_2$. $F:A_1 \rightarrow A_2$ heißt \textbf{affin} $\Leftrightarrow \exists f\text{(linear)}: V_1 \rightarrow V_2 \forall a,b\in A_1: f(\overrightarrow{ab})=\overrightarrow{F(a)F(b)} \Leftrightarrow F(a+v)=F(a)+f(v)$\\
Eine bijektive affine Abbildung heißt \textbf{Affinität} oder \textbf{affiner Isomorphismus}.

\paragraph{Lemma 8} Eine affine Abbildung $F$ ist Affinität $\Leftrightarrow f$ ist isomorph.

\paragraph{Der 14} Sei $A $ affiner Raum über $\K$Vektorraum $V$ mit $dim(V)=n\geq 1$. Ein $(n+1)$-Tupel $(a_0, \ldots,a_n)$ heißt \textbf{Koordinatensystem}, wenn die Vektoren $\overrightarrow{a_0 a_1} \ldots \overrightarrow{a_0 a_n}$ linear unabhängig sind. $\forall x\in A: \overrightarrow{a_0 x}=\sum\limits_{i=1}^n x_i\overrightarrow{a_0 a_i}$ sind die durch $x$ eindeutig bestimmten $x_i$ die \textbf{Koordinaten} des Punktes $x$ bezüglich des Koordinatensystems. $\left(\begin{smallmatrix}x_1 \\ \vdots\\ x_n \end{smallmatrix}\right)$ ist der Koordinatenvektor von $x$.

\paragraph{Satz 17 (Hauptsatz der affinen Geometrie)} Seien $A_1, A_2$ affine Räume mit $dim(A_1)=dim(A_2)=n$. Seien $(a_0,a_1, \ldots, a_n)$ und $(b_0,b_1, \ldots, b_n)$ Koordinatensysteme in $A_1,A_2$. $\Rightarrow \boxed{\exists !\text{ affine Abbildung } F:A_1 \rightarrow A_2: F(a_i)=F(b_i)}$. Diese Abbildung ist eine Affinität.\\
Alle affinen Räume der gleichen Dimension sind affin isomorph.

\paragraph{Satz 18} Seien $A_1=\K^n$ und $A_2=\K^m$ \textbf{Standard-Räume}. $\forall F:A_1 \rightarrow A_2$ mit $F$ affin$: F(x)=a+Ax; a\in \K^m; A\in Mat(m,n,\K)$.

\paragraph{Satz 19} Sei die $U$ affiner Unterraum von $\K^n \Rightarrow \exists m < n; m \in \mathbb{N} \exists A\in Mat(m,n,\K)\exists b\in \K ^m: U$ ist Lösung von $\boxed{Ax=b}$.

\paragraph{Def 15 (affine Eigenschaften)} Eine Eigenschaft heißt \textbf{affin}, wenn für alle $F:A\rightarrow A_1  F$ Affinität die Bildmenge $\{F(a) ;a\in M\subseteq A\}$ auch diese Eigenschaft hat. 

\paragraph{Def 16} Seien $a_0, a_1 \in A$. Eine \textbf{Strecke} mit den Endpunkten $a_0,a_1$ ist die Menge $\{a_0 + \lambda a_1; 0 \leq \lambda \leq 1 \}$. (affine Eigenschaft)

\paragraph{Def 17} Zwei Unterräume $U_1,U_2 $sind \textbf{parallel}, wenn $V_{U_1}\subseteq V_{U_2}$ oder $V_{U_1} \supseteq V_{U_2}$.\\
Sind $U_1,U_2 $ parallel $\Rightarrow$ der eine enthält den anderen, oder sie sind disjunkt.(affine Eigenschaft)

\paragraph{Def 18} Sei $(a,b,c)$ ein Tripel von Punkten in $A$. $a,b,c $ sind \textbf{kollinear}, wenn eine Gerade existiert auf der alle drei Punkte liegen. $a\neq b \Rightarrow \overrightarrow{ac}=\lambda \overrightarrow{ab}$ mit $\lambda $ eindeutig. Dann ist $\lambda=TV(a,b,c)$ das \textbf{Teilverhältnis}.\\ $b$ ist Mittelpunkt $\Leftrightarrow TV(a,b,c)=\frac 1 2$ (, wenn $1+1\neq 0$).(affine Eigenschaft)

\paragraph{Lemma 9} Sind $(a,b,c) $ kollinear und $F $ eine Affinität, so $\Rightarrow \boxed{F(A),F(b),F(c) \text{ kolinear, }TV(a,b,c)=TV(F(a),F(b),F(c))}$.
(Mittelpunkt, Teilverhältnis, Verhältnis der Flächen oder Volumeninhalte sind affine Eigenschaften.)

\paragraph{Lemma 10} Sei $A $ ein $n$ dimensionaler affiner Raum, $U$ ein affiner Unterraum und $H $ eine affine Hyperebene. $\boxed{U\cap H=\emptyset \Rightarrow U,H \text{ parallel}}$.

\paragraph{ Satz 20 (Strahlensatz)} Gerade $G_{b_1,b_2}:=\{b_1 + \lambda \overrightarrow{b_1 b_2}; \lambda \in \K \}$ Seien $(a,b_1,c_1)$ und $(a,b_2,c_3)$ jeweils kollinear ($a \notin \{b_1,b_2,c_1,c_2\}$) dann: $\boxed{G_{b_1,b_2},G_{c_1,c_2}\text{ parallel}\Leftrightarrow TV(a,b_1,c_1)=TV(a,b_2,c_2)}$.

\paragraph{Def 19} $M\neq\emptyset ~ M \subseteq A $ affiner Raum. $M$ ist \textbf{affin abgeschlossen}, wenn $M$ mit $2$ Punkten $a\neq b$ auch die Gerade $G_{a,b}:=\{a+\lambda b; \lambda \in \K\}$ enthält.

\paragraph{Satz 21} Wenn in $\K$ gilt $1+1\neq 0 \Rightarrow$ jede \textit{affin abgeschlossene Menge} $M \subseteq A$(affiner Raum über $\K$-Vektorraum V) ist \textit{affiner Unterraum}.

\paragraph{Satz 22 (Fundamentalsatz der affinen Geometrie)}(Über $\R$)\\
 Seien $A,A_0$ affine Räume über $\R$-Vektorräumen $V,V_0$. Sei d$im(A)\geq 2$, $F:A\rightarrow a_0 $ Bijektion die Geraden auf Geraden abbildet.\\
$\Rightarrow \boxed{F\text{ ist Affinität}}$.

\paragraph{Lemma 11} $f=Id$ ist einziger Körperautomorphismus über $\R$.

\paragraph{Def} Ein \textbf{Körperautomorphismus} ist eine Abbildung $f:\K \rightarrow \K$ für die gilt:
\begin{description}
\item[i] $f(1)=1$
\item[ii] $\forall \lambda, \mu \in \K : f(\lambda + \mu)=f(\lambda)+f(\mu)$
\item[iii] $\forall \lambda. \mu \in \K : f(\lambda \mu)=f(\lambda)f(\mu)$
\end{description}

\paragraph{Def} Seien $x_1, \ldots, x_k \in A$ über $\R$ und $m_1, \ldots, m_k \in \R_{\geq 0}$ so dass: $max\{m_1,\ldots,m_k\}>0$. Der \textbf{Schwerpunkt} von $x_1,\ldots, x_k$ mit den Massen $m_1, \ldots, m_k$  ist der Punkt $a+\frac{1}{\sum \limits _{i=1} ^k m_i}\sum \limits_{i=1}^k m_i \overrightarrow{a x_1}$. (Schwerpunkt ist affine Eigenschaft.)

\paragraph{Lemma 12} Der Schwerpunkt hängt nicht von der Wahl des Punktes $a$ ab.

\paragraph{Lemma 13} Seien $x_1, \ldots, x_k$ und $y_1, \ldots, y_r$ Punkte, $m_{x_1},\ldots, m_{x_k},m_{y_1},\ldots m_{y_r}$ die Massen und $S_x$ bzw. $S_y$ der jeweilige Schwerpunkt. Dann ist der Schwerpunkt von $S_x,S_y$ mit den Massen $\sum m_{x_i}, \sum m_{y_i}$ auch der Schwerpunkt von $x_1,\ldots,x_k,y_1,\ldots,y_r$ mit den Massen $m_{x_1},\ldots, m_{x_k},m_{y_1},\ldots m_{y_r}$.

\paragraph{Def 21} $x$ ist \textbf{affine Kombination} der Punkte $x_1, \ldots, x_k \in A \Leftrightarrow\exists \lambda_1, \ldots,\lambda_k(\sum \lambda_i = 1): x=\lambda_1 x_1 + \ldots + \lambda_k x_k$.\\
$\Leftrightarrow \overrightarrow{x_1 x} \text{ ist Linearkombination von } \{\overrightarrow{x_1 x_2},\overrightarrow{x_1 x_2},\ldots,\overrightarrow{x_1 x_k}\}$.

\paragraph{Def 22} Die \textbf{affine Hülle} aff$(A)$ einer Menge $A(\subseteq \mathbb R ^n)$ ist die Menge aller affinen Kombinationen der Elemente von A.

\paragraph{Lemma 14} $\text{aff}(A)$ ist der \textit{kleinste affine Unterraum} von $\mathbb R ^n$, der $A$ enthält.

\paragraph{Def} Eine Teilmenge $A \subseteq \mathbb R ^n=\{x_0, x_1 , \ldots , x_k\}$ heißt \textbf{affin abhängig}, falls die Menge $\{\overrightarrow{x_0 x_1},\overrightarrow{x_0 x_2},\ldots ,\overrightarrow{x_0 x_k}\}$ linear abhängig ist.

\paragraph{Def 23} Eine Menge $A\subseteq \R ^n$ heißt \textbf{konvex}, wenn $\forall x,y \in A \Rightarrow \{x+t \overrightarrow{xy}; 0\leq t \leq 1\} \subseteq A$. (ist affine Eigenschaft)

\paragraph{Def 24} Die \textbf{konvexe Hülle} der Menge $A$ ist:
\begin{enumerate}[a{)}]
\item die Menge $conv(A):=\{\lambda_1 x_1 + \ldots + \lambda_k x_k ; \sum \lambda_i = 1\}$, also die Menge aller konvexen Kombinationen von $A$.
\item die kleinste konvexe Menge $conv(A)$ die $A$ enthält.
\item $conv(A):=\bigcap\limits _{C \supseteq A}C$ (mit $C$ konvex), also der Durchschnitt aller konvexen Mengen.
\end{enumerate}

\paragraph{Satz 23} Die 3 Definitionen in Def 24 sind äquivalent.

\paragraph{Lemma 16} Menge $A \subseteq \R ^n$ konvex $~\Leftrightarrow ~\forall k \in \R ~\forall x_1, \ldots, x_k \in A ~\forall \lambda_1, \ldots ,\lambda_k \in \R, \lambda \geq 0:~ \sum \lambda_i = 1: \boxed{\lambda_1 x_1 + \ldots + \lambda_k x_k \in A}$.

\paragraph{Satz 24 (Satz von Carathéodory)} Sei: $A \subseteq \R;~  x \in conv (A) \Rightarrow \boxed{x\text{ ist konvexe Kombination}}$ von affin unabhängigen Punkten von $A$. Insbesondere von $n+1$ oder weniger Punkten aus $A$.

\paragraph{Def 25} Die konvexe Hülle endlich vieler Punkte wird als \textbf{Polytop} bezeichnet. Ein \textbf{k-Simplex} ist die konvexe Hülle von k$+1$ affin unabhängigen Punkten.

\paragraph{Satz 25 (Satz von Radon)} Jede nichtleere Menge von affin abhängigen Punkten (insbesondere mindestens $n+2$ Punkten) in $\R ^n$ kann \textit{zerlegt werden} in zwei Mengen, deren konvexe Hüllen einen \textit{nichtleeren Durchschnitt} haben.

\paragraph{Satz 26 (Satz von Helly)} Seien $A_1,\ldots,A_k \subseteq \R ^n$ konvexe Mengen,\\
 $\boxed{\bigcap\limits _{i=1} ^{n+1} A_{j_i}\neq \emptyset; j_i \in \{1,\ldots, k\}\text{ paarweise verschieden }\Rightarrow \bigcap\limits _{j=1} ^k A_{j}\neq \emptyset}$(je $n+1$ Mengen haben einen nichtleeren Durchschnitt, dann haben alle Mengen einen nichtleeren Durchschnitt.)

\paragraph{Def} $\alpha, \beta \in \R$, $A,B$ Mengen. Dann heißt $\alpha A + \beta B:=\{\alpha x + \beta y; x\in A, y \in B\}\subseteq \R^n$ \textbf{Linearkombination von Mengen}. \\ 
"'+`" heißt Vektoraddition,$A+B$ Summe, $A+\{v\}$ heißt Translat von $A$, $\alpha A$ Vielfachheit von A, $-A$ Spiegelung von A.

\paragraph{Lemma 17} $A,B$ konvex $\Rightarrow \alpha A + \beta B $ konvex.

\paragraph{Def} $A_1,\ldots,A_m$ heißen \textbf{von K getroffen}, wenn $\forall i\in \{1,\ldots,m\}:A_i \cap K \neq \emptyset$.\\
Sei $M$ eine Familie konvergenter Mengen in $\R^n$, $K\in \R^n$ konvex. Werden je $n+1$ Elemente von $M$ von einem Translat von $K$ ($K+\{v\}$) getroffen, so auch alle Elemente von $M$.

\paragraph{Lemma 18} Sei $A$ eine konvexe Menge, $x\in int(A)$ innerer Punkt, $y\in A$. $\Rightarrow$ das relative Innere $relint(\overline{xy})\subseteq int(A)$.\\
$A$ konvex $\Rightarrow int(A) $ konvex.

\paragraph{Def 27} Zwei Mengen $A,B$ werden von einer Hyperebene $\langle l,x \rangle=c$ \textbf{separiert}, falls $\forall a \in A ~\forall b\in B : {(\langle l,a\rangle\leq c) \wedge (\langle l,b \rangle \geq c)}$.\\
Zwei Mengen $A,B$ werden von einer Hyperebene $\langle l,x \rangle=c$ \textbf{streng separiert}, falls $\forall a \in A ~\forall b\in B :{(\langle l,a\rangle< c )\wedge (\langle l,b \rangle > c)}$.(Dann sind $A$ und $B$ disjunkt.)

\paragraph{Def 27} Der Punkt $\lambda_1 x_1 + \ldots + \lambda_k x_k$ mit $x_i \in A $ heißt \textbf{positive Kombination} von Elementen von $A$. Die \textbf{positive Hülle} von $A$ ist die Menge aller positiven Kombinationen der Elemente aus $A$.

\paragraph{Lemma 19} $S\subset \R^2$, $S\neq \R^2$ offen und konvex. Es gilt: $\forall x\in \R^2 \setminus S~\exists G \text{Gerade}: x\in G, G\cup S = \emptyset$.

\paragraph{Satz 27} Sei $F$ affiner Unterraum von $\R^n$ mit $dim(F)=k$, $S\subset \R^n $ offen und konvex, $F\cap S = \emptyset$.
$0\leq k \leq n-2\Rightarrow \exists F'\text{(Unterraum)}: dim(F')=k+1, \boxed{F'\cap S=\emptyset}$.\\
$0\leq k \leq n \Rightarrow \exists H\text{(Hyperebene)}:F\subseteq H, \boxed{H\cap S= \emptyset}$.

\paragraph{Satz 28} Sei $A,B \subseteq \R^n$ konv, $int(A)\neq \emptyset$, $B\cap int(A)=\emptyset$.
$\exists H$(\textit{Hyperebene}) die $A$ und $B$ \textit{schwach separiert}.

\paragraph{Def 28} Eine Hyperebene $H$ \textbf{stützt} eine Menge $S\subset\mathbb R^n$ in einem Punkt $x\in S$, wenn $x\in H$ und H die Menge $S$ beschränkt. (d.h für $H=\{y\in\mathbb R^n; \langle l,y\rangle=c\}$ gilt: $\forall y\in S:\langle l,y\rangle [\leq\vee\geq]c$). Dann ist $H$ \textbf{Stützhyperebene}.

\paragraph{Satz 29} Sei $S\subset\R^n (\neq \R^n)$ abgeschlossen und konvex.
Ist $x$ Randpunkt von $S\Rightarrow$ es \textit{exist. mind. eine Hyperebene} die $S$ in $x$ stützt.

\paragraph{Satz 30} Sei $S\subseteq \R^n$ abgeschlossen mit $int S\neq \emptyset$. Wenn durch \textit{jeden Randpunkt von }$S$\textit{ eine Hyperebene geht}, die $S$ stützt $\Rightarrow S$ konvex.

$S\subseteq \R^n$ abgeschlossen mit $int S\neq\emptyset$.Dann: $S$ konvex $\Leftrightarrow$ durch jeden Randpunkt von $S$ eine Stützhyperebene geht.

\paragraph{Def 29} $S\subseteq \R^n$ konvex. Ein Punkt $x\in S$ heißt \textbf{Extrempunkt} von $S\Leftrightarrow $ es gibt kein Intervall $I\subset S$ mit $x\in relint(I)$. Die Menge aller Extrempunkte heißt \textbf{Profil} von$S$. 

\paragraph{Satz 31} $S\subseteq \R^n$ kompakt, konvex ($P$ - Profil von $S$) $\Rightarrow \boxed{S=conv(P)}$.

\paragraph{Lemma 20} $S\subseteq \R^n;\: H$ Stützhyperebene von $S$ in $x\in S$.
$x$ ist Extrempunkt von $H\cap S \Rightarrow x$ Extrempunkt von $S$.\\
\textit{Jede kompakte Menge besitzt mind. einen Extrempunkt.}

\paragraph{Satz 32} Sei $f\in \R^{n*}$ eine Linearform; $S\subseteq \R^n$ kompakt, konvex. Dann existieren EP $x_0,y_0\in S:\boxed{f(x_0)=max(f(S)),f(y_0)=min(f(S))}$.

\paragraph{Satz 33} Seien $A,B \in \R^n \neq \emptyset$ konvex; $A$ kompakt; $B$ abgeschl. $A$ und $B$ werden von Hyperebene $H$ $\boxed{\text{ separiert }\Leftrightarrow A\cap B=\emptyset}$.

\paragraph{Def 30} Seien $A,B$ Mengen. Der \textbf{Abstand} von $A$ und $B$: $\boxed{d(A,B):=\inf \{d(a,b); a\in A, b\in B\}}$.

\paragraph{Lemma 21} Sei $A$ kompakt; $B$ abgeschlossen. Dann: $\boxed{d(A,B)=0\Leftrightarrow A\cap B \neq \emptyset}$.

\paragraph{Def} $S $ist ein \textbf{konvexes Plytop}, wenn $S=conv(\{x_1,\ldots, x_k; x_i\in \R^n\})$.

\paragraph{Def 31} Sei $K\subseteq \R^n$ konvex und abgeschl.; $F\subseteq K; k\in\{0,1,\ldots \dim(\text{aff}(K))\}$. $F$ heißt \textbf{k-Seite} von $K$, falls $\dim(\text{aff}(K))=k$ und Stützhyperebene $H$ existiert:$F=K\cap H$.\\
$K$ (und $\emptyset$) heißen \textbf{uneigentliche} Seiten von $K$. Sonst \textbf{eigentliche} Seiten. Eine $\dim(K)-1$-dim Seite von $K$ heißt \textbf{Facette}, eine $1$-dim Seite heißt \textbf{Kante}, eine $0$-dim Seite heißt \textbf{Ecke}.

\paragraph{Def 32} $S:=\{x_1,\ldots,x_k\}$ ist \textbf {minimale Darstellung} des Polytops P, wenn $P=conv(S)$ und $\forall i\in\{1,\ldots,k\}:x_i\notin conv(S\setminus \{x_i\})$.

\paragraph{Satz 34} Sei $M:=\{x_1,\ldots,x_k\}$ eine minimale Darstellung von P (Polytop).\\
$x\in M \Leftrightarrow x $ Ecke von P $\Leftrightarrow x$ Extrempunkt von P.\\
Jedes Polytop hat genau eine minimale Darstellung.\\
$x_1\ldots,x_k$ sind Ecken von $P=conv(\{x_1,\ldots, x_k\})$.

\paragraph{Satz 35} Sei $P\in \R^n$ ein konvexes Polytop. Dann ist \textit{jede Seite} von $P$ selbst ein \textit{Polytop}, und $P$ hat nur endlich viele Seiten.

\paragraph{Satz 36} Seien $F_1,\ldots,F_m$ Seiten einer kompakten konvexen Menge $S\in \R^n$. Dann: $\boxed{F:=F_1\cap \ldots \cap F_m \text{ ist Seite von }S}$.

\paragraph{Def 33} Eine \textbf{polyedrische Menge} ist der Durchschnitt endlich vieler abgeschl. Halbräume.

\paragraph{Satz 37} Jedes Polytop $P\subseteq \R^n$ ist eine beschränkte polyedrische Menge.

\paragraph{Satz 38} Sei $P\subseteq\R^n$ eine polyedrische Menge, die keine Geraden enthält. $f\in \R^{n*}$ Linearform (lin.Abb. $\R^n\rightarrow\R$) die auf $P$ nach oben beschränkt ist ($\sup\limits _{x\in P}<\infty$). Dann: $\boxed{\exists \overline x \in P: f(\overline x )=\sup\limits_{x\in P} F(x)}$.

\paragraph{Satz 39}$S_1,S_2$ kompakt, konvex; $S_2\subseteq S_1; F$ Seite von $S_1$. Dann: $F\cap S_2 $ Seite von $S_2$.

\paragraph{Def} Ein \textbf{konvexer Körper} ist eine konvexe kompakte Menge $K\subset \R^n$   mit $int(K)\neq\emptyset$.

\paragraph{Def 34} Sei $K\subset \R^n$ Menge mit $\vec 0 \in int(K)$ dann ist $K^*:=\{x\in\R^n; \langle x,y\rangle\leq 1(\forall y\in K)\}$ \textbf{Polarkörper} oder dualer Körper von $K$.

\paragraph{Satz 40} Sei $K\subset \R^n$ konvexer Körper mit $\vec 0 \in int(K)$. Dann: $K^*$ konvexer Körper, $\vec 0 \in K^*$, $K^{**}=K$. 

\paragraph{Satz 41} Seien $K_1,K_2$ konvexe Körper mit $\vec 0 \in int(K_i)$. Dann: $\boxed{(K_1\cap K_2)^*=conv(K_1^*\cup K_2^*)}$ und $\boxed{K_1^*\cap K_2^*=conv(K_1\cup K_2)^*}$. Ist außerdem $K_1\cap K_2$ konvex, dann ist $K_1^*\cup K_2^*$ konvex.

\paragraph{Def} Sei $A\in Mat(m,n,\mathbb R);b\in \mathbb R^m; c\in \mathbb R^{n*}$ gegeben. $x\in \mathbb R_{0,+}^n$ ist eine \textbf{zulässige Lösung}, wenn er die lineare Bedingung $c=AX\leq b $ erfüllt.

\paragraph{Satz} Sei $P=\{x\in \mathbb R^n; Ax\leq b\}$ eine nichtleere polyedrische Menge. Folgende Aussagen sind äquivalent:\\
\begin{itemize}
\item[(i)] $P$ hat mindestens eine Ecke
\item[(ii)] $P$ enthält keine Gerade
\item[(iii)] $rang(A)=n$
\end{itemize}

\paragraph{Def 35} Sei $A$ eine Menge von nichtleeren Mengen. $F:A\rightarrow \bigcup\limits_{\alpha \in A}\alpha$ ist \textbf{Auswahlfunktion} für $A$, wenn gilt: $\forall X\in A: F(X)\in X$.

\paragraph{Auswahlaxiom}Zu jeder Menge nicht leerer Mengen gibt es mindestens eine Auswahlfunktion.

\paragraph{Def 36} Eine Relation $\leq$ heißt \textbf{Halbordnung} falls: $\forall a,b\in M :$\\
\begin{itemize}
\item[i] $a\leq b \wedge b\leq c \Rightarrow a\leq c$ (transitiv)
\item[ii] $a\leq a$ (reflexiv)
\item[iii] $a\leq b \wedge b\leq a \Rightarrow a=b$ (antisymmetrisch)
\end{itemize}
Eine Halbordnung heißt \textbf{Ordnung}, falls $\forall a,b\in M: a\leq b \vee b\leq a$.\\
Eine Teilmenge $T\subset M$ ist \textbf{total geordnete Menge} bezüglich eine Halbordnung $\leq$, falls $\leq$ für $T$ eine Ordnung ist.\\
Eine Teilmenge $T\subset M$ hat eine \textbf {obere Schranke}, falls $\exists m\in M:x\leq m (\forall x\in T)$\\
$m\in T$ ist \textbf{maximal}, falls $\not\exists a\in T:m\leq a (a\neq m)$\\
$o\in M$ heißt \textbf{kleinstes Element} wenn $\forall m\in M o\leq m$. (kleinste obere Schranke ebenso).\\
(strikt) \textbf{induktiv geordnet} - Menge bei der für jede total geordnete Zeilmenge eine (kleinste) obere Schranke existiert.

\paragraph{Def}Die Äquivalenzklassen bezüglich gleichmächtig heißen \textbf{Kardinalzahlen}. ($\aleph_0=|\mathbb N|,\aleph_1=|\mathbb R|$) 

\paragraph{Satz 42 (Fixpunktsatz)} Sei $(M,\leq) $ eine nichtleere geordnete Menge, mit kleinstem Element $o$; $M$ strikt induktiv geordnet $F:M\rightarrow M; \forall m\in M: m\leq F(m)$\\
$\Rightarrow \exists m\in M: F(m)=m$.

\paragraph{Satz 43 (Lemma von Zorn)} Jede nichtleere halbgeordnete Menge, die induktiv geordnet ist, enthält mindestens ein maximales Element.

\paragraph{Def 37} Eine \textbf{Hamil-Basis} von einem $\mathbb K$-VR $(v,+,\cdot)$ ist eine Teilmenge $B\subset V$ s.d.:\\
\begin{itemize}
\item $B$ linear unabhängig ist ($\vec 0$ nur als endl. triviale Linearkombination)
\item $B $ ist erzeugend (jedes Element lässt sich als endliche Linearkombination aus $B$ darstellen.
\end{itemize}

\paragraph{Satz 44} Jeder Vektorraum bestitzt eine Hamil-Basis.

\paragraph{Def 38} Eine Bijektion $a$ von $\R^n$ heißt \textbf{Ähnlichkeitstransformation}, wenn es eine reelle Zahl $k>0$ gibt, s.d. $\forall x,y\in \R^n: d(a(x),a(y))=k\:d(x,y)$. Dann ist $k$ der \textbf{Ähnlichkeitsfaktor} von $a$.\\
$a(x)=Cx+c; C=k\cdot O; O\in O(n)$

\paragraph{Def 39} Sei $(V,+,\cdot)$ eine $\K$-VR. Der zu $V$ gehörige \textbf{projektive Raum} $R(v) $ ist die Menge aller 1-dimensionalen Unter-VR von $V$. Ist $dim(V)<\infty$ dann $dim P(V):=dim(v)-1$.~~ ($dim P(\{0\})=-1$)

\paragraph{Def 40} $V=\K^{n+1}$ dann sind die \textbf{homogenen Koordinaten} von $v=(x_0,\ldots,x_n)\K\setminus\{\vec 0\}$ definiert durch $(x_0:\ldots:x_n):=G_v:=\{\lambda v; \lambda \in \K\}$. Es gilt: $G_v=G_{v'} \Leftrightarrow \exists \lambda\in\K\setminus \{0\}$ mit $v'=\lambda v$\\$\Leftrightarrow \exists \lambda \in \K\setminus\{0\}$ mit $(x'_0,\ldots,x'_n)=(\lambda x_0,\ldots,\lambda x_n)$. \\
Homogene Koordinaten sind also bis auf einen Faktor $\lambda $ eindeutig.\\
Eine Funktion $f:\K^{n+1}\rightarrow \K$ heißt \textbf{homogen} mit Grad $k\in\mathbb Z$ falls $f(\lambda x_0,\ldots,\lambda x_n)=\lambda^k f(x_0,\ldots,x_n)$ und $\lambda\in\K$. Eine Gerade $bx+cy+a=0\in \K^2$ ist inhomogen, wenn $a\neq 0$.\\
Eine \textbf{projektive Gerade} $g\in P^2(\K)=P(\K^3)$ ist die Nullstellenmenge in $P^2(\K)$ einer Gleichung $ax_0+bx_1+cx_2=0;(a,b,c)\neq (0,0,0)$. $G=\{(x_0 : x_1 : x_2) \in P^2(\K) | ax_0 + bx_1 + cx_2 = 0\}$. Ist $b=c=0$ so ist $G$ eine unendlich ferne Gerade.\\

\paragraph{Def 41} Eine Teilmenge $X\subseteq P(V)$ heißt \textbf{projektiver Unterraum}, falls $X=P(U)$ mit einem Untervektorraum $U$ von $V$. Dann ist: $X$ eine projektive Gerade in $P(V)$ falls $dim(X)=1$; $X $ eine projektive Hyperebene in $P(V)$ falss $sim(X)=dim(P(V))-1$ (wenn $dim(V)<\infty$).\\
Man nennt den kleinsten projektiven Unterraum von $P(V)$ der $\bigcup\limits_{i\in I} X_i$ enthält den \textbf{Verbindungsraum} $\bigvee\limits_{i\in I}X_i$ (projektive Hülle). Es gilt: $\bigvee \limits_{i\in I} X_i=P(\sum\limits_{i\in I} U_i)$

\paragraph{weitere Erkenntnisse zu projektiven Räumen ...}

\end{document}
