% Einige zusätzliche Informationen für rubber
%  rubber erkennt nicht, dass die Datei weg kann, daher sagen wir es ihm
% rubber: clean $base.thm
%  rubber soll nach Änderungen an der Datei nochmal bauen
% rubber: watch $base.thm
%
% scrreprt trifft am Besten die Bedürfnisse eines Skripts, das ganze wird
% zweiseitig (twoside), d.h. es wird zwischen linker und rechter Seite
% unterschieden, und wir verwenden zwischen den Absätzen einen Abstand
% von einer halben Zeile (halfparskip) und dafür keinen Absatzeinzug,
% wobei die letzte Zeile eines Absatzes zu min. 1/4 leer ist.

\documentclass[draft,twoside,german,halfparskip*]{scrreprt}

\usepackage[l2tabu]{nag}  % nag überprüft den Text auf verältete Befehle
                          % oder solche, die man nicht in LaTeX verwenden
                          % soll -- l2tabu-Checker in LaTeX

\usepackage{ifthen}
\usepackage{color}
\usepackage[draft=false,colorlinks,bookmarksnumbered,linkcolor=blue]{hyperref}

\usepackage{amssymb}
\usepackage[leqno]{amsmath}
\usepackage{fixmath}
\usepackage[all,warning]{onlyamsmath}  % warnt bei Verwendung von nicht
                                       % amsmath-Umgebungen z.\,B. $$...$$

\usepackage{paralist}

\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage{ngerman}
\usepackage[T1]{fontenc}

\usepackage[thmmarks,hyperref]{ntheorem} % für die Theorem-Umgebungen
                                         % (satz, defini, bemerk)

\usepackage{svn}         % Zum Auswerten und ordentlichen Darstellen der
                         % SVN-Schlüsselwörter (s. vor \begin{document})
                         % dafür muss in SVN noch das Flag svn:keywords
                         % auf "LastChangedRevision LastChangedDate"
                         % gesetzt werden
\usepackage{ellipsis}    % Korrektur für \dots
\usepackage{fixltx2e}
\usepackage[final]{microtype} % Verbesserung der Typographie

\makeatletter
% setzt / als Trenner zwischen Abschnitt und Satznummer
\def\@thmcountersep{/}
\makeatother

% nach dem Theoremkopf wird ein Zeilenumbruch eingefügt, die Schrift des
% Körpers ist normal und der Kopf wird fett gesetzt
\theoremstyle{break}
\theorembodyfont{\normalfont}
\theoremheaderfont{\normalfont\bfseries}
\theoremnumbering{arabic}

\newtheorem{satz}{Satz}
\newtheorem{defini}{Definition}
\newtheorem{bem}{Bemerkung}

\theoremstyle{nonumberbreak}
\theoremheaderfont{\scshape}
\theorembodyfont{\normalfont}
% Das Zeichen am Ende eines Beweises
\theoremsymbol{\ensuremath{_\blacksquare}}
\newtheorem{proof}{Beweis:}

% Hier die Definition, wie \autoref die Umgebungen nennen soll, die mit
% \newtheorem definiert wurden
\newcommand*{\satzautorefname}{Satz}
\newcommand*{\bemerkautorefname}{Bemerkung}
\newcommand*{\definiautorefname}{Definition}

\pagestyle{headings}

\newcommand*{\gramma}{[X,N,S,R]}

\SVN $LastChangedRevision$
\SVN $LastChangedDate$

\begin{document}

\title{Formale Sprachen und Automaten}
\date{SS 2004}
\author{Lischke}
\maketitle

\clearpage
\chapter*{Vorwort}

% entspricht Vorlage: 426

\begin{itshape}
  Dieses Dokument wurde als Skript für die auf der
  Titelseite genannte Vorlesung erstellt und wird jetzt im Rahmen des
  Projekts
  "`\href{http://www.minet.uni-jena.de/~joergs/skripte/}
  {Vorlesungsskripte der Fakultät für Mathematik}
  \href{http://www.minet.uni-jena.de/~joergs/skripte/}{und Informatik}"'
  weiter betreut. Das
  Dokument wurde nach bestem Wissen und Gewissen angefertigt. Denoch
  garantiert weder der auf der Titelseite genannte Dozent, die Personen,
  die an dem Dokument mitgewirkt haben, noch die
  Mitglieder des Projekts für dessen Fehlerfreiheit. Für etwaige Fehler
  und dessen Folgen wird von keiner der genannten Personen eine Haftung
  übernommen. Es steht jeder Person frei, dieses Dokument zu lesen, zu
  verändern oder auf anderen Medien verfügbar zu machen, solange ein
  Verweis auf die Internetadresse des Projekts
  \url{http://www.minet.uni-jena.de/~joergs/skripte/}
  enthalten ist.

  Diese Ausgabe trägt die Versionsnummer~\SVNLastChangedRevision\ und ist
  vom \SVNDate. Eine (mögliche) aktuellere Ausgabe ist auf der Webseite
  des Projekts verfügbar.

  Jeder ist dazu aufgerufen Verbesserungen, Erweiterungen und
  Fehlerkorrekturen für das Skript einzureichen bzw. zu melden oder diese
  selbst einzupflegen -- einfach eine E-Mail an die
  \href{mailto:skripte@listserv.uni-jena.de}{Mailingliste
  \texttt{<skripte@listserv.uni-jena.de>}} senden. Weitere Informationen
  sind unter der oben genannten Internetadresse verfügbar.

  Hiermit möchten wir allen Personen, die an diesem Skript mitgewirkt
  haben, vielmals danken:
  \begin{itemize}
   \item \href{mailto:joerg@alea.gnuu.de}{Jörg Sommer
    \texttt{<joerg@alea.gnuu.de>}} (2004)
   \item \href{mailto:jens@kubieziel.de}{Jens Kubieziel
    \texttt{<jens@kubieziel.de>}} (2006)
  \end{itemize}
\end{itshape}

\clearpage
\pdfbookmark[0]{Inhaltsverzeichnis}{inhaltsverzeichnis}
\tableofcontents
\clearpage

\clearpage
\pdfbookmark[0]{Auflistung der Sätze}{theoremlist}
\chapter*{Auflistung der Theoreme}

\pdfbookmark[1]{Sätze}{satzlist}
\section*{Sätze}
\theoremlisttype{optname}
\listtheorems{satz}

\pdfbookmark[1]{Definitionen und Festlegungen}{definilist}
\section*{Definitionen und Festlegungen}
% \theoremlisttype{all}
\listtheorems{defini,festl}

\chapter{Einf"uhrung und Wiederholung}

\begin{defini}
  $L$ hei"st \emph{(formale) Sprache} "uber dem Alphabet $X$ (d.\,h. $X$
  ist endl. Menge) $:\Longleftrightarrow L\subseteq X^{\ast}$

  \begin{tabular}{ll}
    $X^{\ast}$\ldots & Vereinigung aller Teilmengen\\
    $e$\ldots & leeres Wort\\
    $X^{+}=$& $X^{\ast}\setminus\{e\}$
  \end{tabular}
\end{defini}

\begin{defini}
  $G=[X,N,S,R]$ hei"st \emph{(generative) Grammatik} $:\Longleftrightarrow$
  \begin{enumerate}
   \item $X$ endl. Menge (Menge terminaler Symbole)
   \item $N$ endl. Menge (Menge nichtterminaler oder Hilfsymbole), $X\cap N=\emptyset$
   \item $S\in N$ Anfangs- oder Startsymbol
   \item $R\subseteq (X\cup N)^{\ast}\times(X\cup N)^{\ast}$ ($R$ endl.
    Regelmenge)
  \end{enumerate}
  Die Paare $[p,q]\in R$ hei"sen Regel und werden oft auch als
  $p\longrightarrow q$ geschrieben.
\end{defini}

\begin{defini}
  $w'$ hei"st unmittelbare Ableitung von $w$ bezgl. einer Grammatik
  $G=[X,N,S,R]$ $w\longrightarrow w :\Leftrightarrow$

  \begin{gather*}
      w,w'\in (X\cup N)^{\ast} \wedge \exists p\exists q\exists p_{1}\exists p_{2}
       (p,q,p_{1},p_{2}\in (X\cup N)^{\ast}\wedge [p,q] \in R \wedge
       w=p_{1}pp_{2}\wedge w'=p_{1}qp_{2})
  \end{gather*}

  $w'$ hei"st Ableitung aus $w$ bezgl. $G$, $w\longrightarrow*w'$
  $\Leftrightarrow$ oder es gibt endl. viele W"orter $w_{0},
  w_{1},\ldots w_{r}$
  mit $w_{0}=w, w_{i-1}\xrightarrow[G]{} w_{i}$ f"ur $i=1,\ldots,r$ und
  $w_{r} = w'$. Man nennt dies auch eine Ableitung der L"ange $r$ und
  schreibt daf"ar $w_{0} \Rightarrow w_{1} \Rightarrow
  \ldots \Rightarrow w_{r}$ oder $w_{0} \xrightarrow{r}
  w_{r}$
\end{defini}

\begin{defini}
  $L$ hei"st die von der Grammatik $G[\ldots]$ erzeugte Sprache, $L= L(G)
  :\Leftrightarrow L=\{w: S\xrightarrow[G]{*} w\}\cap
  X^{\ast}$
\end{defini}

\begin{defini}
  Zwei Grammatiken $G_{1}$ und $G_{2}$ hei"sen "aquivalent $G_{1}\sim
  G_{2}$  $:\Leftrightarrow$ $L(G_{1}) = L(G_{2})$
\end{defini}

\begin{defini}
  Eine Grammatik $G=\gramma$ hei"st \emph{Normalfomgrammatik}
  $:\Leftrightarrow$ $R\subseteq N^{+}\times(X\cup N)^{*}$
\end{defini}

\begin{satz}
  Zu jeder Grammtik gibt es eine "aquivalente Normalformgramatik.

  \begin{proof}
    Es sei $G=\gramma$ belibige Grammatik und zun"achst
    $[\alpha,\beta]\not\in R$ f"ur jedes Wort $p$

    $X':={x':x'\in X}$ wobei $X'\cap X=X'\cap N=\emptyset$

    $R'$\ldots Menge aller Regeln, die aus der Regel der Menge $R$
    entstehen, in dem darin alle Buchstaben $x\in X$ durch die
    entspechenden Buchstaben $x'\in X'$ ersetzt werden.

    $R'' := \{[x',x]: x\in X\}$ und $G' := [X, N\cup X', S', R'\cup R'']$
    $\longrightarrow$ $G'\sim G$

    Ist $[e,p]\in R$ f"ur gewisse $p$, so sei $R'$ wie oben mit Ausnahme
    aller Regeln $[e,p']$.

    Sei $E\not\in X'\cup N$ und $R_{E} := \{[B,BE]: B\in X\cup N\} \cup \{[B,EB]:
    B\in \in N\} \cup \{[E,p']: [e,p]\in R \wedge p' \text{ entsteht aus p durch
    Ersetzen aller } x \text{ in } X \text{ durch } x\in X'\}$,

    $G_{E}:= [N, N\cup X' \cup\{E\}, S, R'\cup R''\cup R_{E}]$
    $\longrightarrow$ $G_{E}\sim G$.
  \end{proof}
\end{satz}

Avram Noam Chomsky

\begin{defini}
  Eine Grammatik $G=\gramma$ (ohne Einschr"ankung an die Regelm"enge $R$)
  hei"st Grammatik vom \emph{Typ 0}

  $G$ hei"st Grammatik vom \emph{Typ 1} oder nicht verk"urzende Grammtik
  $:\Leftrightarrow$ $\forall p\forall q ([p,q]\in R
  \rightarrow l(p) \le l(q))$

  $G$ hei"st Grammatik vom Typ 1' oder Kontextgrammtik $\Longleftrightarrow$
  $\forall p\forall q ([p,q])\in R \rightarrow \exists p_{1}\exists
  p_{2}\exists u\exists B(p_{1},p_{2},u \le (X\cup N)*\wedge B\in N\wedge
  u\not= e\wedge p=p_{1}Bp_{2}\wedge q=p_{1}\cup p_{2}$

  $G$ hei"st Grammtik vom Type 2 oder kontextfreie Grammtik
  $:\Leftrightarrow$ $\forall p\forall q([p,q]\in R) \rightarrow p\in N
  \wedge q(X\cup N)^{+}$

  G ehi"st Grammtik vom Typ 3, Automaten- oder rechtslineare Grammtik
  $:\Leftrightarrow$ $\forall p,q ([p,q]\in R
  \rightarrow p\in N \wedge q \in X\cdot N\cup X)$

  Eine Sprache L hei"st vom Typ~$i$, wenn sie von einer Grammtik vom
  Typ~$i$ erzeugt wird. $rundL_{i}$ ist die Klasse aller Sprachen vom
  Typ~$i$ ($i\in\{0,1,1',2,3\}$).
\end{defini}

\begin{defini}
  Ist $L$ eine Sprache von Typ~$i$, so hei"st auch $L\cup \{e\}$ Sprache vom
  Typ $i$ ($i\in{0,1,1',2,3}$)

  Ist $G=\gramma$ eine Grammtik vom Typ $i$ und $S'\not\in X\cap N$, so
  hei"st auch $G' := [X,N\cup {S}, S, \{[S', e], [S',S]\}\cup R]$ Grammatik
  vom type $i$ ($i\in \{0,1,1',2,3\}$)
\end{defini}

\begin{satz}
  Jede Grammtik $G=\gramma$ mit $R\subseteq N\times(X\cup N)^{\ast}$ gibt
  es eine "aquivalente Grammatik $G=\gramma$ mit $R\subseteq
  N\times(X^{\ast}N\cup X^{\ast})$ gibt es eine "aquivalente rechtslineare
  Grammatik.

  \begin{proof}
    \begin{enumerate}
     \item $G=\gramma$ ist Grammatik mit $R\subseteq N\times(X\cup
      N)^{\ast}$

      Falls keine Regel $[A,e]\in R$, so $G$ kontextfrei gem"a"s D7,
      andernfalls konstruiere $G'$ nach Algo
    \end{enumerate}

    Algo:
    \begin{itemize}
     \item setze $W_{0}:= {A: [A,e] \in R}$ und $W_{i+1} := W_{i}\cup {A:
      \exists q ([A,q]\in R \wedge q \in W_{i}^{\ast})}$ solange bis
      $W_{i+1}=W_{i}$
     \item Dann $W  := W_{i}, G'=[X, N,S,R']$ mit $R' := {[p,q']: q\neq e
       \wedge \exists q([p,q]\in R\wedge(q'=q\vee q \text{ entsteht aus } q
       \text{ durch Weglassen gewisser Symbole der Menge } W))}
      \longrightarrow G'$ kontextfrei gem"a"s D7 und $A\in W
      \longleftrightarrow A\in N \wedge A\xrightarrow[G]{\ast}e$.
    \end{itemize}

    Behauptung: $L(G')=L(G)\{e\}
    \subseteq: B\longrightarrow w' \longrightarrow
    [B,w']\in R' \longrightarrow$ ex. $w=b_{1}\ldots b_{n}$ mit
    $b_{r}\in X\cup N, [B,w]\in R\wedge w'=b_{i_{1}}\ldots b_{i_{k}}$, wobei
    $b_{i_{1}}\ldots b_{i_{k}}$ Teilfolge von $b_{1}\ldots b_{n} und b\in W$
    f"ur $b\in\{b_{1},\ldots,b_{n}\}\setminus\{b_{i_{1}},\ldots,b_{i_{k}}\}
    \rightarrow B \xrightarrow[G]{\ast}w'$.

    $p\in L(G') \longrightarrow S\rightarrow_{G'}^{*} p
    \longrightarrow S \Rightarrow_{G}^{*} p
    \longrightarrow p\in L(G). L\not\in L(G')$, da nicht
    verk"urzend $\longrightarrow L(G')\subseteq L(G)\setminus\{e\}$

    r"uckw $\subseteq: G' := [X,N,S,R\cup R'] \longrightarrow
    L(G) \subseteq L(G') \longrightarrow
    L(G)\setminus\{e\}\subseteq L(G')\setminus\{e\} \longrightarrow$
    reicht z.\,z. $L(G'')\setminus\{e\}\subseteq L(G)$

    Entsprechend ex. $w\in L(G)\setminus\{e\}, w\not\in L(G')$.

    Es sei $w_{0}$

    $\Rightarrow_{G}w_{1}\Rightarrow\ldots
    \Rightarrow_{G} w_{t}$ eine Ableitung von $w$ aus $S$ bzgl.
    $G''$ k"urzester L"ange $w_{0} \Rightarrow S, w_{t}=w$

    Da $w\in L(G'')\setminus L(G')$ auf wenigstens einmal eine Regel aus
    $R\setminus R'$ angewandt worden sein, d.\,h. eine Regel $[A,e]$ erwa bei
    $w_{i}\Rightarrow_{G''}w_{i+1} \longrightarrow
    A\in W, w_{i}=w_{i+1}Aw_{i+2}, w_{i+1}=w_{1}w_{2}
    \rightarrow e j<i mit w_{j}=w_{j+1}Bw_{j2},
    w_{j+1}=w_{j1}q_{j}Aq_{i}w_{j2}, q_{1}q_{2}\not= q
    \longrightarrow [B, q_{1}Aq_{2}]\in R',
    w_{j1}q_{1}\Rightarrow^{i-(i+1)}_{G''}w_{1},
    q_{1}w_{j2}\Rightarrow_{G''}^{r}w_{j2}, 0\le i\le i-(j+1)
    \longrightarrow [B,q_{1}q_{2}]\in R'
    \longrightarrow w_{q}
    \longrightarrow_{G}^{j}w_{1}Bw_{2}
    \longrightarrow_{G} w_{j1}q_{1}q_{2}w_{j2}
    \longrightarrow^{i-j(+1)}_{G''} w_{1}w_{2}
    \longrightarrow_{G''}^{t+(i+1)}$ ist Ableitung von $w$ aus $S$
    der L"ange $t-1$ Widerspruch dazu, dass $t$ eine stets k"urzeste L"ange
    ist. $\longrightarrow L(G'')\setminus\{e\}\subseteq L(G')$

    Ist $q_{1}q_{2}=e [B,A] \in R' \longrightarrow B\in W
    \longrightarrow \alpha j'<j nit w_{j}=w_{j'1}Cw_{j'2}
    w_{j'+1} = w_{j'+1} \ldots\ldots \longrightarrow$ Schluss
    analog mit $BX$ statt $AB$

    $e\not\in L(G) \longrightarrow G\sim G'$

    $e\in L(G) \longrightarrow$ ex. kontextfreie gram. f"ur
    $L(G'')\cup{e}$ nach D7!
  \end{proof}
\end{satz}

\begin{satz}
  $REG=L_{3}\subset L_{2}\subset L_{1}=L_{1'}\subset REC \subset RE=L_{0}$
\end{satz}

\begin{defini}
  7'' $CS := L_{1}=L_{1'}$ hei"st Klasse der kintextsensitiven oder
  kontextsprachen

  $CF := L_{2}$ hei"st Klasse der kontextfreien oder Chompsky-Spachen.

  $REG := L_{3}$ hei"st Klasse der regul"aren, Automaten- oder
  rechstlinearen Sprachen.
\end{defini}

\begin{satz} % Satz 3
  $REG\subset CF\subset CS\subset REC \subset RE=L_{0}$

  \begin{proof}
$    CF \subset noteq$

    $L := \{a^{n} b^{n} c^{n}: n\in N\setminus\{0\} \}
    G=[{a,b,c}, {S,A,B}, S, {[S,aSBA],[A,abA], [AB,BA], [bB, bb], [A,c]}]
    \longrightarrow L(G)=L$
    es ist leicht ersichtlich, dass $G$ $L$ erzeugt und $G$
    kontextsensitiv ist.
  \end{proof}
\end{satz}

\begin{satz}[Pumping-Lemma; Bar-Hillit, Perles, Shamir]
  Zu jeder kontextfreien Sprache $L$ existiert eine Zahl $n\in N$, so
  dass jedes Wort $w\in L$ mit $l(w)> m$ in der Fom
  $w=w_{1}w_{2}w_{3}w_{4}w_{5}$ dargestellt werden kann, wobei
  $w_{2}w_{4}\not= e, l(w_{2}w_{3}w_{4}) <m$ mit
  $w_{1}w_{2}w_{3}w_{4}w_{5}\in L$ f"ur jedes $i\in N$.
\end{satz}

\begin{satz}
  Jede kontextfreie Sprache "uber einbuchstabigem Alphabet ist regul"ar.
  \begin{proof}
    Sei $L\in CE, L\subset{a}^{\ast}$.

    Nach Satz~4 existiert $n\in N$, so dass f"ur jedes Wort $a^{l}\in L$ mit
    $l>m$ folgt: $l=i+j$ mit $i\le j\le <m mit a^{i+kj}\subseteq L$ f"ur jedes
    $k\in  N$

    $L_{0} := {a^{i}: 1\le i\le m}\cap L$
    Falls $L\setminus L_{0}\ne\emptyset sei l_1 := min{l: a^{l}\in
    L\setminus L_{0}}$

    Nach Satz~4 ist $l_{1}=i_{1}+j_{1}$ mit $1\le j_{1}\le m, 0\le i_{1}\le
    m$ mit ${ a^{i_{1}+kj_{1}}: k\in N}\subseteq L$

$    L_{1} := {a_{i_{1}+kj_{1}}: k\in N}$

    Seien $L_{1},L_{2},\ldots,L_{i'}$ konstruiert mit
$   L\setminus\cup_{i=0}^{i'}, so l_{i'+1} := min { l: a^{l}\in
    L\setminus\cup_{r=0}^{i'} L_{r}} \longrightarrow l_{i+j}=
    i+j mit 1 \leq j\leq m, 0\leq i$ und $L_{i+1} := {a^{i+kj}:
    k\in N}\subseteq L.$

    Nach endl. vielen Schritten muss
    $L\setminus\cup_{r=0}^{i}L_{r}=\emptyset$ eintreten
$    -\longrightarrow L=\cup_{r=0}^{i}L_{r},
    L_{0},\ldots,L_{i}\in REG \longrightarrow L\in REG$
  \end{proof}
\end{satz}

$(A4) CF_{1} \subset CS_{1} \subset REC_{1}\subset RE_{1}$
\end{document}
