%======== Abschnitt 4.1 ============
%Lokalkonvexe Topologien

\begin{bem}
Im Abschnitt 1.2 über Topologische Räume wurden für beliebige Mengen $X$ folgende Begriffe eingeführt:\\
\\
Def.1: Topologie $\tau \subset \Pot(X)$ ($\leer, X \in \tau$ und $O_1 \cap O_2 \in \tau$, sowie $\bigcup_{i\in I} O_i \in \tau$, für $O_i \in \tau$)\\
Def.4: Umgebung $U(x) \subset X$ ($\exists O \in \tau$, sodass $x\in O \subset U(x)$) und Umgebungssystem $U_\tau (x)$ (Menge aller Umgebungen $U(x)$ von $x$ bezüglich $\tau$)\\
Def.5: Konvergenz von $(x_j)_{j=1}^\infty$ ($\exists x \in X$ und $\forall U \in U_\tau(x)$ ex. $j_0(U)$: $x_j\in U$, $j\geq j_0(U)$)\\
Def.8: Umgebungsbasis $U_{\tau,B}(x) \subset U_{\tau}(x)$ ($\forall V \in U_\tau(x)$ existiert $U\in U_{\tau,B}(x)$ mit $U\subset V$)\\
\\
Im Folgenden sei nun $X$ ausgestattet mit einer linearen Struktur ($X$ Vektorraum über $\K = \C$ oder $\R$).
\end{bem}
\medskip

\begin{defi}
Eine Topologie $\tau$ auf einem Vektorraum $X$ über $\K$ heißt \highl[Topologie!Vektorraumtopologie]{Vektorraumtopologie} \gdwdef Die Abbildungen
\begin{align*}
X \times X \nach X,  & \quad (x,y) \mapsto x+y \quad \text{(Vektoraddition)} \\
\K \times X \nach X, & \quad (\lambda,x) \mapsto \lambda x \quad \text{(skalare Multiplikation)}
\end{align*}
sind bezüglich $\tau$ stetig
\end{defi}
\medskip

\begin{bem}
Es existieren Topologien, die keine Vektorraumtopologien sind, wie folgendes Beispiel zeigt.
\end{bem}
\medskip

\begin{bsp}
Sei $X$ ausgestattet mit der diskreten Topologie $\tau = \Pot(X)$ und $x\in X\setminus \{ 0 \}$. Dann konvergiert die Folge $(\frac{1}{j} x)_{j=1}^\infty$ nicht in diesem topologischen Raum, denn sie ist nicht ab einer bestimmten Stelle konstant (siehe früher). Andererseits ist aber $\frac{1}{j} \nach 0$ und $0\cdot x = 0$.\\
Wäre nun die skalare Multiplikation stetig bezüglich $\tau$, so müsste $\lim_{j \nach \infty} \frac{1}{j} x = 0$ gelten.
\end{bsp}
\medskip

\begin{bem}
Für die nächste Definition benötigt man ein Mengensystem, welches im Folgenden konstruiert werden soll.\\
Dazu sei $X$ ein Vektorraum und $P=\{ p_i \sep i \in I \}$ eine Menge von Halbnormen auf $X$, wobei $I$ eine beliebige Indexmenge ist. Weiter bezeichne $F$ eine endliche Teilmenge von $P$ und es sei $\epsilon > 0$ fixiert. Man definiert
\begin{gather*}
U_{F,\epsilon}:=\{ x \in X \sep p_i(x)\leq \epsilon \quad \forall p_i \in F \}
\end{gather*}
Im Falle $|P|=1$, d.h. $P=\{p\}$ ist $U_{F,\epsilon} = K_\epsilon(0)$. Als Ersatz für die Menge aller Kugeln um den Nullpunkt mit Radius $\leq \epsilon$ setzt man schließlich
\begin{gather*}
\U:=\{ U_{F,\epsilon} \sep F \subset P \text{ endlich, } \epsilon > 0\}
\end{gather*}
\end{bem}
\medskip

\begin{defis}
Das so konstruierte Mengensystem \highl[$\U$|see{Nullumgebungsbasis}]{$\U$} heißt \highl{Nullumgebungsbasis $\U$}
\end{defis}
\medskip

\begin{bem}
Die Bezeichnung ist gerechtfertigt, denn mithilfe von $\U$ lässt sich auf $X$ stets eine Topologie $\tau$ konstruieren:
\begin{gather*}
O \in \tau  \gdwdef \forall x \in O \text{ existiert } U \in \U \text{ mit } x+U=\{z \in X \sep z=x+y, y \in U\} \subset O
\end{gather*}
Offensichtlich ist\\
1.) $\leer, X \in \tau$\\
2.) $O_1 \cap O_2 \in \tau$, für $O_1, O_2 \in \tau$, denn \\
ist $x \in O_1 \cap O_2$, so ist $x \in O_1$ und $x \in O_1$. Dann existieren $U_1$ und $U_2 \in \U$ mit $x+U_1 \subset O_1$, sowie $x+U_2 \subset O_2$. Nach Definition von $\U$ ist $U_1 = U_{F_1, \epsilon_1}$ und $U_2 = U_{F_2, \epsilon_2}$. Setzt man nun $U := U_{F_1 \cup F_2, \min(\epsilon_1, \epsilon_2)} \subset U_1 \cap U_2$, so folgt $x+U \subset (x + U_1) \cap (x + U_2) \subset O_1 \cap O_2$.\\
3.) $\bigcup_{\alpha \in I} O_\alpha \in \tau$, für $O_\alpha \in \tau$ ($\alpha \in I$), denn\\
ist $x\in \bigcup_{\alpha \in I} O_\alpha$, so existiert ein $\alpha_0 \in I$ mit $x \in O_{\alpha_0}$. Daher exisitert $U \in \U$ mit $x+U \subset O_{\alpha_0} \subset \bigcup_{\alpha \in I} O_\alpha$.\\
\\
Damit ist $\tau$ tatsächlich eine Topologie und der Begriff Nullumgebungsbasis lässt sich interpretieren, als (gewöhnliche) Umgebungsbasis um den Nullpunkt herum. Durch Verschiebung um einen fixierten Vektor lässt sich daraus eine Umgebungsbasis für jeden Punkt $x_0 \in X$ definieren.
\end{bem}
\medskip

\begin{lemma}
In der so konstruierten Topologie sind die Addition und die skalare Multiplikation stetig, d.h. es handelt sich stets um eine Vektorraumtopologie
\end{lemma}
\begin{proof}
Einfaches Anwenden der Definitionen, siehe \cite{werner}.
\end{proof}
\medskip

\begin{defi}
Ein so konstruierter topologischer Raum heißt \highl[Raum!lokalkonvex]{lokalkonvexer topologischer Vektorraum} oder auch nur \highl[Raum!lokalkonvex]{lokalkonvexer Raum}.
\end{defi}
\medskip

\begin{bem}
Jede Menge $U \in \U$ ist \highl[Menge!absolut konvex]{absolut konvex}, d.h. mit $x,y \in U$ und $|\lambda|+|\mu|=1$ ist auch $\lambda x + \mu y \in U$. Absolut konvexe Mengen $M$ sind konvex im üblichen Sinne, d.h. mit $x,y \in M$ und $t \in [0,1]$ ist auch $t x + (1-t) y \in M$. Es gehört also stets sowohl die Verbindungsstrecke zwischen $x$ und $y$ zu $\U$ (das wäre die gewöhnliche Konvexität), als auch diese am Ursprung gespiegelt. Absolut konvexe Mengen sind also das Analogon einer Kugel um den Nullpunkt in einem Untervektorraum von $X$.
\end{bem}
\medskip

\begin{bsp}[lokalkonvexe Räume]
(i) Ist $T$ eine Menge und $X$ ein Vektorraum aller Funktionen über $T$ (zum Beispiel $T=[a,b], X=C([a,b])$ oder $T=\R^n, X=C^b(\R^n)$ stetig und beschränkt). Ist $t \in T$ fixiert, so definiert
\begin{gather*}
p_t(x):=|x(t)|, \quad x \in X
\end{gather*}
eine Halbnorm. Die Menge $P:=\{ p_t \sep t \in T\}$ erzeugt die lokalkonvexe Topologie der punktweisen Konvergenz.
Per Definition konvergiert eine Folge $(x_j)_{j=1}^\infty$ in $(X,\tau) \gdwdef \exists x\in X$ und $\forall U(x) \in \tau$ existiert $j_0(U(x))$ mit $x_j \in U(x)$, für alle $j \geq j_0(U(x))$. Ist $F$ eine endliche Teilmenge von $P$ und $U_{F, \epsilon}:=\{ x\in X \sep p_i(x) \leq \epsilon, p_i \in F \}$, sowie $\U := \bigcup_{F,\epsilon} U_{F, \epsilon}$, so gilt
\begin{gather*}
x_j \nach x \text{ (in } \tau \text{)} \gdw p_i(x_j - x) \nach 0, \quad \forall p_i \in P
\end{gather*}
\begin{proof}
"`$\Rightarrow$"': Für $p_i \in P$ wähle $F = \{ p_i \}$. Nach Vorraussetzung gilt dann $p_i(x_j-x)<\epsilon$. \\
"`$\Leftarrow$"': $F$ endlich, d.h. $F=\{ p_1,\ldots, p_L\}$. Damit ist $p_i(x_j-x) \nach 0$, für $i=1,\ldots,L$. Das heißt es gilt $p_i(x_j-x) \leq \epsilon$, für $j \geq j_0(\epsilon, i)$.
\end{proof}
(ii) Sei $T$ ein topologischer Raum und $X$ der Vektorraum aller stetigen Funktionen über $T$ (z.B. $T=(a,b)$ und $X=C^b((a,b))$). Für alle kompakten Teilmengen $K \subset T$ definiert
\begin{gather*}
p_K(x):=\sup_{t \in K} |x(t)|, \quad x\in X
\end{gather*}
jeweils eine Halbnorm. Die Menge $P:=\{ p_K \sep K \subset T, \text{ kompakt}\}$ erzeugt die lokalkonvexe Topologie der gleichmäßigen Konvergenz auf Kompakta.\\
\\
(iii) Wählt man $T=\R$ und $X=C^\infty(\R)$, so ist die Definition
\begin{gather*}
p_{K,m}(x):=\sup_{t \in K} |x^{(m)}(t)|, \quad x\in X
\end{gather*}
für $m\in \N_0$ und $K \subset \R$ kompakt stets sinnvoll (da $x^{(m)}$ als stetige Funktion auf einer kompakten Menge insbesondere beschränkt ist, existiert dieses Supremum immer) und $P:=\{ p_{K,m} \sep K \subset \R \text{ kompakt, } m \in \N_0 \}$ ist eine Menge von Halbnormen, welche wie oben beschrieben eine lokalkonvexe Topologie $\tau$ induziert. Der Raum $(C^\infty(\R),\tau)$ wird im Allgemeinen mit \highl[$\E(\Omega)$|see{Funktionenräume}]{$\E(\R)$} bezeichnet.\\
Analog definiert man $\E(\R^n)$ oder \highl[Funktionenräume!$\E(\Omega)$]{$\E(\Omega)$}, mit $\Omega \subset \R^n$ offen über die Halbnormen
\begin{gather*}
p_{K,\alpha}(x):=\sup_{t \in K} |D^\alpha x(t)|, \quad x\in X
\end{gather*}
für $\alpha \in \N_0^n$, sowie $K\subset \R^n$ kompakt. Dabei bezeichnet $D^\alpha$ die partielle Ableitung zum Multiindex $\alpha$.\\
\\
(iv) Die Menge \highl[Funktionenräume!Schwartz-Raum $\S(\R^n)$]{$\S(\R^n)$} heißt \highl[$\S(\R^n)$|see{Funktionenräume}]{Schwartz-Raum der schnell fallenden Funktionen} und ist definiert durch
\begin{gather*}
\S(\R^n):= \{ \phi \in C^\infty(\R^n) \sep \lim_{|x|\nach \infty} x^\beta |D^\alpha \phi(x)|=0, \text{ mit } \alpha, \beta \in \N_0^n \}
\end{gather*}
wobei $x^\beta$ zu interpretieren ist als $x_1^{\beta_1} \cdot x_2^{\beta_2} \cdot \ldots \cdot x_n^{\beta_n}$. Es handelt sich dabei um unendlich oft differenzierbare Funktionen, die schneller fallen als jedes Polynom. Der Schwartz-Raum ist nicht trivial, da zum Beispiel $e^{- \frac{|x|^2}{2}}$ oder $e^{-|x|}$ Elemente dieses Raumes sind. Die Halbnormen zur Erzeugung der lokalkonvexen Topologie könnten beispielsweise folgende Gestalt haben
\begin{gather*}
p_{\alpha, m}(\phi):=\sup_{x \in \R^n} (1+|x|^m)|D^\alpha \phi(x)|, \quad \phi \in \S(\R^n)
\end{gather*}
für $\alpha \in N_0^n$ und $m \in \N$.\\
\\
(v) Sei $\Omega \subset \R^n$ offen und $K \subset \Omega$ kompakt. Dann definiert man die Menge aller unendlich oft differenzierbaren Funktionen über $\Omega$ mit kompakten Träger durch
\begin{gather*}
\D_K(\Omega):=\{ \phi \in C^\infty(\Omega) \sep \supp \phi \subset K \}
\end{gather*}
wobei $\supp \phi:=\overline{\{ x \in \Omega \sep \phi(x) \neq 0 \}}$ als abgeschlossene Teilmenge einer kompakten Menge selbst kompakt ist und als Support oder auch Träger der Funktion $\phi$ bezeichnet wird. Auch diese Menge ist nicht trivial, da beispielsweise
\begin{gather*}
\phi(x):=
\begin{cases}
e^{-\frac{1}{1-|x|^2}}, & |x|<1 \\
0, & |x| \geq 1
\end{cases}
\end{gather*}
eine Funktion mit diesen Eigenschaften ist. Definiert man für $\alpha \in \N_0^n$ Halbnormen der Form
\begin{gather*}
p_{\alpha}(\phi):=\sup_{x \in K} |D^\alpha \phi(x)|, \quad \phi \in \D_K(\Omega)
\end{gather*}
und fasst diese in der Menge $P:=\{ p_\alpha \sep \alpha \in \N_0^n \}$ zusammen so führt dies auf die lokalkonvexe Topologie $\tau$ auf $\D_K(\Omega)$.\\
\\
(vi) Betrachtet man nun für $\Omega \subset \R^n$ offen die Menge
\begin{gather*}
C_0^\infty(\Omega):=\bigcup_{K \subset \Omega} \D_K(\Omega) = \{ \phi \in C^\infty(\Omega) \sep \supp \phi \subset \Omega \text{ kompakt} \}
\end{gather*}
so handelt es sich dabei um die unendlich oft differenzierbaren Funktionen über $\Omega$ mit kompakten Träger und Null auf der Rand des Trägers (da $\Omega$ offen ist hat der Rand des Trägers stets einen echten Abstand zum Rand von $\Omega$). Als Halbnormen wählt man nicht etwa die Halbnormen aus Beispiel (v) mit variablem $K$, sondern die Menge
\begin{gather*}
P:=\{ p \sep p \text{ Halbnorm auf } C_0^\infty(\Omega) \text{ mit } p \big|_{\D_K(\Omega)} \text{ stetig bezüglich } \tau_k \}
\end{gather*}
wobei $\tau_k$ die lokalkonvexe Topologie auf $\D_K(\Omega)$ aus Beispiel (v) bezeichnet.\\
Die durch $P$ erzeugte Topologie $\tau$ wird als induktive Limes Topologie bezeichnet und man schreibt für $(C_0^\infty(\Omega),\tau)$ auch \highl[Funktionenräume!$\D(\Omega)$]{$\D(\Omega)$}\index{$\D(\Omega)$|see{Funktionenräume}}. Sie ist die stärkste lokalkonvexe Vektorraumtopologie auf $C_0^\infty(\Omega)$, sodass die Einbettung $\D_K(\Omega) \nach C_0^\infty(\Omega)$ stetig ist.\\
Es ergibt sich für die Konvergenz in $\D(\Omega)$:
\begin{align*}
(\phi_j)_{j=1}^\infty \subset \D(\Omega) & \text{ konvergent gegen $\phi$, falls} \\
 \text{1.) } & \exists K\subset \Omega \text{ kompakt, mit } \supp{\phi_j}, \supp{\phi} \subset K, \text{ für alle $j \in \N$ und} \\
 \text{2.) } & \text{Für alle } \alpha \in \N_0^n \text{ gilt } p_{\alpha,K}(\phi_j-\phi) \nach 0, \text{ d.h. genau dann wenn} \\
             & \sup_{x\in K} |D^\alpha \phi_j(x) - D^\alpha \phi(x)| = \norm{D^\alpha \phi_j - D^\alpha \phi \sep C(K)} \nach 0
\end{align*}
(vii) Ist $X$ ein normierter Raum und $P=\{p\} = \{ \norm{\cdot}\}$, so ist die davon erzeugte lokalkonvexe Topologie genau die \highl[Topologie!Normtopologie]{Normtopologie}.\\
\\
(viii) Ist $X$ ein normierter Raum, so existiert der Dualraum $X'=\L(X,\C)$ (vergleiche Abschnitt 2.4). Dann bilden für fixierte $x' \in X'$ die Funktionen
\begin{gather*}
p_{x'}(x):=|x'(x)|, \quad x\in X
\end{gather*}
Halbnormen auf $X$ und die Menge $P:=\{ p_{x'} \sep x' \in X'\}$ erzeugt die sogenannte \highl[Topologie!schwache Topologie $\sigma(X,X')$]{schwache Topologie} $\tau$, bezeichnet mit \highl[$\sigma(X,X')$|see{Topologie}]{$\sigma(X,X')$} auf $X$.\\
\\
(ix) Wählt man für einen normierten Raum $X$ die Funktionen andererseits für fixierte $x \in X$ durch
\begin{gather*}
p_{x}(x'):=|x'(x)|, \quad x'\in X'
\end{gather*}
so sind dies Halbnormen auf $X'$ und die Menge $P:=\{ p_{x} \sep x \in X\}$ erzeugt die \highl[Topologie!schwach* Topologie $\sigma(X',X)$]{schwach* Topologie} \highl[$\sigma(X',X)$|see{Topologie}]{$\sigma(X',X)$} auf $X'$.\\
\\
(x) Sind $X,Y$ normierte Räume, so kann man den Raum der stetigen linearen Operatoren $\L(X,Y)$ betrachten. Die Halbnormen
\begin{gather*}
p_x(T):=\norm{Tx \sep Y}, \quad T\in \L(X,Y)
\end{gather*}
für ein fixiertes Element $x\in X$ bzw. die Menge $P:=\{ p_x \sep x\in X\}$ erzeugt die \highl[Topologie!starke Operatorentopologie]{starke Operatorentopologie}.\\
Die Funktionen
\begin{gather*}
p_{x,y'}(T):=|y'(Tx)|, \quad T\in \L(X,Y)
\end{gather*}
für fixierte $x\in X$ und $y' \in Y'$ sind ebenfalls Halbnormen auf $\L(X,Y)$ und die Menge $P:=\{ p_{x,y'} \sep x\in X, y' \in Y'\}$ erzeugt die \highl[Topologie!schwache Operatorentopologie]{schwache Operatorentopologie}.
\end{bsp}
\medskip

\begin{bem}
Für normierte Räume $X$ hat man also die Möglichkeit drei verschiedene lokalkonvexe Topologien auf $X'$ einzuführen:\\
1.) $X'$ mit der Normtopologie $\norm{x' \sep \L(X,\C)}$,\\
2.) die schwach* Topologie $\sigma(X',X)$ auf $X'$ oder\\
3.) die schwache Topologie $\sigma(X',X'')$ auf $X'$.\\
Es gibt Fälle, in denen diese drei tatsächlich paarweise verschieden sind.
\end{bem}
\medskip

\begin{lemma}
Die Halbnormenfamilie $P$ erzeuge auf dem Vektorraum $X$ die lokalkonvexe Topologie $\tau$. Dann sind äquivalent:
\begin{align*}
\text{(i) }   & (X,\tau) \text{ ist Hausdorffraum (d.h. Punkte sind durch offene Mengen trennbar)} \\
\text{(ii) }  & \forall x\in X \setminus \{ 0 \} \text{ existiert } p \in P \text{ mit } p(x) \neq 0 \\
\text{(iii) } & \exists \U \text{ Nullumgebungsbasis mit } \bigcap_{U \in \U} U = \{ 0\}
\end{align*}
\end{lemma}
\begin{proof}
Siehe Vorlesung.
\end{proof}
\medskip

\begin{bem}
Ist jeder topologische Vektorraum lokalkonvexer Raum? Nein! Ein Kriterium wird in folgendem Satz geliefert.
\end{bem}
\medskip

\begin{satz}
Sei $(X,\tau)$ ein topologischer Vektorraum. Dann ist $X$ lokalkonvex \gdw Es gibt eine Nullumgebungsbasis aus absolut konvexen und absorbierenden Mengen in $X$.
\end{satz}
\begin{proof}
Siehe \cite[VIII Satz 1.5]{werner}.
\end{proof}
\medskip

\begin{defis}
Sei $A$ eine Teilmenge eines Vektorraums $X$ und die Abbildung $p_A \colon X \nach [0, \infty]$ definiert durch $x \mapsto \inf\{ \lambda > 0 \sep \frac{x}{\lambda} \in A \}$. Dann heißt $A$ \highl[Menge!absorbierend]{absorbierend} \gdwdef $p_A(x) < \infty \quad \forall x\in X$.
\end{defis}
\medskip

\begin{bsp}
Eine Kreisscheibe in beliebiger Lage um den Ursprung im $\R^3$ ist absolut konvex aber nicht absorbierend, wohin gegen die Einheitskugel beide Kriterien erfüllt.
\end{bsp}
\medskip

%========== Ende =============
