%========== Abschnitt 2.3 =============
%Lineare Abbildungen / Operatoren in Banachräumen

Vergleiche Abschnitt 1.3 - Abbildungen zwischen metrischen / topologischen Räumen.
\medskip

\begin{defis}
$X_1, X_2$ lineare Räume über einem Körper $\K$.\\
$T \colon X_1 \nach X_2$ heißt \highl[Operator!linear]{linearer Operator} \gdwdef $\forall x_1,x_2 \in X_1$ und $\lambda_1, \lambda_2 \in \K$ gilt: 
\begin{gather*}
T(\lambda_1 x_1 + \lambda_2 x_2) = \lambda_1 T(x_1) + \lambda_2 T(x_2).
\end{gather*}
Statt $T(x)$ schreibt man bei linearen Operatoren auch $Tx$.
\end{defis}
\medskip

\begin{bem}
Dies stellt eine einschneidende Bedingung dar, da zum Beispiel von den $\R^1 \nach \R^1$ Funktionen nur noch Geraden durch den Ursprung übrig bleiben.
\end{bem}
\medskip

\begin{bsp}
Triviale Beispiele sind der Nulloperator $\0(x)=0_{X_2} \quad \forall x \in X_1$ zwischen beliebigen linearen Räumen sowie die Identität auf einem Vektorraum $id\colon X \nach X, \quad x\mapsto x$.
\end{bsp}
\medskip

\begin{lemmas}
(i) $T(0_{X_1}) = 0_{X_2}$ \\
(ii) Seien $T,S \colon X_1 \nach X_2$ lineare Operatoren und $\lambda \in \K$. Dann sind
\begin{align*}
(T+S)(x) & := Tx+Sx & \quad \forall x \in X_1 \\
(\lambda T)(x) & :=\lambda Tx	& \quad \forall x \in X_1
\end{align*}
wieder lineare Operatoren von $X_1$ nach $X_2$.
\begin{proof}
klar.
\end{proof}
\end{lemmas}
\medskip

\begin{bem}
Damit ist die Menge aller linearen Operatoren von $X_1$ nach $X_2$ wieder ein linearer Raum (Vektorraum).
\end{bem}
\medskip

\begin{bsp}[für lineare Operatoren]
(i) Aus der linearen Algebra sind lineare Abbildungen $A \colon \R^n \nach \R^m$ in Form von Matrizen $\mathcal{A}$ bekannt. Sind $x=(\xi_1, \ldots, \xi_n)$, sowie $y=(\eta_1, \ldots, \eta_m)$ und $\mathcal{A}:=(\alpha_{j,k})_{\stackrel{j=1,\ldots,m}{k=1,\ldots,n}}$, so gilt $y=Ax \gdw n_j = \sum_{k=1}^n \alpha_{j,k} \xi_k \quad \forall j=1,\ldots,m \gdw (\eta_1, \ldots, \eta_m)^T = \mathcal{A} \cdot (\xi_1, \ldots, \xi_n)^T$.\\
\\
(ii) Will man das Konzept aus (i) auf unendliche Räume verallgemeinern zu $A \colon s \nach s$, definiert durch
\begin{gather*}
\mathcal{A}:=(\alpha_{j,k})_{j,k=1}^{\infty} \text{ mit } \eta_j = \sum_{k=1}^{\infty} \alpha_{j,k} \xi_k \quad \forall j \in \N
\end{gather*}
so ist dies in der Regel nur sinnvoll, wenn man weitere Forderungen stellt.\\
Gilt $\sum_{j,k=1}^{\infty} |\alpha_{j,k}| < \infty$ so folgt $A \colon l_\infty \nach l_1$, denn es gilt
\begin{align*} 
\norm{Ax | l_1} & = \sum_{j=1}^{\infty} |\eta_j| = \sum_{j=1}^{\infty} | \sum_{k=1}^{\infty} \alpha_{j,k} \xi_k | \leq \sum_{j=1}^{\infty} \sum_{k=1}^{\infty} | \alpha_{j,k}| \cdot | \xi_k | \\
                & \leq \sup_k | \xi_k | \sum_{j,k=1}^{\infty} | \alpha_{j,k} | = \norm{x | l_\infty} \cdot \sum_{j,k=1}^{\infty} | \alpha_{j,k} | < \infty \text{ nach Vorraussetzung}.
\end{align*}
Ist $\sum_{j,k=1}^{\infty} |\alpha_{j,k}|^2 < \infty$, so hat man $A \colon l_2 \nach l_2$.\\
\\
Oder gilt $\sup_j \left( \sum_{k=1}^{\infty} | \alpha_{j,k} | \right) < \infty$, so folgt $A \colon l_\infty \nach l_\infty$.\\
\\
Desweiteren kann man als Spezialfall Diagonaloperatoren an Stelle unendlicher Matrizen betrachten. Dann bildet der Operator $D$, charakterisiert durch $d=(\delta_k)_{k=1}^{\infty}$ immernoch Folgen auf Folgen ab. Und zwar setzt man
\begin{gather*}
D \colon s \nach s \text{ mit } y = Dx = (\delta_1 \xi_1, \delta_2 \xi_2, \ldots) \text{ für } x=(\xi_k)_{k=1}^\infty
\end{gather*}
Das heißt man hat in obiger Summe immer nur einen Summanden: $\forall j \in \N: \eta_j = \delta_j \xi_j$. Offensichtlich ist $D$ ein linearer Operator. Wählt man $d$ nun geschickt, so ergeben sich gewisse Eigenschaften.\\
Für $d \in l_\infty$ gilt $D \colon l_p \nach l_p$, für $1 \leq p \leq \infty$ und wegen $l_p \subset l_q \gdw p \leq q$ (vergleiche dazu Übungsserie 5) gilt sogar $D \colon l_p \nach l_q$, mit $1 \leq p \leq q$.\\\\
Ist $d \in l_1$, so gilt $D \colon l_\infty \nach l_1$. Dies soll hier einmal exemplarisch bewiesen werden: $\norm{Dx | l_1} = \sum_{k=1}^{\infty} |\delta_k \xi_k | \leq \sup_{k} |\xi_k| \sum_{k=1}^{\infty} |\delta_k| = \norm{x | l_\infty} \cdot \norm{d | l_1}$.\\\\
Für $d \in l_r$ mit $0 < \frac{1}{r} = \frac{1}{q} - \frac{1}{p} < 1$ hat man $D \colon l_p \nach l_q$ für $1 < p < q < \infty$.\\\\
(iii) Folgende Operatoren arbeiten auf den stetigen Funktionen $C([a,b])$ und sind alle offensichtlich linear:\\
Der Integraloperator ordnet jeder stetigen Funktion eine Stammfunktion mit $(Tf)(a)=0$ zu:
\begin{gather*}
T \colon C([a,b]) \nach C([a,b]) \text{ mit } (Tf)(t):= \int_a^t f(s) ds
\end{gather*}
Der Volterra'sche Integraloperator, mit einem Kern $k \in C([a,b] \times [a,b])$:
\begin{gather*}
\K^v \colon C([a,b]) \nach C([a,b]) \text{ mit } (\K^v f)(t):= \int_a^t k(t,s) f(s) ds
\end{gather*}
Der Fredholm'sche Integraloperator, mit einem Kern $k \in C([a,b] \times [c,d])$:
\begin{gather*}
\K^F \colon C([c,d]) \nach C([a,b]) \text{ mit } (\K^F f)(t):= \int_c^d k(t,s) f(s) ds
\end{gather*}
Der Multiplikationsoperator, mit einem fixierten $a \in C([a,b])$:
\begin{gather*}
M_a \colon C([a,b]) \nach C([a,b]) \text{ mit } (M_a f)(t):= a(t) f(t)
\end{gather*}
\end{bsp}
\medskip

\begin{lemmas}
Sei $T \colon X_1 \nach X_2$ ein linearer Operator. Dann sind äquivalent:\\
(i) $T$ ist gleichmäßig stetig auf $X_1$ \\
(ii) $T$ ist stetig auf $X_1$\\
(iii) $T$ ist stetig in irgendeinem Punkt $x_0 \in X_1$\\
(iv) $T$ ist stetig in $0 \in X_1$
\begin{proof}
Trivial ist (i) $\Rightarrow$ (ii) $\Rightarrow$ (iii) $\Rightarrow$ (iv). Der Schluss (iv) $\Rightarrow$ (i) gestaltet sich wie folgt:
Wegen der Stetigkeit in 0 gibt es für jedes $\epsilon > 0$ ein $\delta>0$ sodass gilt
\begin{gather*}
\norm{Tx \sep X_2} = \norm{Tx-T0 \sep X_2 } < \epsilon, \text{ für } x \in X_1 \text{ mit } \norm{x\sep X_1} = \norm{x-0 \sep X_1} < \delta
\end{gather*}
Setze nun $x:=y-z$ und nutze die Linearität von $T$.
\end{proof}
\end{lemmas}
\medskip

\begin{defi}
Ein linearer Operator $T \colon X_1 \nach X_2$ heißt \highl[Operator!beschränkt]{beschränkt} \gdwdef
\begin{gather*}
\exists c>0:\quad \norm{Tx|X_2} \leq c \norm{x|X_1} \quad \forall x \in X_1
\end{gather*}
Ist $T$ beschränkt so heißt
\begin{gather*}
\text{\highl[Norm!Operatornorm|see{Operator}]{$\norm{T}$}}:= \sup_{\norm{x|X_1}=1}{\norm{Tx|X_2}}
\end{gather*}
\highl[Operator!Operatornorm $\norm{T}$]{Norm von $T$}.\\
\highl[$\L(X_1,X_2)$|see{lineare, beschränkte Operatoren}]{$\L(X_1,X_2)$} bezeichnet die \highl[Operator!lineare, beschränkte Operatoren $\L(X_1,X_2)$]{Menge aller linearen und beschränkten Operatoren} von $X_1$ nach $X_2$. Ist $X:=X_1=X_2$ so schreibt man \highl[$\L(X)$|see{lineare, beschränkte Operatoren}]{$\L(X)$} $:=\L(X,X)$.
\end{defi}
\medskip

\begin{bem}
$T$ linear + beschränkt $\Rightarrow \exists \sup_{\norm{x \sep X_1}=1}{\norm{Tx \sep X_2}}$ denn wegen $T$ beschränkt existiert ein $c>0$ mit $\norm{Tx} \leq c \norm{x}$. Mit $\norm{x}=1$ folgt $\norm{Tx} \leq c$ und für eine beschränkte Menge reeller Zahlen existiert stets das Supremum.
\end{bem}
\medskip

\begin{lemmas}
Ist $T$ ein linearer und beschränkter Operator so gilt: 
\begin{gather*}
\norm{T} = \sup_{\norm{x}=1}{\norm{Tx}} = \sup_{\norm{\widetilde{x}} \leq 1}{\norm{T\widetilde{x}}} = \sup_{\widehat{x} \neq 0}{\frac{\norm{T\widehat{x}}}{\norm{\widehat{x}}}}
\end{gather*}
\begin{proof}
Siehe Vorlesung.
\end{proof}
\end{lemmas}
\medskip

\begin{lemma}
Ist $T$ ein linearer und beschränkter Operator so gilt: 
\begin{gather*}
\norm{T} = \inf \{ c \sep c \text{ mit } \norm{Tx} \leq c \norm{x}\}
\end{gather*}
\begin{proof}
Siehe Vorlesung.
\end{proof}
\end{lemma}
\medskip

\begin{bem}
$\norm{T}$ ist also die kleinst mögliche Konstante in der Ungleichung $\norm{Tx} \leq c \norm{x}$.
\end{bem}
\medskip

\begin{bsp}
Alle bisherigen Beispiele sind nicht nur linear sondern auch beschränkt.\\
Insbesondere gilt für den Diagonaloperator $D \colon l_\infty \nach l_1$ mit $Dx=(d_1 \xi_1, d_2 \xi_2, \ldots)$ das Folgende: $\norm{Dx \sep l_1} \leq \ldots \leq \norm{x \sep l_\infty} \cdot \norm{d \sep l_1}$. Damit ist stets
$\norm{D \sep \L(l_\infty, l_1)} \leq \norm{d \sep l_1}$. Wählt man im Speziellen $x^*=(1,1,\ldots)$. Dann ist $\norm{x^* \sep l_\infty} = \sup_{k} |\xi_k^*|=1$. Also folgt $\norm{Dx^* \sep l_1}=\norm{(d_1,d_2,\ldots) \sep l_1}=\norm{d \sep l_1}$. Daher gilt insbesondere für die Norm des Operators $\norm{D}=\norm{D \sep \L(l_\infty)}=\sup_{\norm{x \sep l_\infty}=1} \norm{Dx \sep l_\infty} \geq \norm{d \sep l_1}$. Aus den beiden Ungleichungen ergibt sich also zusammenfassend $\norm{D} = \norm{d \sep l_1}$.
\end{bsp}
\medskip

\begin{bsp}[für unbeschränkte lineare Operatoren]
(i) Sei $M:=\{ f \sep f,f' \in C([a,b])\} \subset C([a,b])$ ein linearer Teilraum des Raumes der stetigen Funktionen (eigentlich ist $M=C^1([a,b])$).\\
Betrachte den Differentialoperator $\frac{d}{dt} \colon M \nach C([a,b]), f \mapsto f'$ und wähle auf $M$ die übliche Supremumsnorm der stetigen Funktionen $\norm{f | M} := \norm{f | C([a,b])} = \sup_{t \in [a,b]} |f(t)|$. Dieser Operator ist offenbar linear.\\
Wähle nun die speziellen Funktionen $f_n(t):=\left( \frac{t-a}{b-a} \right)^n$. Dann ist $\frac{d}{dt} f_n = n \frac{(t-a)^{n-1}}{(b-a)^n}$ und daher gilt $\norm{\frac{d}{dt}f_n | C([a,b])}= \sup_{t \in [a,b]} |\frac{d}{dt}f_n(t)| = \frac{n}{b-a}$. \\
Weiter ist $\norm{f_n | M}=\sup_{t \in [a,b]} |\left( \frac{t-a}{b-a} \right)^n|=1$. Es kann also keine Konstante $c$ exisiteren, sodass für alle $n \in \N$ gilt $\norm{\frac{d}{dt}f_n|C([a,b])}=\frac{n}{b-a} \leq c \norm{f_n | M} = c$.\\
Damit ist der Differentialoperator auf $(M, \norm{\cdot}_\infty)$ nicht beschränkt. Der Ausweg ist eine andere Norm auf $M$ zu wählen: $\norm{f | M}:=\norm{f | C^1([a,b])} = \norm{f | C([a,b])} + \norm{f' | C([a,b])}$. Dies ist die Standardnorm auf $C^1([a,b])$, welche auch die Bezeichnung impliziert.\\
Wie bereits im Beispiel 10 in Abschnitt 2.1 gezeigt, ist $\frac{d}{dt} \colon C^1([a,b]) \nach C([a,b])$ ein beschränkter linearer Operator.\\
\\
(ii) Man kann mithilfe der Hölder'schen Ungleichung zeigen, dass $T \colon l_2 \nach \R$ mit $Tx:= \sum_{k=1}^{\infty} \frac{\xi_k}{k} \in \R$, für $x=(\xi_k)_{k=1}^{\infty} \subset l_2$ einen linearen und beschränkten Operator definiert. Betrachtet man $l_2$ als Teilmenge von $l_\infty$, so wird es zum linearen Teilraum. Die Abbildung $T \colon (l_2, \norm{\cdot | l_\infty}) \nach \R$ ist zwar noch linear, aber nicht mehr beschränkt. Dazu wählt man die Folge, deren erste $N$ Einträge 1 sind und die sonst nur 0en enthält: $x_N = (1,\ldots,1,0,\ldots) \in l_2$ (wegen $\norm{x_N | l_2}=\sqrt{N}$). Es gilt offensichtlich $\norm{x_N | l_\infty}=1$. Weiter ist $Tx_N = \sum_{k=1}^{N} \frac{1}{k} \nach \infty$ ($N \nach \infty$) und es kann daher keine Konstante $c>0$ geben, sodasss für alle $N$ stets $\norm{Tx_N} \leq c \norm{x_N | l_\infty}$ gilt. $T$ ist also unbeschränkt ($l_2$ liegt nicht dicht in $l_\infty$).
\end{bsp}
\medskip

\begin{satz}
Ein linearer Operator $T \colon X_1 \nach X_2$ ist beschränkt \gdw $T$ ist stetig.
\begin{proof}
Siehe Vorlesung.
\end{proof}
\end{satz}
\medskip

\begin{lemmas}
In endlich dimensionalen Räumen sind alle linearen Abbildungen beschränkt und damit stetig.
\begin{proof}
Siehe Vorlesung.
\end{proof}
\end{lemmas}
\medskip

\begin{lemma}
Seien $T,S \in \L(X_1,X_2)$ und $\lambda \in \C$ oder $\R$. Dann gilt auch $(T+S)$ und $(\lambda T) \in \L(X_1,X_2)$.
\begin{proof}
Siehe Vorlesung.
\end{proof}
\end{lemma}
\medskip

\begin{bem}
Lineare und beschränkte Operatoren bilden also einen Unterraum der linearen Operatoren.
\end{bem}
\medskip

\begin{lemma}
Ist $T \in \L(X_1,X_2)$ dann wird durch $\norm{T}:= \sup_{\norm{x}=1}{\norm{Tx}}$ eine Norm auf dem Vektorraum $\L(X_1,X_2)$ definiert.
\begin{proof}
Siehe Vorlesung.
\end{proof}
\end{lemma}
\medskip

\begin{bem}
Eine Norm induziert einen Konvergenzbegriff:\\
$T_j \nach T$ für $j \nach \infty$ in $\L(X_1,X_2)$, d.h. $\norm{T_j-T} \stackrel{\L(X_1,X_2)}{\longrightarrow} 0$ für $j \nach \infty$. Dies wird als Normkonvergenz bzw. gleichmäßige Konvergenz bezeichnet.\\
Eine andere Variante ist die Punktweise / schwache Konvergenz:\\
$T_j x \nach Tx$ für $j \nach \infty$ für jedes $x \in X_1$ (Konvergenz in $X_2$), d.h. $\norm{T_j x - Tx|X_2} \nach 0$ ($j \nach \infty$). \\
Diese Variante ist schwächer (vergleiche dazu ÜS 7/1), denn sie folgt aus obiger Konvergenz: $\norm{T_j x - Tx}=\norm{(T_j-T)x} \leq \norm{T_j - T} \cdot \norm{x}$. Umgekehrt gilt das nicht.
\end{bem}
\medskip

\begin{satz}
Ist $X_1$ ein normierter Raum und $X_2$ ein Banachraum, so ist $\L(X_1,X_2)$ mit der Operatorennorm vollständig (also Banachraum).
\begin{proof}
Siehe Vorlesung.
\end{proof}
\end{satz}
\medskip

\begin{satz}[Fortsetzungssatz]\index{Satz!Fortsetzungssatz}
Sei $E$ ein linearer Teilraum vom $X_1$, der dort dicht liegt (d.h. $\overline{E}=X_1$) und $X_2$ ein Banachraum. Ein nur auf $E$ definierter linearer und beschränkter Operator $T_0$ mit Werten in $X_2$ kann auf eindeutige Weise zu einem linearen und beschränkten Operator $T \colon X_1 \nach X_2$, unter Erhalt der Norm, fortgesetzt werden (d.h. $Tx = T_0 x \quad \forall x \in E$ und $\norm{T|\L(X_1,X_2)} = \norm{T_0|\L(E,X_2)}$).
\begin{proof}
Siehe Vorlesung.
\end{proof}
\end{satz}
\medskip

\begin{satz}[Komposition von Operatoren]\index{Satz!über die Komposition von Operatoren}
Sei $T \in \L(X_1,X_2)$ und $S \in \L(X_2,X_3)$. Dann ist $ST:=(S \circ T) \in \L(X_1,X_3)$ mit $\norm{(ST)|\L(X_1,X_3)} \leq \norm{S|\L(X_2,X_3)} \cdot \norm{T|\L(X_1,X_2)}$ (kurz: $\norm{ST} \leq \norm{S} \cdot \norm{T}$).
\begin{proof}
Siehe Vorlesung.
\end{proof}
\end{satz}
\medskip

\begin{bem}
Im Allgemeinen herrscht dort keine Gleichheit.
\end{bem}
\medskip

\begin{bsp}
Seien $T,S \colon l_2 \nach l_2$ gegeben mit $Tx:=(\xi_1, 0, \xi_3, 0, \xi_5, \ldots)$ und $Sx:=(0, \xi_2, 0, \xi_4, \ldots)$ für $x=(\xi_1,\xi_2,\xi_3, \ldots)$. Dann ist $\norm{T | \L(l_2)}=\norm{S | \L(l_2)}=1$, aber $STx=TSx=0$, damit ist $\norm{ST | \L(l_2)}=\norm{TS | \L(l_2)}=0$. D.h. es handelt sich um eine echte Ungleichung $0 < 1 \cdot 1 =1$.
\end{bsp}
\medskip

\begin{bem}
Von Interesse sind Aussagen über Invertierbarkeit von linearen Operatoren.\\
Für $T \in \L(X,Y)$ und $Tx=y$ stellen sich also folgende Fragen:\\
(i) $\exists x \in X$ mit $Tx=y$ für alle $y \in Y$? (Lösbarkeit)\\
(ii) Sind diese $x$ jeweils eindeutig bestimmt?\\
(iii) Ist die jeweilige Lösung stetig abhängig von der rechten Seite? D.h. welche Auswirkung hat der Übergang von $y$ zu $\widetilde{y}\in Y$ mit $\norm{y-\widetilde{y}}< \delta$ auf die Lösung $x$?
\end{bem}
\medskip

\begin{bsp}
Sei $p$ eine fixierte stetige Funktion und der Operator $P(D) \colon C^1([a,b]) \nach C([a,b])$ definiert durch $(P(D)x)(t):=x'(t)+p(t)x(t)$, für $x \in C^1([a,b])$. Zu beachten ist dabei die Norm $\norm{f | C^1([a,b])}:=\norm{f | C([a,b])}+\norm{f' | C([a,b])}$.\\
Dann ist $P(D)x=y \gdw x'(t)+p(t)x(t)=y(t)$ für $t \in [a,b]$ eine gewöhnliche, lineare Differentialgleichung erster Ordnung. Aussagen über Lösbarkeit und Eindeutigkeit liefert der Satz von Piccard-Lindelöff. Könnte man den Operator invertieren, wäre die Lösung unmittelbar ablesbar.\\
Erweiterung auf partielle Differentialgleichungen:\\
$P(D):=\sum_{|\alpha| \leq m} a_\alpha D^\alpha$ definiert einen allgemeinen Differentialoperator $m$-ter Ordnung.
\end{bsp}
\medskip

\begin{defi}
Für lineare Operatoren $T \colon X \nach Y$ definiert man:\\
(i) \highl[$\ker T$|see{Operator}]{$\ker T$} $= N(T) := \{x \in X \sep Tx=0\}$ heißt \highl[Operator!Kern $\ker T$]{Kern von $T$}\\
(ii) \highl[$\im{T}$|see{Operator}]{$\im{T}$} $= R(T) := \{y \in Y \sep \exists x \in X $ mit $ y=Tx\}$ heißt \highl[Operator!Bild $\im{T}$]{Bild von $T$}
\end{defi}
\medskip

\begin{lemmas}
Sei $T \colon X \nach Y$ ein linearer und beschränkter Operator. Dann gilt:\\
(i) $\ker T$ ist ein linearer und abgeschlossener Teilraum von $X$\\
(ii) $\im{T}$ ist ein linearer Teilraum von $Y$ (i.A. nicht abgeschlossen).
\begin{proof}
Siehe Vorlesung.
\end{proof}
\end{lemmas}
\medskip

\begin{defis}
Ist $\im T$ endlich-dimensional, so heißt der lineare Operator $T$ \highl[Operator!endlich-dimensional|see{finit}]{endlich-dimensional}, \highl[Operator!ausgeartet|see{finit}]{ausgeartet} oder auch \highl[Operator!finit]{finit}.
\end{defis}
\medskip

\begin{defi}
Ein linearer und beschränkter Operator $T \colon X \nach Y$ heißt \highl[Operator!invertierbar]{invertierbar} \gdwdef $\exists S \in \L(Y,X)$ mit $ST = I_X \colon X \nach X$ und $TS = I_Y \colon Y \nach Y$, wobei $I$ die Identität bezeichnet ($I_A x=x \quad \forall x \in A$). Ein solches $S$ wird mit \highl[$T^{-1}$|see{Operator}]{$T^{-1}$} bezeichnet.
\end{defi}
\medskip

\begin{bem}
In dieser Definition wird neben der algebraischen Invertierbarkeit zusätzlich noch die Setigkeit des \highl[Operator!inverser $T^{-1}$|see{invertierbar}]{inversen Operators} gefordert. Es gibt Beispiele, bei denen der Umkehroperator nicht zwingend stetig sein muss. Exemplarisch ist hier die identische Abbildung auf den stetigen Funktionen zu nennen, genauer: $id \colon (C([0,1]), \norm{\cdot}_\infty) \nach (C([0,1]), \norm{\cdot}_1)$, da der Zielraum nicht vollständig ist. Der Satz von Banach (siehe Höhere Analysis II) macht später genauere Aussagen über die Stetigkeit inverser Operatoren.
\end{bem}
\medskip

\begin{lemmas}
Falls $T$ invertierbar ist, gilt $\ker T=\{ 0 \}$ und $\im{T}=Y$.
\begin{proof}
Siehe Vorlesung.
\end{proof}
\end{lemmas}
\medskip

\begin{bem}
Ist $T^{-1}$ auch stetig, d.h. beschränkt, wenn $\ker T=\{ 0 \}$ und $\im{T}=Y$ gilt? Ja: Satz von Banach (vergleiche Höhere Analysis II).
\end{bem}
\medskip

\begin{bsp}[Für Kern und Bild eines Operators]
Sei $1 < p < \infty$ und $x=(\xi_1,\xi_2, \xi_3, \ldots) \in l_p$.\\
(i) Die Abbildung $L \colon l_p \nach l_p$ (z.B.: $l_2 \nach l_2$) mit $Lx:=(\xi_2, \xi_3, \xi_4, \ldots)$ heißt Linksshift.\\
Es gilt: $\ker L=\{ x \in l_p \sep x=(\xi_1,0,\ldots)\}$ und $\im L = l_p$\\
\\
(ii) Analog zu (i) kann man den Rechtsshift $R \colon l_p \nach l_p$ mit $Rx:=(0, \xi_1, \xi_2, \ldots)$ definieren.\\
Es gilt: $\ker R=\{ 0 \}$ und $\im R = \{ y \in l_p \sep \eta_1 = 0 \} \subset l_p$, wobei $\overline{\im R} \neq l_p$.\\
\\
(iii) Der Diagonaloperator $D \colon l_p \nach l_p$ mit $Dx:=(\xi_1, \frac{\xi_2}{2}, \frac{\xi_3}{3}, \ldots)$ liefert das Folgende:\\
$\ker D = \{ 0 \}$ und $\im D \subsetneqq l_p$, aber das Bild liegt dicht in $l_p$, d.h. $\overline{\im D} = l_p$.  Dazu wähle $y=Dx=(1, \frac{1}{2}, \frac{1}{3},\ldots) \in l_p$, dann ist $x=(1,1,\ldots) \notin l_p$. Es gibt also kein Urbild für $y$ in $l_p$. Und es gilt: $l_p = \overline{F} \subset \overline{\im D} \subset l_p$, wobei $F$ die finiten Folgen bezeichnen.
\end{bsp}
\medskip

\begin{defi}
Ein linearer und beschränkter Operator $T \colon X \nach Y$ zwischen zwei normierten Räumen heißt \highl[Operator!Isomorphismus]{Isomorphismus} \gdwdef $T$ ist bijektiv und $T^{-1}$ ist stetig (also beschränkt).\\
Gilt darüber hinaus sogar $\norm{Tx}=\norm{x} \quad \forall x \in X$ so wird T als \highl[Operator!Isometrie]{Isometrie} bezeichnet.\\
Die entsprechenden Räume heißen zueinander \highl[Raum!isomorph $X \simeq Y$]{isomorph} \highl[$X \simeq Y$|see{Raum}]{$X \simeq Y$} (bzw. sogar \highl[Raum!isometrisch isomorph $X \cong Y$]{isometrisch isomorph} \highl[$X \cong Y$|see{Raum}]{$X \cong Y$}).
\end{defi}
\medskip

\begin{bsp}
$c \simeq c_0 $ (konvergente Folgen sind isomorph zu Nullfolgen).
\begin{proof}
Siehe Vorlesung.
\end{proof}
\end{bsp}
\medskip

\begin{bem}
betrachte nun folgenden Spezialfall:\\
Für einen linearen und beschränkten Operator $T \colon X \nach X$ über einem normierten Raum $X$ definiert man die \highl{Neumann'sche Reihe von $T$} zu $\sum_{n=0}^{\infty} T^n$. Dabei ist $T^n = T \circ T \circ \ldots \circ T$ und per Definition $T^0=I_X$.
\end{bem}
\medskip

\begin{satz}[Satz über die Neumann'sche Reihe]\index{Satz!über die Neumann'sche Reihe}
Sei $T \in \L(X)$, $X$ Banachraum und $\lim_{n \nach \infty} \norm{T^n}^{\frac{1}{n}} < 1$. Dann ist $I_X-T$ invertierbar und die Neumann'sche Reihe konvergiert (in der Operatorennorm) mit $\sum_{n=0}^{\infty} T^n = (I_X-T)^{-1}$.
Ist ferner $\norm{T}<1$, so gilt außerdem $\norm{(I_X-T)^{-1}} \leq \frac{1}{1-\norm{T}}$.
\begin{proof}
Siehe Vorlesung.
\end{proof}
\end{satz}
\medskip

\begin{bem}
Wegen dem Satz über die Komposition von Operatoren gilt für $T \in \L(X): \norm{T^n} \leq \norm{T}^n$.
\end{bem}
\medskip

\begin{bem}
Es genügt zu fordern, dass $\limsup_{n \nach \infty} \norm{T^n}^{\frac{1}{n}} < 1$, denn setzt man $a_n:=\norm{T^n} \geq 0$, so hat die Folge $(a_n)_{n=1}^{\infty}$ die spezielle Eigenschaft $a_{n+m} \leq a_n \cdot a_m$. Für solche Folgen gilt $\limsup_{n \nach \infty} a_n^{\frac{1}{n}} = \lim_{n \nach \infty} a_n^{\frac{1}{n}}$ (Vergleiche dazu \cite{heuser}).
\end{bem}
\medskip

\begin{bem}[Zusammenhang zum Banach'schen Fixpunktsatz]
Sei $T \colon X \nach X$ linear mit $\norm{T} \leq 1$ und $y_0 \in X$ beliebig. Dann ist $\K \colon X \nach X$, definiert durch $\K x:=y_0 + Tx$ eine kontrahierende Abbildung, denn für $x_1,x_2 \in X$ gilt \\
$\norm{\K x_1-\K x_2}=\norm{Tx_1-Tx_2}=\norm{T(x_1-x_2)} \leq L \norm{x_1-x_2}$ mit $L = \norm{T} < 1$. Nach dem Banach'schen Fixpunktsatz existiert also ein $x^* \in X$, für welches gilt\\
$\K x^* = x^* = y_0 + Tx^* \gdw y_0 = x^*-Tx^* = (I_X-T)x^* \gdw x^*=(I_X-T)^{-1} y_0$. Ist $x_0 \in X$ beliebig fixiert folgt daher durch Iteration
\begin{align*}
x_1 & = y_0 + Tx_0 \\
x_2 & = y_0 + T(y_0 + T x_0) \\
    & = y_0 + Ty_0 + T^2 x_0 \\
x_3 & = y_0 + T(y_0 + Ty_0 + T^2 x_0) \\
		& = y_0 + Ty_0 + T^2 y_0 + T^3 x_0 \\
\vdots & \\
x_j & = y_0 + Ty_0 + \ldots + T^{j-1} y_0 + T^j x_0
\end{align*}
Damit ist $x^* = \lim_{j \nach \infty} x_j = \lim_{j \nach \infty} \left( \sum_{n=0}^{j-1} T^n y_0 + T^j x_0 \right) = \sum_{n=0}^{\infty} T^n y_0$ mit\\
$\lim_{j \nach \infty} T^j x_0 = 0$, da $\norm{T} \leq 1$.
\end{bem}
\medskip

\begin{defi}[Kompakter Operator]
Ein linearer $T \colon X \nach Y$ zwischen normierten Räumen heißt \highl[Operator!kompakt]{kompakter} \highl[kompakt!Operator|see{kompakter Operator}]{Operator} \gdwdef $T$ bildet alle beschränkten Mengen aus $X$ in präkompakte Mengen in $Y$ ab.
\end{defi}
\medskip

\begin{bem}
Dies ist eine schärfere Forderung als beschränkter Operator. Genauer gilt: $T$ (linear) ist kompakt $\Rightarrow T$ ist beschränkt, denn präkompakte Mengen sind beschränkt.\\
Es genügt zu fordern, dass die abgeschlossene Einheitskugel $K_1^X(0)=\{ x \in X \sep \norm{x} \leq 1\}$ in $X$ durch $T$ in eine präkompakte Menge $T(K_1^X(0))\subset Y$ überführt wird.
\end{bem}
\medskip

\begin{lemmas}
Der lineare Operator $T \colon X \nach Y$ ist kompakt \gdw $T(K_1^X(0))\subset Y$ ist präkompakt.
\begin{proof}
Siehe Vorlesung.
\end{proof}
\end{lemmas}
\medskip

\begin{lemmas}
Ist $T$ ein linearer, beschränkter und ausgearteter Operator ($\dim (\im{T})<\infty$) so folgt, dass $T$ kompakt ist.
\begin{proof}
Siehe Vorlesung.
\end{proof}
\end{lemmas}
\medskip

\begin{bem}
Ein Banachraum $X$ hat endliche Dimension \gdw $\L(X)$ enthält nur kompakte Operatoren.
\begin{proof}
Siehe Vorlesung.
\end{proof}
\end{bem}
\medskip

\begin{satz}
Ist $Y$ ein Banachraum so bildet die Menge aller (linearen) kompakten Operatoren $T \colon X \nach Y$ einen abgeschlossenen Unterraum von $\L(X,Y)$.
\begin{proof}
Siehe Vorlesung.
\end{proof}
\end{satz}
\medskip

\begin{folgs}
Sei $Y$ ein Banachraum und $(T_n)_{n=1}^{\infty} \subset \L(X,Y)$ eine Folge ausgearteter Operatoren ($\Rightarrow T_n$ kompakt) mit $T_n \nach T$ (in der Operatorennorm), so ist der Grenzoperator $T$ kompakt.
\begin{proof}
Siehe Vorlesung.
\end{proof}
\end{folgs}
\medskip

\begin{bem}
In Hilberträumen ist das sogar eine Charakterisierung kompakter Operatoren (eine genau-dann-wenn-Aussage).\\
In allgemeinen Banachräumen ist die Umkehrung allerdings nicht immer richtig (Gegenbeispiel 1973 von Enflo, siehe \cite{werner}).
\end{bem}
\medskip

\begin{bem}
Seien $X,Y,Z$ Banachräume, $T \in \L(X,Y)$ und $S \in \L(Y,Z)$. Ist $T$ oder $S$ kompakt, so ist auch $ST \in \L(X,Z)$ kompakt.
\begin{proof}
Entfällt.
\end{proof}
\end{bem}
\medskip

\begin{defis}
In einem Banachraum $X$ bezeichnet \highl[$\komp(X)$|see{kompakte Operatoren}]{$\komp(X)$} die Menge aller \highl[Operator!kompakte Operatoren $\komp(X)$]{kompakten Operatoren} $T \colon X \nach X$.
\end{defis}
\medskip

\begin{bem}
$\komp(X)\subset \L(X)$\\
$\L(X)$ ist eine Banachalgebra und $\komp(X)$ eines ihrer Ideale (abgeschlossen bzgl. Addition und Komposition und für $S \in \komp(X)$, $T \in \L(X)$ gilt stets $ST, TS \in \komp(X)$).
\end{bem}
\medskip

\begin{bem}
Die Kompaktheit eines Operators kann durch die \highl[Operator!Entropiezahlen $e_k(T)$]{Entropiezahlen} von $T(K_1^X(0))$ gemessen werden:
\begin{align*}
e_k(T):=\inf \{ \epsilon > 0 \sep & T(\{x \in X \sep \norm{x} \leq 1 \}) \subset Y \text{ kann durch } 2^{k-1} \text{ Kugeln} \\
                                  & \text{mit Radius } \leq \epsilon \text{ überdeckt werden} \}
\end{align*}
Es gilt für Operatoren $S$ und $T$, wegen $\norm{Tx} \leq \norm{T} \norm{x}$:
\begin{gather*}
e_1(T) = \norm{T} \\
e_{k+l-1}(ST) \leq e_k(S) \cdot e_l(T) \\
e_{k+l-1}(S+T) \leq e_k(S) + e_l(T)
\end{gather*}
(das geht auch für lineare und beschränkte Operatoren)\\
Es gilt: T kompakt \gdw $e_k(T) \nach 0$, für $k \nach \infty$.\\
Desweiteren kann man \highl[Operator!Approximationszahlen $a_k(T)$]{Approximationszahlen} von Operatoren definieren:
\begin{gather*}
\text{\highl[$a_k(T)$|see{Operator}]{$a_k(T)$}} :=\inf \{ \norm{T-A} \sep A \in \L(X,Y) \text{ ausgeartet mit } \dim(\im{A}) \leq k \}
\end{gather*}
Gilt $a_k \nach 0$, für $k \nach \infty$ (d.h. $\exists (A_k)_{k=1}^{\infty} \subset \L(X,Y)$ mit $A_k \nach T$ in $\L(X,Y)$), so folgt, dass $T$ kompakt ist.\\
Die Umkehrung ist im Allgemeinen falsch (nach obiger Bemerkung).
\end{bem}
\medskip

\begin{bsp}[Ein auf ganz $X$ definierter unbeschränkter Operator]
Sei $B= \{ x_\alpha \sep \alpha \in I\}$ - wobei $I$ potentiell überabzählbar sein darf - eine algebraische Basis des linearen Raumes $X$, d.h. jedes Element des Raumes ist durch eine endliche Linearkombination dieser Basiselemente darstellbar. Wähle nun eine abzählbare Teilmenge paarweise verschiedener Indizes $(\alpha_k)_{k=1}^{\infty} \subset I$, dann definiert $T(\sum_{\alpha \in I} \lambda_\alpha x_\alpha):= \sum_{k=1}^{\infty} k \lambda_{\alpha_k} x_{\alpha_k}$ sinnvoll einen linearen Operator, da die Darstellung von $x,y \in X$ eindeutig bestimmt ist (denn $B$ ist Basis) und sowohl links (die restlichen $\alpha_k$ sind 0), als auch rechts (fast alle $\lambda_{\alpha_k}$ sind 0) eine endliche Summe steht. Des Weiteren ist $T$ unbeschränkt, denn es gilt $T(x_{\alpha_k})=k x_{\alpha_k}$, bzw. $\norm{T(x_{\alpha_k})}=k \norm{x_{\alpha_k}}$.
\end{bsp}
\medskip

\begin{bsp}[Ein Operator bei dem $\ker T$ nicht abgeschlossen ist]
Wähle für $1 \leq p < \infty$ den Raum $X=l_p$. Die algebraische Basis $B=\{ x_\alpha \sep \alpha \in I \}$ von $X$ möge die Einheitsvektoren bzw. -folgen $e_k=(0,\ldots,0,1,0,\ldots)$ enthalten (und noch mehr!). Setze $x_{\alpha_k}:=e_k$ und definiere dann den unbeschränkten Operator $T \colon l_p \nach \C$ durch $T(\sum_{\alpha \in I} \lambda_\alpha x_\alpha):= \sum_{k=1}^{\infty} k \lambda_{\alpha_k}$.\\
Dann sind die Elemente $x_n = e_1 - \frac{1}{n} e_n =(1,0,\ldots,0,-\frac{1}{n},0,\ldots) \in \ker T$. Die Folge $(x_n)_{n=1}^{\infty} \subset l_p$ strebt offensichtlich gegen $e_1=(1,0,\ldots)$, aber $e_1 \notin \ker T$, da gilt $T(e_1)=1$.
\end{bsp}
\medskip

%========== Ende =============