%======== Abschnitt 1.3 ============
%Stetige Abbildungen

\begin{defi}[$\epsilon$-$\delta$-Stetigkeit]
Sei $f \colon X \nach Y$ eine Abbildung zwischen zwei (pseudo-) metrischen Räumen $(X, d_1)$, $(Y, d_2)$.\\
$f$ heißt \highl[Stetigkeit!in $x_0$ ($\epsilon$-$\delta$-Def., metr. Räume)]{stetig in $x_0$} $\in X$ \gdwdef $\forall \epsilon>0 \, \exists \delta(\epsilon, x_0)>0$, sodass für $x\in X$ mit $d_1(x,x_0)<\delta$ stets $d_2(f(x),f(x_0))<\epsilon$ gilt.
\end{defi}
\medskip

\begin{satz}
Seien $(X, d_1)$, $(Y, d_2)$ (pseudo-) metrische Räume und $f \colon X \nach Y$. Dann ist $f$ stetig in $x_0 \in X$ \gdw für jede Folge $(x_j)_{j=1}^{\infty} \subset X$ mit $x_j \nach x_0$ gilt stets $f(x_j) \nach f(x_0)$ für $j \nach \infty$.
\end{satz}
\begin{proof}
Vergleiche Vorlesung Analysis I.
\end{proof}
\medskip

\begin{bem}
Diese Charakterisierung wird auch als \highl[Stetigkeit!in $x_0$ (Folgenstet., metr. Räume)]{Folgenstetigkeit} von Abbildungen in metrischen Räumen bezeichnet.
\end{bem}
\medskip

\begin{defis}
$f \colon X \nach Y$ heißt \highl[Stetigkeit!auf $X$ (metr. Räume)]{stetig auf $X$} \gdwdef $f$ ist stetig in jedem Punkt $x_0 \in X$.
\end{defis}
\medskip

\begin{satz}
Für Abbildungen $f \colon X \nach Y$ zwischen metrischen Räumen sind folgende Aussagen äquivalent:\\
(i) $f$ ist stetig auf $X$.\\
(ii) Das vollständige Urbild $f^{-1}(O) \subset X$ ist für alle offenen Mengen $O \subset Y$ wieder offen.\\
(iii) Das vollständige Urbild $f^{-1}(A) \subset X$ ist für alle abgeschlossenen Mengen $A \subset Y$ wieder abgeschlossen.
\end{satz}
\begin{proof}
Siehe Vorlesung.
\end{proof}
\medskip

\begin{bem}
Für diese Charakterisierung ist das Urbild entscheident. Für die Bilder gilt die Aussage im Allgemeinen nicht, wie folgendes Beispiel zeigt:\\
$f \colon \R \nach \R$ mit $f(x) \equiv c$ konstant. Dann sind die Mengen $(a,b)$ und $(d,e)$ offen. Allerdings ist das Bild $f((a,b))=\{ c \}$ eine abgeschlossene Menge. Das Urbild offener Mengen ist jedoch immer offen:
\begin{gather*}
f^{-1}((d,e))=
\begin{cases}
\leer, & c \notin (d,e) \\
\R,    & c \in (d,e)
\end{cases}
\end{gather*}
\end{bem}
\medskip

\begin{satz}[Satz von Tietze-Urysohn für metrische Räume]\index{Satz!von Tietze-Urysohn (metr. Raum)}
Sei $(X,d)$ ein metrischer Raum und $A \subset X$ eine abgeschlossene Teilmenge. Dann existiert zu jeder stetigen Funktion $f \colon A \nach [a,b]\subset \R$ eine stetige Fortsetzung $F \colon X \nach [a,b]$.
\end{satz}
\begin{proof}
Siehe Vorlesung.
\end{proof}
\medskip

\begin{bem}
Der Begriff Fortsetzung meint insbesondere die Identität $f=F$ auf $A$.
\end{bem}
\medskip

\begin{folgs}
Für abgeschlossene Teilmengen $A$ eines metrischen Raumes $(X,d)$ existiert zu jedem $x_0 \notin A$ eine stetige Funktion $\phi \colon X \nach [0,1]$ mit $\phi(x)=0$, für $x \in A$ und $\phi(x_0)=1$. 
\end{folgs}
\begin{proof}
Siehe Vorlesung.
\end{proof}
\medskip

\begin{folgs}
Sei $A$ eine abgeschlossene Teilmenge eines metrischen Raumes $(X,d)$ und $f \colon A \nach \R$ (oder $\C$) eine beschränkte, stetige Funktion. Dann  existiert eine beschränkte, stetige Fortsetzung $F \colon X \nach \R$ (bzw. $\C$) mit $\norm{F}_{\infty} = \sup_{x \in X} |F(x)| = \sup_{x \in A} |f(x)| = \norm{f}_{\infty}$.
\end{folgs}
\begin{proof}
Siehe Vorlesung.
\end{proof}
\medskip

\begin{defi}
Seien $(X,d_1)$, $(X,d_2)$ zwei (pseudo-) metrische Räume.\\
Eine Abbildung $f \colon X \nach Y$ heißt \highl[Stetigkeit!gleichmäßig (metr. Raum)]{gleichmäßig stetig auf $M$} $\subset X$ \gdwdef $\forall \epsilon>0 \, \exists \delta(\epsilon)>0$, sodass für alle $x_0, x_1 \in M$ mit $d_1(x_0,x_1)<\delta(\epsilon)$ stets $d_2(f(x_0),f(x_1))<\epsilon$ gilt.
\end{defi}
\medskip

\begin{bem}
Da in metrischen Räumen $\delta$- bzw. $\epsilon$-Kugeln auf $M$ bzw. auf ganz $X$ oder $Y$ stets vergleichbar sind, kann ein solches universelles $\delta$ gefunden werden. In allgemeinen topologischen Räumen ist die Definition einer gleichmäßigen Stetigkeit dagegen nicht sinnvoll.
\end{bem}
\medskip

\begin{bsp}
Eine (pseudo-) Metrik $d \colon X \times X \nach \R$ ist stets eine gleichmäßig stetige Abbildung des (pseudo-) metrischen Produktraums $((X \times X), \widehat{d})$ in die reellen Zahlen. Dabei ist $\widehat{d}((x_1,y_1),(x_2,y_2)):=d(x_1,x_2)+d(y_1,y_2)$, für $(x_1,y_1),(x_2,y_2) \in (X \times X)$.\\
(Beachte dabei: $d(\cdot, \cdot) \geq 0$)
\end{bsp}
\medskip

\begin{satz}
Sei $f \colon X \nach Y$ eine Abbildung zwischen zwei metrischen Räumen und $M \subset X$ kompakt, sowie $f |_M$ stetig auf $M$. Dann gilt:\\
(i) Das Bild von $M$ unter der Abbildung $f$ (kurz: $f(M)$) ist kompakt in $(Y,d_2)$.\\
(ii) $f(M)$ ist beschränkt.\\
(iii) $f|_M$ ist gleichmäßig stetig.
\end{satz}
\begin{proof}
Siehe Vorlesung.
\end{proof}
\medskip

\begin{bem}
Dabei bezeichnet $f|_M$ die Einschränkung der Abbildung $f$ auf den Definitionsbereich $D(f):=M$.
\end{bem}
\medskip

\begin{defi}
Seien $(X,\tau)$, $(Y,\sigma)$ zwei topologische Räume.\\
Eine Abbildung $f \colon X \nach Y$ heißt \highl[Stetigkeit!in $x_0$ (topol. Raum)]{stetig in $x_0$} $\in X$ \gdwdef $\forall V \in U_{\sigma}(f(x_0))$ gilt stets $f^{-1}(V) \in U_{\tau}(x_0)$.
\end{defi}
\medskip

\begin{lemmas} [Äquivalente Definition mit Umgebungsbasen]
Seien $(X,\tau)$, $(Y,\sigma)$ zwei topologische Räume. So gilt:\\
$f \colon X \nach Y$ ist stetig in $x_0 \in X$ \gdw $\forall V \in U_{\sigma, B}(f(x_0)) \, \exists U \in U_{\tau, B}(x_0)$ mit $f(U) \subset V$.
\end{lemmas}
\begin{proof}
Siehe Vorlesung.
\end{proof}
\medskip

\begin{bem}
Analog zu Satz 1.3.1 kann man nun auch im topologischen Raum Folgenstetigkeit definieren. Nun gilt im Allgemeinen aber nur noch, dass aus der Stetigkeit (gemäß Def. 1.3.3) die Folgenstetigkeit folgt. Die Umkehrung gilt nur, falls entweder in $x_0$ (in $(X, \tau)$) eine abzählbare Umgebungsbasis existiert, oder aber in allgemeinen topologischen Räumen die Folgenkonvergenz durch die Netzkonvergenz ersetzt wird.
\end{bem}
\medskip

\begin{defis}
Im topologischen Raum $(X, \tau)$ heißt eine Abbildung $f \colon X \nach Y$ \highl[Stetigkeit!auf $X$ (topol. Raum)]{stetig auf $X$} \gdwdef $f$ ist in jedem Punkt $x_0 \in X$ stetig.
\end{defis}
\medskip

\begin{bem}
Satz 1.3.2 kann nun auch für topologische Räume übernommen werden:
\end{bem}
\medskip

\begin{satzs}
Für Abbildungen $f \colon X \nach Y$ zwischen topologischen Räumen sind folgende Aussagen äquivalent:\\
(i) $f$ ist stetig auf $X$.\\
(ii) Das vollständige Urbild $f^{-1}(O) \subset X$ ist für alle offenen Mengen $O \subset Y$ wieder offen.\\
(iii) Das vollständige Urbild $f^{-1}(A) \subset X$ ist für alle abgeschlossenen Mengen $A \subset Y$ wieder abgeschlossen.
\end{satzs}
\begin{proof}
Analog zu Satz 1.3.2.
\end{proof}
\medskip

\begin{defis}
Seien $(X,\tau_1)$ und $(X,\tau_2)$ zwei unterschiedliche Topologien für eine Grundmenge. Dann heißt $\tau_2$ \highl[Feinheit von Topologien]{feiner} als $\tau_1$ \gdwdef $\tau_1 \subset \tau_2$.
\end{defis}
\medskip

\begin{bem}
Dabei müssen die Topologien vergleichbar sein.\\
Betrachte nun die identische Abbildung $id \colon (X,\tau_2) \nach (X,\tau_1)$.
\end{bem}
\medskip

\begin{lemmas}
Seien $(X,\tau_1)$ und $(X,\tau_2)$ zwei unterschiedliche Topologien für eine Grundmenge. Dann sind folgende Aussagen äquivalent:\\
(i) $\tau_2$ ist feiner als $\tau_1$.\\
(ii) $id$ ist stetig.\\
(iii) $\forall x\in X$ gilt $U \in U_{\tau_1}(x) \Rightarrow U \in U_{\tau_2}(x)$.
\end{lemmas}
\begin{proof}
Einfach.
\end{proof}
\medskip

\begin{bem}
Versucht man Satz 1.3.4 auf topologische Räume zu übertragen, so fällt auf, dass die Aussagen (ii)+(iii) nicht sinnvoll sind, da die entsprechenden Definitionen nicht existieren. Es bleibt also:
\end{bem}
\medskip

\begin{satzs}
Sei $f \colon X \nach Y$ eine stetige Abbildung zwischen zwei topologischen Räumen und $(X,\tau)$ kompakt. Dann ist auch das Bild $f(X)$ kompakt in $(Y,\sigma)$.
\end{satzs}
\begin{proof}
Einfach.
\end{proof}
\medskip

\begin{bem}
Satz 1.3.3 ist in allgemeinen topologischen Räumen nicht richtig. Er gilt nur für spezielle, sogenannte normale topologische Räume. Die Gültigkeit des Satzes liefert sogar ein Kriterium für die Normalität eines topologischen Raumes.
\end{bem}
\medskip

\begin{defis}
Ein topologischer Raum $(X, \tau)$ heißt \highl[Raum!normal|see{$T_4$-Raum}]{normal} (oder \highl[Raum!$T_4$-Raum]{$T_4$-Raum}, oder \highl[Raum!Tietze-Raum|see{$T_4$-Raum}]{Tietze-Raum}) \gdwdef Zu je zwei disjunkten und abgeschlossenen Mengen $A,B \subset X$ existieren zwei disjunkte und offene Mengen $U,V \in \tau$ mit $A \subset U$ und $B \subset V$.
\end{defis}
\medskip

\begin{bem}
Im Allgemeinen ist die Hausdorff-Eigenschaft topologischer Räume unabhängig von der soeben definierten \highl[$T_4$-Eigenschaft|see{$T_4$-Raum}]{$T_4$-Eigenschaft}.
\end{bem}
\medskip

\begin{bsp}[$T_4$-Raum ohne Hausdorff-Eigenschaft]
Im topologischen Raum $(X,\tau_{in})$ mit $X=\{ a,b \}$ und $\tau_{in}=\{ \leer, \{ a,b\}\}$ sind die Punkte $a,b$ nicht trennbar. Daher besitzt er die $T_4$-Eigenschaft, ist jedoch kein Hausdorff-Raum.\\
Für ein Beispiel eines Hausdorff-Raumes, ohne $T_4$-Eigenschaft siehe Heine S.151.
\end{bsp}
\medskip

\begin{bem}
Metrisierbare topologische Räume sind stets sowohl Hausdorff-, als auch $T_4$-Raum.
\end{bem}
\medskip

\begin{satz}[Satz von Tietze-Urysohn]\index{Satz!von Tietze-Urysohn (topol. Raum)}
Für einen topologischen Raum $(X, \tau)$ sind folgende Aussagen äquivalent:\\
(i) $(X,\tau)$ ist normal.\\
(ii) Sind $A,B \subset X$ disjunkt und abgeschlossen, so existiert $f \colon X \nach [0,1]$ mit $f|_A=0$ und $f|_B=1$.\\
(iii) Ist $A \subset X$ abgeschlossen und $f \colon A \nach [a,b]$ stetig auf $A$ mit der induzierten Topologie ($(A, \tau_A)$ mit $\tau_A=\{ O \cap A \sep O \in \tau\}$), so existiert eine stetige Fortsetzung $F \colon X \nach [a,b]$.
\end{satz}
\begin{proof}
Entfällt.
\end{proof}
\medskip

%========== Ende =============