%======== Abschnitt 4.3 ============
%Distributionen (verallgemeinerte Funktionen)

\begin{bem}
Die Distributionentheorie wurde um 1950 von L. Schwartz eingeführt. Vorläufer waren zum Beispiel schwache Ableitungen oder auch Arbeiten von Sobolev.\\
Im Mittelpunkt der Betrachtungen stehen die lokalkonvexen Räume $\D(\Omega)$, $\E(\Omega)$ und $\S(\R^n)$, mit $\Omega \subset \R^n$ offen oder auch $\Omega = \R^n$ (vergleiche deren Definitionen im Beispiel (iii), (iv) und (vi) in Abschnitt 4.1).
\end{bem}
\medskip

\begin{defis}
Die Elemente der Funktionenräume \highl[Funktionenräume!$\D(\Omega)$]{$\D(\Omega)$}, \highl[Funktionenräume!$\E(\Omega)$]{$\E(\Omega)$}, oder \highl[Funktionenräume!Schwartz-Raum $\S(\R^n)$]{$\S(\R^n)$} - mit $\Omega \subseteq \R^n$ offen - werden \highl[Testfunktion $\phi$]{Testfunktionen} genannt und für gewöhnlich mit \highl[$\phi$|see{Testfunktion}]{$\phi$} bezeichnet.
\end{defis}
\medskip

\begin{bem}
Die Topologien der Räume $\E(\Omega)$ und $\S(\R^n)$ haben eine "`einfache Struktur"', denn es existiert jeweils eine abzählbare, totale Halbnormenfamilie, welche die jeweilige lokalkonvexe Topologie erzeugt. In $\D(\Omega)$ gibt es keine solche. Was das genau bedeutet soll in folgender Definition geklärt werden:
\end{bem}
\medskip

\begin{defis}
Eine Halbnormenfamilie $P=\{p_i \sep i \in I\}$ über $X$ heißt \highl[totale Halbnormenfamilie]{total} \gdwdef Es gilt für $x \in X$
\begin{gather*}
p_i(x)=0 \quad \forall i \in I \gdw x=0
\end{gather*}
\end{defis}
\medskip

\begin{bsp}[abzählbare, totale Halbnormenfamilien]
(i) Sei $K_1 \subset K_2 \subset \ldots \subset \Omega$ eine aufsteigende Folge kompakter Mengen, für die gilt $\bigcup_{m=1}^\infty K_m = \Omega$. Dann wird die lokalkonvexe Topologie in $\E(\Omega)$ durch die Halbnormenfamilie $P=\{p_m \sep m \in \N_0\}$ mit
\begin{gather*}
p_m(\phi):= \sup_{x \in K_m} \left( \sum_{|\alpha| \leq m} |D^\alpha \phi(x) | \right), \quad \forall \phi \in \E(\Omega)
\end{gather*}
erzeugt.\\
\\
(ii) Im Schwatz-Raum der schnell fallenden Funktionen $\S(\R^n)$ wären zum Beispiel
\begin{gather*}
p_{k,m}(\phi):= \sup_{x \in \R^n} \left( (1+|x|^m) \sum_{|\alpha| \leq k} |D^\alpha \phi(x) | \right), \quad \forall \phi \in \S(\R^n)
\end{gather*}
für $k,m\in \N_0$ Halbnormen einer solchen Familie.
\end{bsp}
\medskip

\begin{bem}
Die Räume $\E(\Omega)$ und $\S(\R^n)$ sind überdies sogar durch
\begin{gather*}
d(\phi,\psi):= \sum_{m=1}^\infty \frac{1}{2^m} \cdot \frac{p_m(\phi-\psi)}{1 + p_m(\phi-\psi)}
\end{gather*}
metrisierbar. Dass eine solche Konstruktion tatsächlich eine Metrik ist wurde in Kapitel 1 bereits gezeigt.\\
Die Metrik $d$ erzeugt nun gemäß Abschnitt 1.2 eine Topologie auf diesen Funktionenräumen welche mit $\tau_d$ bezeichnet wird. Wie in allen lokalkonvexen Räumen, welche durch eine abzählbare, totale Halbnormenfamilie erzeugt werden, stimmt $\tau_d$ aber mit der lokalkonvexen Topologie überein.\\
Da man jetzt $\E(\Omega)$ und $\S(\R^n)$ also als metrische Räume auffassen kann, stellt sich die Frage nach Vollständigkeit bezüglich dieser Metriken.
\end{bem}
\medskip

\begin{defis}
Lokalkonvexe Räume, welche durch eine abzählbare, totale Halbnormenfamilie erzeugt werden können und die bezüglich der daraus konstruierten Metrik einen vollständigen metrischen Raum bilden, werden \highl[Raum!Frechétraum]{Frechéträume} genannt.
\end{defis}
\medskip

\begin{bsp}[Frechéträume]
Die Funktionenräume $\E(\Omega)$ und $\S(\R^n)$ sind Frechéträume.
\end{bsp}
\medskip

\begin{bem}
Die Konvergenz in $\D(\Omega)$ gestaltet sich wie folgt:
\begin{align*}
(\phi_j)_{j=1}^\infty \subset \D(\Omega) & \text{ mit } \phi_j \nach 0 \gdwdef \\
 \text{1.) } & \exists K\subset \Omega \text{ kompakt, mit } \supp{\phi_j} \subset K, \text{ für alle $j \in \N$ und} \\
 \text{2.) } & \text{Für alle } \alpha \in \N_0^n \text{ gilt } \sup_{x\in K} |D^\alpha \phi_j(x)| \nach 0
\end{align*}
Von besonderem Interesse sind die linearen und stetigen Funktionale über den obigen Funktionenräumen. Sie stehen in engem Zusammenhang mit dem Begriff der Distribution.
\end{bem}
\medskip

\begin{defis}
Die Dualräume der lokalkonvexen Räume $\E(\Omega)$, $\D(\Omega)$ und $\S(\R^n)$, d.h. die Menge der linearen und stetigen Funktionale über ihnen, werden jeweils mit der schwach* Topologie ausgerüstet und mit $\E'(\Omega)$, $\D'(\Omega)$ und $\S'(\R^n)$ bezeichnet. Man hat also punktweise Konvergenz. Die Elemente dieser Dualräume werden \highl[Distribution!Distribution $\distr{\cdot}{\cdot}$]{Distributionen} oder \highl[verallgemeinerte Funktion|see{Distribution}]{verallgemeinerte Funktionen} genannt (schreibe \highl[$\distr{\cdot}{\cdot}$|see{Distribution}]{$\distr{\cdot}{\cdot}$}).
\end{defis}
\medskip

\begin{lemmas}
Sei $X\in \{\E(\Omega), \D(\Omega),\S(\R^n)\}$ und $T \colon X \nach \C$ eine lineare Abbildung. Dann sind folgende Aussagen äquivalent:
\begin{align*}
\text{(i) }   & T \text{ stetig} \\
\text{(ii) }  & \phi_j \nach \phi \text{ in } X \Rightarrow T(\phi_j)\nach T(\phi) \text{ in } \C \\
\text{(iii) } & \exists M\geq 0 \text{ und } p_1,\ldots, p_n \in P \text{ mit } |T(\phi)| \leq M \cdot \max_{i=1,\ldots,n} p_i(\phi), \quad \forall \phi \in X
\end{align*}
\end{lemmas}
\begin{proof}
Siehe Folgerung in 4.2.
\end{proof}
\medskip

\begin{defis}
Ist $\Omega \subseteq \R^n$, so bezeichnet \highl[$L_1^{loc}(\Omega)$|see{Funktionenräume}]{$L_1^{loc}(\Omega)$} diejenigen Funktionen $f\colon \Omega \nach \C$ (oder $\R$), für die mit jeder beliebigen kompakten Teilmenge $A \subset \Omega$ gilt $\chi_A f \in L_1(\Omega)$. $f$ heißt in diesem Falle \highl[Funktionenräume!lokal integrierbare Fkt.'n $L_1^{loc}(\Omega)$]{lokal integrierbar}.
\end{defis}
\medskip

\begin{bsp}
Die konstante Funktion $f(x)\equiv 1$ ist zwar lokal integrierbar ($f\in L_1^{loc}(\Omega)$), ist aber offensichtlich kein Element von $L_1(\Omega)$.
\end{bsp}
\medskip

\begin{bem}
Insbesondere ist jede stetige Funktion lokal integrierbar und, falls $\Omega$ selbst kompakt ist gilt $L_1^{loc}(\Omega) = L_1(\Omega)$.
\end{bem}
\medskip

\begin{bsp}[lineare stetige Funktionale / Distributionen]
(i) Sei $0 \in \Omega$. Dann ist die Abbildung
\begin{align*}
\delta \colon \D(\Omega) \nach \C \text{ mit } \delta(\phi)=\phi(0)
\end{align*}
offensichtlich linear. Weiter ist $\delta$ auch stetig, denn $|\delta(\phi)| \leq 1 \cdot \sup_{x \in K} |\phi(x)|$ mit $0 \in K \subset \Omega$ kompakt, z.B. $K=\{0\}$. Das lineare stetige Funktional \highl[$\delta$|see{Distribution}]{$\delta$} wird als \highl[Distribution!Deltadistribution]{Deltadistribution} bezeichnet. Für $0 \neq x_0 \in \Omega$ definiert man allgemeiner auch $\delta_{x_0}=\phi(x_0)$, für $\phi \in \D(\Omega)$.\\
Man schreibt auch $\delta(\phi)=\distr{\delta}{\phi}$.\\
\\
(ii) Für $f \in L_1^{loc}(\Omega)$ definiert
\begin{align*}
T_f(\phi) = \distr{T_f}{\phi}:=\int_\Omega f(x) \phi(x) \, dx, \quad \phi\in \D(\Omega)
\end{align*}
ebenfalls ein lineares stetiges Funktional auf $\D(\Omega)$. Zunächst beachte man, dass $\supp \phi$ kompakt ist, sodass das Integral nur über einer komapkten Menge gebildet wird. Weiter ist jede Testfunktion stetig und damit dort auch beschränkt. Da $f$ schließlich lokal integrierbar ist existiert das Integral also und die Definition ist sinnvoll.\\
Aus der Linearität des Integrals folgt die Linearität des Funktionals und die Stetigkeit von $T_f$ sieht man wie folgt:
\begin{align*}
|\distr{T_f}{\phi}| & = |\int_\Omega f(x) \phi(x) \, dx| \\
                    & \leq \int_K |f(x)| \, dx \cdot \sup_{x\in K} |\phi(x)| \\
                    & \leq M \cdot \sup_{x\in K}  |\phi(x)|, \quad \text{ für } \supp \phi \subset K
\end{align*}
Dabei verwendet man, dass für $\D(\Omega) = \bigcup_{K \subset \Omega} \D_K(\Omega)$ ($K$ kompakt) gilt, dass $T_f$ genau dann stetig auf $\D(\Omega)$ ist, wenn $T_f$ stetig auf $\D_K(\Omega)$ ist.\\
\highl[$T_f$|see{Distribution}]{$T_f$} bezeichnet man dann als die von $f$ erzeugte \highl[Distribution!reguläre $T_f$]{reguläre Distribution}.
\end{bsp}
\medskip

\begin{bem}
Betrachtet man Äquivalenzklassen (wie bei $L_p$), so ist die Abbildung $L_1^{loc}(\Omega) \nach \D'(\Omega)$ mit $f \mapsto T_f$ wie in Beispiel (ii) injektiv (siehe folgendes Lemma). Das heißt man kann lokal integrierbare Funktionen auch als spezielle Funktionale auffassen. Es gibt allerdings Elemente in $\D'(\Omega)$, wie zum Beispiel die Deltadistribution, welche nicht mit Funktionen aus $L_1^{loc}(\Omega)$ identifiziert werden können. Man erhält also nur eine Isomorphie zwischen $L_1^{loc}(\Omega)$ und einem Teilraum von $\D'(\Omega)$, da eine komplette Beschreibung von $\D'(\Omega)$ nicht möglich ist.
\end{bem}
\medskip

\begin{lemma}
Ist $f \in L_1^{loc}(\Omega)$ und gilt $\int_\Omega f(x)\phi(x) \, dx=0$ für alle $\phi \in C_0^\infty(\Omega)$, so ist $f(x)=0$ fast überall auf $\Omega$.
\end{lemma}
\begin{proof}
Entfällt.
\end{proof}
\medskip

\begin{defi}
Die Elemente aus $\D'(\Omega)$, welche sich durch $f \in L_1^{loc}(\Omega)$ erzeugen lassen, heißen \highl[Distribution!reguläre $T_f$]{reguläre Distributionen}.
\end{defi}
\medskip

\begin{bem}
In der Physik wird die Deltadistribution des öfteren als Funktion der Form
\begin{gather*}
\delta \colon \R \nach [0,\infty] \text{ mit } \delta(x) :=
\begin{cases}
0, & x \neq 0 \\
\infty, & x=0
\end{cases}
\quad \text{ und } \int_\R \delta(x) \, dx = 1
\end{gather*}
eingeführt. Eine solche Funktion existiert aber natürlich nicht, da das Integral über eine Menge vom Maße Null (hier der einzelne Punkt $\{0\}$) stets 0 ist. Akzeptiert man diese Definition jedoch, würde $\int_\R \delta(x) \phi(x) \, dx = \phi(0) \int_\R \delta(x) \, dx = \phi(0)$ für eine beliebige Funktion $\phi$ über $\R$ folgen, was im Grunde der Definition der Deltadistribution entspricht.\\
Es existieren allerdings Funktionen $\delta_\epsilon(x) = \frac{1}{\sqrt{2\pi} \epsilon} e^{-\frac{x^2}{2\epsilon}} \in L_1^{loc}(\R)$, deren Distributionen $\int \delta_\epsilon(x) \phi(x) \, dx$ für $\epsilon \nach 0$ gegen die Deltadistribution streben.
\end{bem}
\medskip

\begin{bsp}[Fortsetzung: Distributionen]
(iii) Sei $\mu$ ein reguläres Borelmaß über $\Omega \subset \R^n$. D.h. es ist $(\Omega, \Sigma, \mu)$ ein Maßraum, wobei $\Sigma$ die $\sigma$-Algebra der Borelmengen über $\Omega$ bezeichnet und $\mu$ ein Maß ist, sodass $\mu(K) < \infty$ für alle $K\subset \Omega$ kompakt und $\mu(A)=\sup \{ \mu(C) \sep C \subset A \text{ kompakt}\} = \inf \{ \mu(O) \sep A \subset O \text{ offen}\}$ gilt. Dann ist
\begin{gather*}
T_\mu(\phi):=\int_\Omega \phi \, d\mu
\end{gather*}
ein lineares stetiges Funktional (eine Distribution) aus $\D'(\Omega)$. Die Zuordnung ist wieder injektiv.\\
\\
(iv) Für $\phi \in \D(\R^n)$ ist auch die Abbildung
\begin{gather*}
T \colon \D(\R^n) \nach \C, \text{ mit } \phi \mapsto \sum_{k \in \Z^n} \phi(k)
\end{gather*}
ein lineares stetiges Funktional ($T \in \D'(\R^n)$). Da $\supp \phi$ kompakt ist, ist diese Summe stets endlich.\\
\\
(v) Betrachtet man den $\R^1$, so ist die Funktion $\frac{1}{x}$ nicht lokal integrierbar, d.h. $\frac{1}{\cdot} \notin L_1^{loc}(\R)$. Man geht daher über zum Cauchy'schen Hauptwert (principal value, p.v.), wobei man sich bei der Integration gleichmäßig von beiden Seiten der Polstelle annähert. Dann definiert
\begin{gather*}
\distr{p.v. \frac{1}{x}}{\phi}:=\lim_{\epsilon \downarrow 0} \int_{|x|\geq \epsilon} \frac{\phi(x)}{x}\, dx, \quad \phi \in \D(\R)
\end{gather*}
eine Distribution.
\end{bsp}
\medskip

\begin{bem}
In Analogie zur Isomorphie von $L_1^{loc}(\R^n)$ zu einem Teilraum von $\D'(\R^n)$, kann man eine Isomorphie von $L_1^{comp}(\R^n)$ zu $\E'(\R^n)$ finden. Dabei bezeichnet \highl[$L_1^{comp}(\R^n)$|see{Funktionenräume}]{$L_1^{comp}(\R^n)$} die Menge der $L_1$ Funktionen über $\R^n$ mit \highl[Funktionenräume!$L_1$-Fkt.'n mit komp. Träger $L_1^{comp}(\R^n)$]{kompaktem Träger}. Wie hängen also die Funktionenräume bzw. deren Dualräume zusammen? Bezeichnet $A \hookrightarrow B$ die stetige Einbettung von $A$ in $B$ ($\subset$ und stetig), so gilt :
\begin{gather*}
\D(\Omega) \hookrightarrow \E(\Omega) \quad \text{und} \quad \D'(\Omega) \hookleftarrow \E'(\Omega)
\end{gather*}
sowie
\begin{gather*}
\D(\R^n) \hookrightarrow \S(\R^n) \hookrightarrow \E(\R^n) \quad \text{und} \quad \D'(\R^n) \hookleftarrow \S'(\R^n) \hookleftarrow \E'(\R^n)
\end{gather*}
Dies ist insbesondere damit zu begründen, dass durch eine feinere Topologie mehr stetige lineare Funktionale entstehen.
\end{bem}
\medskip

\begin{bem}
Bisher wurden nur Funktionen aus $L_1^{loc}$ mit Distributionen identifiziert, aber wie rechnet man nun mit Distributionen? Da es sich um lineare stetige Funktionale handelt, hat man wieder eine lineare Struktur, sodass gilt
\begin{gather*}
\distr{\lambda T + \mu S}{\phi} = \lambda \distr{T}{\phi} + \mu \distr{S}{\phi}
\end{gather*}
für Distributionen $T,S$, komplexe Zahlen $\lambda$ und $\mu$ und beliebige Testfunktionen $\phi$. Weiterhin wurden die Dualräume mit der schwach* Topologie ausgerüstet.
\end{bem}
\medskip

\begin{defi}[Differentiation von Distributionen]
Bezeichnet $D^\alpha (\cdot):=(-i)^{|\alpha|} \frac{\partial^{|\alpha|}}{\partial x_1^{\alpha_1} \ldots \partial x_n^{\alpha_n}} (\cdot)$ einen Differentialoperator, welcher die partiellen Ableitungen gemäß des Multiindex $\alpha \in \N_0^n$ bildet, so führt man die \highl[Distribution!Ableitung $D^\alpha T$]{Ableitung einer Distribution} $T$ wie folgt ein:
\begin{gather*}
\text{\highl[$D^\alpha T$|see{Distribution}]{$(D^\alpha T)(\phi)$}} = \distr{D^\alpha T}{\phi}:=(-1)^{|\alpha|} \distr{T}{D^\alpha \phi}, \quad \phi \in \D(\Omega)
\end{gather*}
\end{defi}
\medskip

\begin{bem}
Die Differentiation einer Distribution wird also über die Anwendung der Distribution auf die Ableitung der Testfunktion definiert. Zunächst sei bemerkt, dass die Testfunktionen als unendlich oft stetig differenzierbar angesetzt waren. Weiter fällt auf, dass diese Bildung gerechtfertigt erscheint, da sie eine natürliche Fortsetzung des Differentialoperators darstellt. Sei dazu $\Psi$ eine differenzierbare Funktion, dann gilt für die damit assozierte Distribution $\distr{\Psi}{\cdot}$ und $j \in \{1,\ldots,n\}$:
\begin{align*}
& \distr{(-i)\frac{\partial}{\partial x_j} \Psi}{\phi} = \int_{\R^n} (-i)\frac{\partial}{\partial x_j}\Psi(x) \phi(x) \, dx & \text{ (Definition)} \\
& \quad = \int_{\R^{n-1}} \left( \int_\R (-i)\frac{\partial}{\partial x_j}\Psi(x) \phi(x) \, dx_j \right) (dx \setminus dx_j) & \text{ (Fubini)} \\
& \quad =(-i) \int_{\R^{n-1}} \left( \bigg[ \Psi(x) \phi(x) \bigg]_{x_j=-\infty}^{\infty} - \int_{\R} \Psi(x) \frac{\partial}{\partial x_j} \phi(x) \, dx_j \right) (dx \setminus dx_j) & \text{ (part. Int.)} \\
& \quad = - \int_{\R^n} \Psi(x) \cdot (-i) \frac{\partial}{\partial x_j} \phi(x) \, dx & \text{ (Fubini)} \\
& \quad = - \distr{\Psi}{(-i)\frac{\partial}{\partial x_j} \phi} & \text{ (Definition)}
\end{align*}
Dabei ist zu beachten, dass $\supp \phi$ kompakt ist und daher $\lim_{|x_j|\nach \infty} \phi(x) = 0$ gilt. Und $(dx \setminus dx_j)$ meint $dx_1 \cdot \ldots \cdot dx_{j-1} \cdot dx_{j+1} \cdot \ldots \cdot dx_n$.\\
Warum statt dem üblichen Differentialoperator der Vorfaktor $(-i)$ gewählt wurde, wird später klar.
\end{bem}
\medskip

\begin{defi}[Multiplikation von Distributionen mit $C^\infty$-Funktionen]
Für Distributionen $T \in X'$, wobei $X=\D(\Omega)$ oder $\E(\Omega)$ (oder mit Zusatzvorraussetzungen auch $\S(\R)$) und Funktionen $a \in C^\infty(\R)$ erklärt man die \highl[Distribution!Multiplikation]{Multiplikation}
\begin{gather*}
\distr{a\cdot T}{\phi} := \distr{T}{a \cdot \phi}, \quad \phi \in X
\end{gather*}
\end{defi}
\medskip

\begin{bem}
Analog zum Differentialoperator ist diese Definition wieder eine Verallgemeinerung der üblichen Multiplikation von Funktionen. Im Allgemeinen kann man jedoch nicht zwei beliebige Distributionen miteinander multiplizieren, so existiert zum Beispiel das Quadrat der Deltadistribution nicht.
\end{bem}
\medskip

\begin{bem}[Stetigkeit]
Die vorgestellten Operationen auf Distributionen sind stetige Abbildungen (bezüglich der schwach* Topologie) von $\D'$ nach $D'$, d.h.
\begin{gather*}
T_n \nach T \text{ schwach*} \gdw \distr{T_n}{\phi} \nach \distr{T}{\phi} \text{ in } \C \quad \forall \phi \in \D(\Omega)
\end{gather*}
Mit der Stetigkeit von $D^\alpha$ gilt also
\begin{align*}
D^\alpha T_n \nach D^\alpha T \text{ schwach*} & \gdw \distr{D^\alpha T_n}{\phi} \nach \distr{D^\alpha T}{\phi} \text{ in } \C & \quad \forall \phi \in \D(\Omega) \\
                                               & \gdw (-1)^{|\alpha|} \distr{T_n}{D^\alpha \phi} \nach (-1)^{|\alpha|} \distr{T}{D^\alpha \phi} \text{ in } \C & \quad \forall \phi \in  \D(\Omega) \\
                                               & \gdw \distr{T_n}{D^\alpha \phi} \nach \distr{T}{D^\alpha \phi} \text{ in } \C & \quad \forall \phi \in
\D(\Omega)
\end{align*}
Abschließend sollen ein paar "`klassische Beispiele"' der Anwendung von Distributionen aufgezeigt werden:
\end{bem}
\medskip

\begin{bsp}
(i) Für die Betragsfunktion $f \colon \R \nach \R$ mit $f(x)=|x|$ gilt offensichtlich $f \in L_1^{loc}(\R)$ (aber $f \notin L_1^{comp}(\R)$). Sie ist in $x=0$ nicht differenzierbar. Betrachtet man die assoziierte Distribution $T_f$, so lässt sich diese im Distributionensinne ableiten und man erhält, das von der Anschauung erwartete Ergebnis:
\begin{align*}
\distr{\frac{d}{dx} T_f}{\phi} & = - \distr{T_f}{\frac{d}{dx} \phi} \\
                               & = - \int_{-\infty}^\infty |x| \cdot \frac{d}{dx} \phi(x) \, dx \\
                               & = - \int_0^\infty x \cdot \frac{d}{dx} \phi(x) \, dx + \int_{-\infty}^0 x \cdot \frac{d}{dx} \phi(x) \, dx \\
                               & = - \left( \bigg[ x \cdot \phi(x) \bigg]_0^\infty - \int_0^\infty 1 \cdot \phi(x) \, dx \right) + \left( \bigg[ x \cdot \phi(x) \bigg]_{-\infty}^0 - \int_{-\infty}^0 1 \cdot \phi(x) \, dx \right) \\
                               & = \int_0^\infty 1 \cdot \phi(x) \, dx + \int_{-\infty}^0 (-1) \cdot \phi(x) \, dx \\
                               & = \distr{T_H}{\phi}, \qquad \phi \in \D(\R)
\end{align*}
Dabei bezeichnet $T_H$ die von der \highl[Funktion!Heaviside-Funktion $H$]{Heaviside-Funktion} $H \colon \R \nach \R$ mit
\begin{gather*}
H(x) :=
\begin{cases}
1,  & x \geq 0 \\
-1, & x < 0
\end{cases}
\end{gather*}
erzeugte Distribution (man schreibt auch schlampig nur $H$ anstatt $T_H$, da beide identifiziert werden). Offensichtlich ist die Ableitung jedoch nur bis auf eine Nullmenge eindeutig bestimmt, denn $H$ ließe sich in endlich vielen Punkten abändern (z.B.: $H(0)=-1$) und alles würde trotzdem analog gelten. Es gilt weiter, dass auch $H$ selbst nicht differenzierbar ist, aber die assoziierte Distribution:
\begin{align*}
\distr{\frac{d}{dx} T_H}{\phi} & = - \distr{T_H}{\frac{d}{dx} \phi} \\
                               & = - \int_0^\infty 1 \cdot \frac{d}{dx} \phi(x) \, dx - \int_{-\infty}^0 (-1) \cdot \frac{d}{dx} \phi(x) \, dx \\
                               & = - \left( \bigg[ 1 \cdot \phi(x) \bigg]_0^\infty - \int_0^\infty 0 \cdot \phi(x) \, dx \right) - \left( \bigg[ (-1) \cdot \phi(x) \bigg]_{-\infty}^0 - \int_{-\infty}^0 0 \cdot \phi(x) \, dx \right) \\
                               & = \phi(0) + \phi(0) \\
                               & = 2 \cdot \distr{\delta}{\phi}, \qquad \phi \in \D(\R)
\end{align*}
Die Ableitung (im Sinne der Distributionentheorie) der Heaviside-Funktion (und damit im Prinzip auch der \highl[Funktion!Signum-Funktion]{Signum-Funktion}) ist also die Deltadistribution.\\
\\
(ii) Man betrachte den eindimensionalen \highl[Operator!Wellenoperator $(\frac{\partial^2}{\partial t^2} - a^2 \frac{\partial^2}{\partial x^2})(\cdot)$]{Wellenoperator} \highl[$(\frac{\partial^2}{\partial t^2} - a^2 \frac{\partial^2}{\partial x^2})(\cdot)$|see{Operator}]{$(\frac{\partial^2}{\partial t^2} - a^2 \frac{\partial^2}{\partial x^2})(\cdot)$}, mit einem Parameter $a \neq 0$ und definiere die Funktion
\begin{gather*}
E_1(x,t):=
\begin{cases}
\frac{1}{2a}, & at-|x| > 0 \\
0             & at-|x| \leq 0
\end{cases}
\end{gather*}
Dann ist $E_1 \in L_1^{loc}(\R^2)$, aber nicht differenzierbar auf dem Rand des Kegels $|x|=at$. D.h. man kann den Wellenoperator nicht überall auf $E_1$ anwenden. Geht man jedoch zur erzeugten regulären Distribution über, so gilt:
\begin{align*}
& \distr{(\frac{\partial^2}{\partial t^2} - a^2 \frac{\partial^2}{\partial x^2})(E_1)}{\phi} \\
& \qquad = \distr{\frac{\partial^2}{\partial t^2}E_1}{\phi} - a^2 \distr{\frac{\partial^2}{\partial x^2}E_1}{\phi} \\
& \qquad = \distr{E_1}{\frac{\partial^2}{\partial t^2}\phi} - a^2 \distr{E_1}{\frac{\partial^2}{\partial x^2}\phi} \\
& \qquad = \frac{1}{2a} \int_{-\infty}^\infty \int_{\frac{|x|}{a}}^\infty 1 \cdot \frac{\partial^2}{\partial t^2} \phi(x,t) \, dt\,dx - \frac{a}{2} \int_0^\infty \int_{-at}^{at} 1 \cdot \frac{\partial^2}{\partial x^2} \phi(x,t) \, dx\,dt \\
& \qquad = \frac{1}{2a} \int_{-\infty}^\infty \left( \bigg[ \frac{\partial}{\partial t} \phi(x,t) \bigg]_{t=\frac{|x|}{a}}^\infty - \int_{\frac{|x|}{a}}^\infty 0 \cdot \frac{\partial}{\partial t} \phi(x,t) \, dt \right) dx \\
& \qquad \qquad - \frac{a}{2} \int_0^\infty \left( \bigg[ \frac{\partial}{\partial x} \phi(x,t) \bigg]_{x=-at}^{at} - \int_{-at}^{at} 0 \cdot \frac{\partial}{\partial x} \phi(x,t) \, dx \right) dt
\end{align*}
\begin{gather*}
= -\frac{1}{2a} \int_{-\infty}^\infty \frac{\partial}{\partial t} \phi \left(x, \frac{|x|}{a}\right) \, dx - \frac{a}{2} \int_0^\infty \left( \frac{\partial}{\partial x} \phi(at,t) - \frac{\partial}{\partial x} \phi(-at,t) \right) dt
\end{gather*}
Mithilfe der Substitutionen $y:=\frac{x}{a}$, für $x \in (0,\infty)$ bzw. $y:=-\frac{x}{a}$, für $x \in (-\infty,0)$ kann man die Gleichungskette wie folgt fortsetzen
\begin{align*}
& = -\frac{1}{2a} \left( a \int_0^\infty \frac{\partial}{\partial t} \phi(ay, y) \, dy - a \int_{+\infty}^0 \frac{\partial}{\partial t} \phi(-ay, y) \, dy \right) \qquad \qquad \qquad \quad \\
& \qquad -\frac{a}{2} \left( \int_0^\infty \frac{\partial}{\partial x} \phi(at, t) \, dt - \int_0^{\infty} \frac{\partial}{\partial x} \phi(-at, t) \, dt \right)
\end{align*}
Die Kettenregel angewendet auf die mittelbare Funktion $\phi$ liefert
\begin{align*}
\frac{d}{du} \phi(au,u) & = \frac{\partial}{\partial x} \phi(au,u) \cdot a + \frac{\partial}{\partial t} \phi(au,u) \\
\frac{d}{du} \phi(-au,u) & = \frac{\partial}{\partial x} \phi(-au,u) \cdot (-a) + \frac{\partial}{\partial t} \phi(-au,u)
\end{align*}
womit man jeweils die ersten Integrale der Klammern berechnen kann:
\begin{align*}
\int_0^\infty \left( -\frac{1}{2} \frac{\partial}{\partial t} \phi(au, u) - \frac{1}{2} a \frac{\partial}{\partial x} \phi(au, u) \right) du
& = -\frac{1}{2} \int_0^\infty \frac{d}{du} \phi(au, u) \, du \qquad \qquad \qquad \qquad \qquad \\
& = -\frac{1}{2} \bigg[ \phi(au, u) \bigg]_{u=0}^\infty \\
& = \frac{1}{2} \phi(0, 0)
\end{align*}
Völlig analog erhält man für die übrigen Terme noch einmal $\frac{1}{2} \phi(0, 0)$. Damit gilt also im Sinne der Distributionen
\begin{gather*}
(\frac{\partial^2}{\partial t^2} - a^2 \frac{\partial^2}{\partial x^2})(E_1) = \delta_{(t,x)=(0,0)}
\end{gather*}
Funktionen oder allgemeiner Distributionen, die unter Anwendung eines Differentialoperators die Deltadistribution ergeben werden als \highl{Fundamentallösung} des Operators bezeichnet.\\
\\
(iii) Analog zu Beispiel (ii) kann man für den \highl[Operator!Laplace-Operator $\Delta(\cdot)$]{Laplace-Operator} \highl[$\Delta(\cdot)$|see{Operator}]{$\Delta(\cdot)$} $= \sum_{k=1}^n \frac{\partial^2}{\partial x_k^2}(\cdot)$ eine Fundamentallösung nachrechnen. Die Funktion
\begin{gather*}
\widetilde{E}_n(x):=
\begin{cases}
\frac{1}{2\pi} \log |x|, & n=2 \\
- \frac{1}{(n-2) |\omega_n|} |x|^{2-n}, & n\geq 3
\end{cases}
\end{gather*}
wobei $|\omega_n|$ das Volumen der $(n-1)$-dimensionalen Einheitssphäre bezeichnet, ist differenzierbar in $\R^n \setminus \{0\}$ und man weiß, dass $\Delta \widetilde{E}_n(x) = 0$ ist, für $x \neq 0$ (vergleiche dazu Analysis III). Mit Hilfe der assoziierten Distribution zeigt man $\Delta \widetilde{E}_n = \delta_{x=0}$.
\end{bsp}
\medskip

\begin{bem}[Faltung von Distributionen]
Die \highl[Faltung $(f * g)(x)$]{Faltung} zweier Funktionen ist definiert durch
\begin{gather*}
\text{\highl[$(f * g)(x)$|see{Faltung}]{$(f * g)(x)$}}:=\int f(y) \cdot g(x-y) \, dy
\end{gather*}
Sie besitzt einige interessante Eigenschaften, wie zum Beispiel
\begin{align*}
& f * g = g * f & \text{(Kommutativität)} \\
& f * g * h = (f * g) * h = f * (g * h) & \text{(Assoziativität)} \\
& f * (g + h) = (f * g) + (f * h) & \text{(Distributivität)} \\
& D^\alpha (f * g) = D^\alpha f * g = f * D^\alpha g & \text{(Ableitungsregel)}
\end{align*}
Näheres dazu ist in den Aufzeichnungen zur letzten Übung zu finden.\\
Auch hier lässt sich eine natürliche Erweiterung auf Distributionen finden. Man definiert die Faltung einer Distribution $T$ mit einer Funktion $\phi$ durch:
\begin{gather*}
(T * \phi)(x):=\distr{T}{\phi(x-\cdot)} \in \C
\end{gather*}
Für Distributionen $T,S \in \D'$ mit kompakten Träger kann man ebenfalls die Faltung (mit samt ihren Eigenschaften) definieren. Ein entscheidendes Resultat ist die Neutralität der Deltadistribution bezüglich der Faltung:
\begin{gather*}
T * \delta = \delta * T = T
\end{gather*}
\end{bem}
\medskip

\begin{bsp}[Anwendung der Faltung]
Betrachtet man die Aufgabe der Lösung der \highl[Gleichung!Poisson-Gleichung]{Poisson-Gleichung $\Delta u = f$}, so ist aus obigen Überlegungen bekannt, dass $\widetilde{E}_n$ eine Fundamentallösung der homogenen Variante (\highl[Gleichung!Laplace-Gleichung]{Laplace-Gleichung}) ist. Es gilt also $\Delta \widetilde{E}_n = \delta$.\\
Setzt man nun (falls möglich) $u := \widetilde{E}_n * f$, so gilt
\begin{gather*}
\Delta u = \Delta (\widetilde{E}_n * f) = \Delta \widetilde{E}_n * f = \delta * f = f
\end{gather*}
Damit löst das so genannte \highl{Newton-Potential}
\begin{gather*}
u(x) = \widetilde{E}_n * f = - \frac{1}{(n-2) |\omega_n|} \int_{\R^n} \frac{f(y)}{|x-y|^{n-2}} \, dy \quad \text{ mit } \supp f \text{ kompakt}
\end{gather*}
die Poisson-Gleichung $\Delta u = f$.
\end{bsp}
\medskip

%========== Ende =============
