%========== Abschnitt 2.2 =============
%Kompakte Mengen in speziellen Banachräumen

\begin{lemma}[Lemma von Riesz]\index{Lemma!von Riesz}
Sei $E$ ein (nichtleerer) abgeschlossener echter Unterraum eines Banachraums $(X, \norm{\cdot})$. Dann exisitert für jedes $\epsilon >0$ ein $x_\epsilon \in X \setminus E$ mit $\norm{x_\epsilon } = 1$ und $\inf_{y \in E} \norm{x_\epsilon - y} \geq 1-\epsilon$.
\begin{proof}
Siehe Vorlesung.
\end{proof}
\end{lemma}
\medskip

\begin{bem}
Abgeschlossen ist hier im topologischen Sinne zu sehen. Z.B. ist $\Q$ ein echter Unterraum von $\R$, aber nicht abgeschlossen.
\end{bem}
\medskip

\begin{satz}
Ein Banachraum $(X, \norm{\cdot})$ ist endlich-dimensional \gdw Jede beschränkte Menge in X ist präkompakt.
\begin{proof}
Siehe Vorlesung.
\end{proof}
\end{satz}
\medskip

\begin{bem}
Vergleiche dazu kompakte / präkompakte Mengen in metrischen Räumen (Abschnitt 1.1): Folgenkompaktheit $\cong$ Überdeckungskompaktheit, $\epsilon$-Netz, usw.
\end{bem}
\medskip

\begin{satz}
Für $1 \leq p < \infty$ ist $M \subset l_p$ präkompakt \gdw \\
(i) $M$ ist in $l_p$ beschränkt und\\
(ii) $\forall \epsilon >0 \, \exists k_0 (\epsilon)$ sodass $\forall x=(\xi_k)_{k=1}^{\infty} \in M$ gilt $\sum_{k=k_0}^{\infty} | \xi_k |^p < \epsilon$ (gleichmäßge Restsummenabschätzung).
\begin{proof}
Siehe Übungsserie 5.
\end{proof}
\end{satz}
\medskip

\begin{bem}
Ist $M$ endlich-dimensinal und beschränkt, so auch präkompakt.
\end{bem}
\medskip

\begin{defi}
Eine Familie stetiger Funktionen $\{ f_\alpha \sep \alpha \in A\} \subset C(\overline{\Omega})$ heißt \highl[Stetigkeit!gleichgradig]{gleichgradig stetig} \gdwdef $\forall \epsilon >0 \, \exists \delta(\epsilon) > 0$, sodass für alle $x, x' \in \overline{\Omega}$ mit $\norm{ x-x'} < \delta$ und alle $\alpha$ der Indexmenge $A$ gilt $|f_\alpha (x) - f_\alpha (x')| < \epsilon$. 
\end{defi}
\medskip

\begin{bem}
Es sind dann alle Funktionen $f_\alpha$ gleichmäßig stetig und $\delta$ hängt nicht von der konkreten Funktion der Familie ab.\\
Wir betrachten $C(\overline{\Omega})$ (stetige Funktionen $f \colon \overline{\Omega} \nach \R$ oder $\C$) im Folgenden stets mit der Supremumsnorm. 
\end{bem}
\medskip

\begin{satz}[Arzela-Ascoli]\index{Satz!von Arzela-Ascoli}
Sei $\Omega \subset \R^n$ offen und beschränkt. Dann ist\\
$\{ f_\alpha \sep \alpha \in A\} \subset C(\overline{\Omega})$ präkompakt \gdw $\{ f_\alpha \sep \alpha \in A\}$ ist beschränkt und gleichgradig stetig.
\begin{proof}
Siehe Vorlesung.
\end{proof}
\end{satz}
\medskip

\begin{bem}
In metrischen Räumen ist jede präkompakte Menge stets beschränkt.
\end{bem}
\medskip

%========== Ende =============