%======== Abschnitt 3.4 ============
%Das Spektrum selbstadjungierter und kompakter Operatoren

\begin{bem}
Ziel ist es einen zur Hauptachsentransformation von Matrizen (lineare Algebra) analogen Sachverhalt für Operatoren zu erörtern. Die Selbstadjungiertheit ist dabei das Gegenstück zur Symmetrie (der Matrix) und die Kompaktheit das Analogon zur endlichen Dimension (des Raumes).
\end{bem}
\medskip

\begin{defi}
Sei $H$ ein Hilbertraum (oder auch nur Banachraum) und $T\in\L(H)$. Man definiert:
\begin{align*}
\text{(i) }   & \text{\highl[$\rho(T)$|see{Menge}]{$\rho(T)$}} :=\{ \lambda \in \C \sep \exists (T-\lambda I_H)^{-1} \in \L(H) \} \text{ heißt \highl[Menge!Resolventenmenge $\rho(T)$]{Resolventenmenge} des Operators } T \\
\text{(ii) }  & \text{\highl[$R_\lambda$|see{Operator}]{$R_\lambda$}} := (T-\lambda I_H)^{-1} \text{ heißt \highl[Operator!Resolvente $R_\lambda$]{Resolvente}} \\
\text{(iii) } & \text{\highl[$\sigma(T)$|see{Spektrum}]{$\sigma(T)$}} := \C \setminus \rho(T) \text{ heißt \highl[Spektrum!Spektrum $\sigma(T)$]{Spektrum des} \highl[Operator!Spektrum $\sigma(T)$|see{Spektrum}]{Operators }} T
\end{align*}
\end{defi}
\medskip

\begin{bem}
$\rho(T)$ ist dabei die "`harmlose"' und $\sigma(T)$ die "`kritische / intressante Menge"'.\\
Aus den Aussagen der Übungsserie 11 / Aufgabe 4 über die Neumann'sche Reihe (im Falle eines Banachraumes) lässt sich Folgendes schließen:
\end{bem}
\medskip

\begin{lemmas}
Sei $H$ Banachraum und $T\in \L(H)$, dann gilt:
\begin{align*}
\text{(i) }   & \rho(T) \supset \{ \lambda \in \C \sep |\lambda| > \lim_{n\nach \infty} \norm{T^n}^{\frac{1}{n}} \} \\
\text{(ii) }  & \sigma(T) \subset \{ \lambda \in \C \sep |\lambda| \leq \lim_{n\nach \infty} \norm{T^n}^{\frac{1}{n}} \} \\
\text{(iii) } & \rho(T) \text{ ist offen und } \sigma(T) \text{ ist abgeschlossen in } \C
\end{align*}
\end{lemmas}
\begin{proof}
(i) Der Satz über die Neumann'sche Reihe (Satz 2.3.5) besagt, dass für $T\in \L(H)$ mit $\lim_{n\nach \infty} \norm{T^n}^{\frac{1}{n}}<1$ die Abbildung $(T-I_H)^{-1}$ existiert. Für ein beliebiges $\lambda \in \C\setminus \{ 0\}$ gilt $T-\lambda I_H = \lambda(\frac{T}{\lambda} -I_H)$. Damit existiert $(T-\lambda I_H)^{-1}$ \gdw $(\frac{T}{\lambda} -I_H)^{-1}$ existiert, also falls $\lim_{n\nach \infty} \norm{\left(\frac{T}{\lambda} \right)^n}^{\frac{1}{n}}<1$, bzw. $\lim_{n\nach \infty} \norm{T^n}^{\frac{1}{n}}<|\lambda|$ gilt. Dann ist $\lambda \in \rho(T)$.\\
(ii) Folgt unmittelbar aus (i) und der Definition des Spektrums.\\
(iii) In Übungsserie 11 / Aufgabe 4b wurde gezeigt, dass für $S,S_1\in \L(H)$ mit $S_1$ invertierbar und $\norm{S-S_1}<\norm{S_1^{-1}}^{-1}$ folgt, dass auch $S$ invertierbar ist. \\
Für $S_1:=T-\lambda I_H$ invertierbar, d.h. $\lambda \in \rho(T)$ und $S:=T-\widetilde{\lambda} I_H$ mit $\widetilde{\lambda}$ nahe bei $\lambda$ gilt $\norm{S_1-S}=\norm{(T-\lambda I_H) - (T-\widetilde{\lambda} I_H)} = \norm{(\widetilde{\lambda} - \lambda) I_H} = |\widetilde{\lambda} - \lambda| \leq \norm{S_1^{-1}}^{-1}$. Dann ist auch $S=T-\widetilde{\lambda} I_H$ invertierbar, d.h. $\widetilde{\lambda} \in \rho(T)$. Zu jedem $\lambda \in \rho(T)$ gehört also auch eine Kugel $K_\epsilon(\lambda)$ zu $\rho(T)$. Damit ist $\rho(T)$ offen und dementsprechend $\sigma(T)$ abgeschlossen in $\C$.
\end{proof}
\medskip

\begin{bem}
Wann kann $\lambda$ zum Spektrum $\sigma(T)$ gehören? Dazu betrachte $(T-\lambda I_H) \colon H \nach H$.\\
\\
Annahme: $(T-\lambda I_H)$ ist nicht injektiv, d.h. $\{ 0 \} \subsetneqq \ker{T-\lambda I_H}$. Dann kann $(T-\lambda I_H)$ nicht invertierbar sein.\\
\\
Annahme: $(T-\lambda I_H)$ ist injektiv, aber nicht surjektiv, d.h. $\im{T-\lambda I_H} \subsetneqq H$. Dann kann $(T-\lambda I_H)$ auch nicht invertierbar sein.\\
\\
In beiden Fällen ist dann $\lambda \in \sigma(T)$. Dies sind die einzigen beiden Fälle (der Beweis gelingt erst mit dem Satz von Banach - siehe dazu Höhere Analysis 2).
\end{bem}
\medskip

\begin{defis}
Ist $H$ ein Banachraum und $T\in \L(H)$. Dann definiert man:
\begin{align*}
\text{(i) }   & \text{\highl[$\sigma_p(T)$|see{Spektrum}]{$\sigma_p(T)$}} := \{ \lambda \in \C \sep \ker{T-\lambda I_H} \supsetneqq \{ 0 \} \} \text{ heißt \highl[Spektrum!Punktspektrum $\sigma_p(T)$]{Punktspektrum},} \\
              & \text{\highl[$\lambda$|see{Eigenwert}]{$\lambda$}} \in \sigma_p(T) \text{ heißt \highl[Eigen!Eigenwert $\lambda$]{Eigenwert} und } \\
              & x\in \ker{T-\lambda I_H}\setminus \{0\} \text{ heißt \highl[Eigen!Eigenelement]{Eigenelement}, \highl[Eigen!Eigenvektor|see{Eigenelement}]{-vektor} oder \highl[Eigen!Eigenfunktion|see{Eigenelement}]{-funktion} } (Tx=\lambda x) \\
              & \\
\text{(ii) }  & \text{\highl[$\sigma_r(T)$|see{Spektrum}]{$\sigma_r(T)$}} := \{ \lambda \in \C \sep \overline{\im{T-\lambda I_H}} \subsetneqq H \text{ und } (T-\lambda I_H) \text{ ist injektiv} \} \text{ heißt \highl[Spektrum!residuales|see{Restspektrum}]{residuales}} \\
              & \text{oder \highl[Spektrum!Restspektrum $\sigma_r(T)$]{Restspektrum} und } \\
              & H \ominus \overline{\im{T-\lambda I_H}} \supsetneqq \{ 0 \} \text{ heißt \highl[Operator!Cokern]{Cokern}} \\
              & \\
\text{(iii) } & \text{\highl[$\sigma_c(T)$|see{Spektrum}]{$\sigma_c(T)$}} := \{ \lambda \in \C \sep \im{T-\lambda I_H} \subsetneqq \overline{\im{T-\lambda I_H}} = H  \text{ und } (T-\lambda I_H) \text{ ist injektiv} \} \\
							& \text{ heißt \highl[Spektrum!kontinuierliches / stetiges $\sigma_c(T)$]{kontinuierliches (stetiges) Spektrum}}
\end{align*}
\end{defis}
\medskip

\begin{bem}
Diese drei Mengen sind disjunkt und bilden zusammen das Spektrum, das heißt es gilt $\sigma(T)=\sigma_p(T) \cup \sigma_r(T) \cup \sigma_c(T)$.\\
$\overline{\im{T-\lambda I_H}} = H$ meint, dass Bild von $T-\lambda I_H$ liegt dicht in $H$. Damit decken die $\lambda$ aus $\sigma_r$ und $\sigma_c$ den Fall ab, dass $T-\lambda I_H$ nicht surjektiv ist, wobei für die $\lambda \in \sigma_c$, das schon fast erreicht ist.
\end{bem}
\medskip

\begin{satz}
Sei $H$ Hilbertraum und $T\in \L(H)$ selbstadjungiert. Dann gilt:
\begin{gather*}
\lambda \in \rho(T) \gdw \exists c>0 \text{ mit } \norm{(T-\lambda I_H)x} \geq c \norm{x} \quad \forall x\in H
\end{gather*}
\end{satz}
\begin{proof}
Siehe Vorlesung.
\end{proof}
\medskip

\begin{folgs}
Sei $H$ Hilbertraum und $T\in \L(H)$ selbstadjungiert (allgemeiner: normal). Dann gilt:
\begin{gather*}
\lambda \in \sigma(T) \gdw \exists (x_j)_{j=1}^{\infty} \subset H \text{ mit } \norm{x_j}=1 \text{ und } \lim_{j\nach \infty} \norm{(T-\lambda I_H) x_j}=0
\end{gather*}
\end{folgs}
\begin{proof}
Durch Verneinung von Satz 3.4.1.
\end{proof}
\medskip

\begin{bem}
Es können in der Folgerung die folgenden Fälle auftreten:\\
(a) $\lambda \in \sigma_p(T)$, d.h. $\lambda$ ist Eigenwert: $\exists \widehat{x} \neq 0$ mit $T\widehat{x} = \lambda \widehat{x}$. Setze dann die Folge stationär, durch $x_j:=\frac{\widehat{x}}{\norm{\widehat{x}}}$.\\
(b) $\lambda \in \sigma_c(T) \cup \sigma_r(T)$: $\lambda$ ist kein Eigenwert.
\end{bem}
\medskip

\begin{satz}
Sei $H$ Hilbertraum und $T\in \L(H)$ selbstadjungiert (allgemeiner: normal). Dann gilt:
\begin{align*}
\text{(i) }   & \sigma(T) \subset \R \text{ (Das Spektrum ist reell)} \\
\text{(ii) }  & \sigma(T) \subset [m_T,M_T] \\
\text{(iii) } & m_T \in \sigma(T) \text { und } M_T \in \sigma(T)
\end{align*}
\end{satz}
\begin{proof}
Siehe Vorlesung.
\end{proof}
\medskip

\begin{bem}
Mit (iii) folgt insbesondere, dass die Norm des Operators stets ein Element des Spektrums ist, d.h. $\norm{T \sep \L(H)}\in \sigma(T)$.
\end{bem}
\medskip

\begin{bsp}
(i) Sei $H$ ein beliebiger Hilbertraum.\\
Setze $T:=I_H$ und $\lambda \in \C$ beliebig. Offensichtlich ist $T$ selbstadjungiert, denn es gilt $(I_H x,y)=(x,y)=(x, I_H y)$ für alle $x,y\in H$.\\
Wann ist $T-\lambda I_H = I_H - \lambda I_H = (1-\lambda) I_H$ invertierbar? Es gilt $m_T = \inf_{\norm{x}=1} (I_H x, x) = 1$ und analog $M_T = \sup_{\norm{x}=1} (I_H x, x) = 1$. Nach Satz 3.4.2(ii) ist also $\sigma(I_H) = \{ 1\}$.\\
Klar ist $(I_H - \lambda I_H)^{-1} = (1-\lambda)^{-1} I_H^{-1} = \frac{1}{1-\lambda} I_H = R_\lambda \in \L(H)$ für $\lambda \in \C \setminus \{ 1 \}$ und jedes $x \in H \setminus \{ 0 \}$ ist Eigenvektor zum Eigenwert $\lambda = 1$, denn es gilt $I_H x = 1 \cdot x$.\\
\\
(ii) Sei $H=l_2=l_2(\R)$. Es gilt $(x,y)=\sum_{k=1}^{\infty} \xi_k \overline{\eta_k} = \sum_{k=1}^{\infty} \xi_k \eta_k$ für $x=(\xi_k)_{k=1}^{\infty}$ bzw. $y=(\eta_k)_{k=1}^{\infty} \in l_2$.\\
Betrachte Diagonaloperatoren (vergleiche Übungsserie 6) $D \colon l_2 \nach l_2$, definiert über eine Folge $(\delta_k)_{k=1}^{\infty} \in l_{\infty}$. Dann ist $Dx=(\delta_1 \xi_1, \delta_2 \xi_2, \ldots)$. $D$ ist selbstadjungiert, denn es gilt $(Dx,y)=\sum_{k=1}^{\infty} \delta_k \xi_k \eta_k = \sum_{k=1}^{\infty} \xi_k \delta_k \eta_k = (x,Dy)$ für $x,y\in l_2$. \\
Wann gilt $(D-\lambda I_H)x=((\delta_1 - \lambda)\xi_1,(\delta_2 - \lambda)\xi_2,\ldots)=(0,0,\ldots)$? Falls $\delta_k=\lambda$ und $x=e_k$! Damit sind alle $\delta_k$ Eigenwerte, d.h. $\sigma_p(D)=\{ \delta_k \sep k\in \N\}$ mit den Eigenvektoren $e_k$.\\
Ein extremes Beispiel ist die Wahl des Diagonaloperators $D_e$ definiert durch $(\delta_k)_{k=1}^{\infty}$, wobei $[0,1]\cap\Q = \{ \delta_1, \delta_2,\ldots \}$ (da $\Q$ abzählbar). Dann ist $(\delta_k)_{k=1}^{\infty} \in l_\infty$, denn es gilt $0 \leq \delta_k \leq 1$ für $k \in \N$. Es folgt $\sigma_p(D_e)=[0,1]\cap\Q$. Man weiß, dass $\sigma_p(D_e) \subset \sigma(D_e)$ ist und $\sigma(D_e)$ muss abgeschlossen sein. Daher ist auch $\overline{\sigma_p(D_e)} = [0,1] \subset \sigma(D_e)$. Es gilt sogar $\sigma(D_e)=[0,1]$, denn es ist $m_{D_e}=\inf_{\norm{x}=1} (D_e x,x)=\inf_{\norm{x}=1} \sum_{k=1}^{\infty} \delta_k \xi_k \xi_k \geq \inf_{\norm{x}=1} \inf_{k\in \N} \delta_k \norm{x} = 0$ und analog $M_{D_e} \leq 1$ und mit Satz 3.4.2 folgt damit $\sigma(D_e) \subset [0,1]$.\\
\\
(iii) Betrachte den Multiplikationsoperator $T \colon L_2([0,1]) \nach L_2([0,1])$ definiert durch $(Tf)(t):=t \cdot f(t)$. Offensichtlich ist $T$ selbstadjungiert, denn für $f,g \in L_2([0,1])$ gilt $(Tf,g) = \int_0^1 (Tf)(t) \overline{g(t)} dt = \int_0^1 t \cdot f(t) \overline{g(t)} dt = \int_0^1 f(t) \overline{t \cdot g(t)} dt = (f,Tg)$.\\
Es gilt $m_T = \inf_{\norm{f}=1} (Tf,f) = \inf_{\norm{f}=1} \int_0^1 t |f(t)|^2 dt \geq 0$ und analog auch $M_T \leq 1$.\\
Es folgt $\sigma(T) \subset [0,1]$. Ist $\lambda \in [0,1)$, so existiert $j_0 \in \N$ mit $\lambda + 2^{-j} \leq 1$ ($j\geq j_0$). Setze\\
$f_j(t):=
\begin{cases}
2^{\frac{j}{2}}, & \lambda \leq t \leq \lambda + 2^{-j} \\
0, & \text{sonst}
\end{cases}$ \\
Damit ist $\norm{f_j \sep L_2}^2 = \int_\lambda^{\lambda + 2^{-j}} (2^{\frac{j}{2}})^2 dt = 2^j 2^{-j} = 1$ und es gilt ferner\\
$\norm{(T-\lambda I_{L_2}) f_j} = \int_\lambda^{\lambda + 2^{-j}} | (t-\lambda) 2^{\frac{j}{2}}|^2 dt \nach 0$. Damit gilt mit der Folgerung nach Satz 3.4.1 $\lambda \in \sigma(T) \quad \forall \lambda \in [0,1]$. Sind diese $\lambda$ Eigenwerte? Dafür müsste gelten $(T-\lambda I_{L_2}) f(t) = (t-\lambda) f(t)=0$ fast überall, d.h. $f(t)=0$ fast überall. Es kann also keine Eigenwerte geben.
\end{bsp}
\medskip

\begin{lemma}
Sei $H$ Hilbertraum und $T\in\L(H)$ normal. Dann gilt:
\begin{align*}
\text{(i) }  & \lambda \text{ Eigenwert von } T \Rightarrow \overline{\lambda} \text{ Eigenwert von } T^* \text{ mit } \ker{T-\lambda I_H} = \ker{T^*-\overline{\lambda} I_H} \\
\text{(ii) } & \lambda \neq \mu \text{ Eigenwerte von T } \Rightarrow \ker{T-\lambda I_H} \bot \ker{T-\mu I_H}
\end{align*}
\end{lemma}
\begin{proof}
Siehe Vorlesung.
\end{proof}
\medskip

\begin{bem}
Insbesondere sind selbstadjungierte Operatoren normal.\\
Hat man verschiedene Eigenwerte $\lambda$ und $\mu$ von $T$ so sind die zugehörigen Eigenräume $\ker{T-\lambda I_H}$ bzw. $\ker{T-\mu I_H}$ also disjunkt und die Eigenelemente zu verschiedenen Eigenwerten stehen senkrecht aufeinander.
\end{bem}
\medskip

\begin{satz}[Spektralsatz]\index{Satz!Spektralsatz}
Sei $H$ ein Hilbertraum und $T\in \L(H)$ selbstadjungiert (allgemeiner: normal) und kompakt.\\
Dann besitzt $T$ höchstens abzählbar unendlich viele von Null verschiedene (selbstadjungiert: reelle) Eigenwerte endlicher Vielfachheit. Diese bilden ihrer betragsmäßigen Größe und Vielfachheit nach geordnet $|\lambda_1| \geq |\lambda_2| \geq \ldots$ eine eventuell abbrechende Nullfolge.\\
Die zugehörigen Eigenelemente $e_j$ ($Te_j = \lambda_j e_j$) bilden bei entsprechender Auswahl ein Orthonormalsystem (ONS) $\{ e_j \sep j\in \N\}$, bzw. eine Orthonormalbasis (ONB) in $\overline{\im{T}}$, und es gilt
\begin{gather*}
H=\ker T \oplus \overline{\spn{e_j \sep j \in \N}}
\end{gather*}
Schließlich gilt für jedes $x\in H$
\begin{gather*}
Tx = \sum_j \lambda_j (x,e_j) e_j
\end{gather*}
wobei über die von Null verschiedenen Eigenwerte summiert wird.
\end{satz}
\begin{proof}
Siehe Vorlesung.
\end{proof}
\medskip

\begin{satzs}[Projektionsversion des Spektralsatzes]\index{Satz!Spektralsatz (Projektionsvariante)}
Sei $H$ ein Hilbertraum und $T\in \L(H)$ selbstadjungiert (allgemeiner: normal) und kompakt. Sei $\lambda_k^* = \lambda_{j(k)} = \ldots = \lambda_{j(k+1)-1}$ der $k$-te (verschiedene) Eigenwert von $T$ (dabei ist $j(k+1)-j(k) = \dim(\ker{T-\lambda_k^* I_H})$).\\
Dann existiert zu jedem $k$ eine orthogonale Projektionen $P_k \colon H \nach \ker{T-\lambda_k^* I_H}$ mit
\begin{gather*}
P_k x = \sum_{j=j(k)}^{j(k+1)-1} (x,e_j) e_j
\end{gather*}
Es gilt für alle $x\in H$ die Darstellung
\begin{gather*}
Tx = \sum_k \lambda_k^* P_kx
\end{gather*}
und wegen Lemma 3.4.1 gilt
\begin{gather*}
P_k \circ P_l = \0 \quad \text{ für } k \neq l
\end{gather*}
\end{satzs}
\begin{proof}
Siehe Vorlesung.
\end{proof}
\medskip

\begin{bem}
Im vorrigen Satz wurde eine Darstellung von $T$ in Form einer punktweise (in $H$) konvergenten Reihe gezeigt. Konvergiert die Folge der Operatoren (der Partialsummen) auch in der Operatornorm (in $\L(H)$) gegen $T$, d.h. handelt es sich um eine Art der gleichmäßigen Konvergenz? Darüber gibt das nächste Lemma Aufschluss.
\end{bem}
\medskip

\begin{lemmas}
Ist $H$ ein Hilbertraum, sowie $T\in \L(H)$ selbstadjungiert (allgemeiner: normal) und kompakt. Weiter bezeichnen $\lambda_k^*$ und $P_k$ die paarweise verschiedenen Eigenwerte von $T$, bzw. die zugehörigen orthogonalen Projektionen aus dem vorrigen Satz. Dann gilt:
\begin{gather*}
T = \sum_k \lambda_k^* P_k \quad \text{(Konvergenz in $\L(H)$)}
\end{gather*}
\end{lemmas}
\begin{proof}
Siehe Vorlesung.
\end{proof}
\medskip

\begin{bem}[Anwendung]
Sei $H$ ein Hilbertraum und $T\in\L(H)$ selbstadjungiert (oder auch nur normal) und kompakt. Für gegebenes $y\in H$ und $\lambda \in \C$ sei die Lösung $x\in H$ der Gleichung $(T-\lambda I_H)x=y$ gesucht. Diese lässt sich mithilfe der Methode der \highl[Fredholm'sche Alternative]{Fredholm'schen Alternative} explizit angeben (sofern sie existiert). Dazu wird die Aussage des Spektralsatzes genutzt, dass das Spektrum des Operators folgende Gestalt haben muss:
\begin{gather*}
\sigma(T) \subset \{ 0, \lambda_1^*,\lambda_2^*,\ldots \}
\end{gather*}
1. Fall: $\lambda \neq 0$ ist kein Eigenwert von $T$, d.h. $\lambda \in \rho(T) \Rightarrow \exists (T-\lambda I_H)^{-1}$\\
Es soll $Tx-\lambda x =y$ gelten, d.h. $x=\frac{1}{\lambda} Tx - \frac{1}{\lambda} y$. Mit der Darstellung $Tx=\sum_j \lambda_j (x,e_j) e_j$ des Spektralsatzes (Satz 3.4.3) gilt
\begin{gather}\label{eq:h1}\tag{I}
x = \frac{1}{\lambda} \left( \sum_j \lambda_j (x,e_j) e_j - y \right)
\end{gather}
und damit, wegen der Stetigkeit des Skalarprodukts, für alle $m \in \N$ auch
\begin{align}
(x,e_m) & = \frac{1}{\lambda} \left( \sum_j \lambda_j (x,e_j) (e_j,e_m) - (y,e_m) \right) \nonumber \\
				& = \frac{1}{\lambda} ( \lambda_m (x,e_m) - (y,e_m) ) \label{eq:h2}\tag{II}
\end{align}
Es folgt $\lambda (x,e_m)-\lambda_m (x,e_m) = -(y,e_m)$ und damit $(x,e_m) = \frac{1}{\lambda_m-\lambda} (y,e_m) \quad \forall m\in \N$ (definiert, denn $\lambda$ ist kein Eigenwert!).\\
Wegen \eqref{eq:h1} lässt sich die Lösung also eindeutig darstellen durch
\begin{gather*}
x = \frac{1}{\lambda} \left( \sum_j \frac{\lambda_j}{\lambda_j - \lambda} (y,e_j) e_j - y\right)
\end{gather*}
\\
2. Fall: $\lambda \neq 0$ ist Eigenwert von $T$, das heißt $\exists k \in \N$, sodass $\lambda = \lambda_k^* = \lambda_j$ für alle $j=j(k),\ldots,j(k+1)-1$.\\
Bis zu \eqref{eq:h2} kann man auch hier eine analoge Rechnung, wie im 1. Fall durchführen. Es folgt $(x,e_m)=\frac{1}{\lambda_m-\lambda}(y,e_m)$ für alle $m \in \N \setminus \{ j(k),\ldots,j(k+1)-1\}$. Im Falle $m \in \{ j(k),\ldots,j(k+1)-1\}$ erhält man $(x,e_m)=(x,e_m)-\frac{1}{\lambda}(y,e_m)$.\\
Gilt für alle $m \in \{ j(k),\ldots,j(k+1)-1\}$ stets $(y,e_m)=0$, so erhält man eine wahre Aussage und darf die $(x,e_m)$ frei wählen. Dann existiert für $\alpha_j \in \C$
\begin{gather*}
x = \frac{1}{\lambda} \left( \sum_{\substack{j \\ j \neq j(k),\ldots,j(k+1)-1}} \frac{\lambda_j}{\lambda_j - \lambda} (y,e_j) e_j + \sum_{j=j(k)}^{j(k+1)-1} \alpha_j e_j - y\right) \in H
\end{gather*}
und ist Lösung der Gleichung (nicht eindeutig bestimmt!).\\
Gilt hingegen $(y,e_m) \neq 0$ lediglich für ein $m \in \{ j(k),\ldots,j(k+1)-1\}$, so führt dies auf einen Widespruch, welcher sich nur lösen lässt, wenn man die Annahme der Existenz einer Lösung der Gleichung fallen lässt.
\end{bem}
\medskip

\begin{bsp}[Fredholm'sche Alternative für Integralgleichungen]\index{Fredholm'sche Alternative}
Das in der Bemerkung aufgezeigt Verfahren wurde erstmals von Fredholm auf Integralgleichungen mit spezieller Struktur angewendet.\\
Sei $\Omega \subset \R^n$ offen und beschränkt (d.h. $\exists L_2(\Omega)$) und $k \in L_2(\Omega \times \Omega)$. Dann beschreibt
\begin{gather*}
(\K f)(t):=\int_\Omega k(t,s) f(s) ds, \quad t \in \Omega
\end{gather*}
einen linearen, beschränkten und kompakten Operator $\K \colon L_2(\Omega) \nach L_2(\Omega)$ (vergleiche dazu auch Übungsserie 12 / Aufgabe 7, für $\Omega=(a,b)\subset \R^1$). Das bleibt auch richtig, wenn $k(t,s)$ schwach singulär ist, d.h. es gilt $k(t,s)= \frac{A(t,s)}{|t-s|^\alpha}$ mit $0\leq \alpha < n$ und $A(t,s)$ messbar und beschränkt (Polstelle auf der Diagonalen im Definitionsbereich). Ist $k$ symmetrisch ($k(t,s)=k(s,t)$, für $s,t\in \Omega$), so ist $\K$ ein normaler Operator. Gilt zusätzlich noch, dass $k$ reellwertig ist, so ist $\K$ sogar selbstadjungiert.\\
Sei unter diesen Vorraussetzungen $\lambda \neq 0$ kein Eigenwert von $\K$, so besitzen die Fredholm'schen Integralgleichungen zweiter Art
\begin{gather*}
(\K - \lambda I_{L_2(\Omega)})f(t) = \int_\Omega k(t,s) f(s) ds - \lambda f(t) = h(t), \quad t \in \Omega
\end{gather*}
und
\begin{gather*}
(\K^* - \overline{\lambda} I_{L_2(\Omega)})g(t) = \int_\Omega \overline{k(t,s)} g(s) ds - \overline{\lambda} f(t) = h(t), \quad t \in \Omega
\end{gather*}
für jedes $h \in L_2(\Omega)$ eine eindeutig bestimmte Lösung (erste Art wäre $\K f=h$).\\
Ist $\lambda \neq 0$, so besitzen die homogenen Integralgleichungen
\begin{gather*}
(\K - \lambda I_{L_2(\Omega)})f(t) = \int_\Omega k(t,s) f(s) ds - \lambda f(t) = 0, \quad t \in \Omega
\end{gather*}
und
\begin{gather*}
(\K^* - \overline{\lambda} I_{L_2(\Omega)})g(t) = \int_\Omega \overline{k(t,s)} g(s) ds - \overline{\lambda} f(t) = 0, \quad t \in \Omega
\end{gather*}
die gleiche Anzahl linear unabhängiger Lösungen bezeichnet mit $\{ g_1, \ldots, g_L \}$, das heißt es gilt $L=\dim(\ker{\K - \lambda I_{L_2(\Omega)}}) = \dim(\ker{\K^* - \overline{\lambda} I_{L_2(\Omega)}})$. Dann ist die Ausgangsgleichung für ein $h \in L_2(\Omega)$ lösbar, genau dann wenn
\begin{gather*}
(h,g_l)=\int_\Omega h(t)\overline{g_l(t)} dt = 0 \quad \forall l=1,\ldots, L
\end{gather*}
gilt. Die Lösung ist dann nicht eindeutig bestimmt.
\end{bsp}
\medskip

\begin{bsp}
Betrachtet man bestimmte Randwertprobleme gewöhnlicher Differentialgleichungen zweiter Ordnung (Sturm-Liouville), so führen sie auf ein Eigenwertproblem eines Integraloperators mit der Green'schen Funktion als Kern.
\end{bsp}
\medskip

\begin{bem}
Satz 3.4.3 bleibt richtig, wenn man auf die Bedingungen der Selbstadjungiertheit (bzw. Normalität) verzichtet und nur kompakte Operatoren auf Banachräumen betrachtet (Beweis: Höhere Analysis II).\\
Man kann auch auf die Kompaktheit verzichten und nur selbstadjungierte Operatoren (sowohl beschränkt, als auch unbeschränkt) im Hilbertraum betrachten, denn über selbstadjungierte Operatoren ist schon viel bekannt, z.B. $\sigma(T) \subset [m_T,M_T]$. Diese Überlegungen werden eventuell in einer Vorlesung "`Höhere Analysis III"' angestellt.
\end{bem}
\medskip

\begin{bem}
Betrachtet man nun einen selbstadjungierten, kompakten Operator $T\in \L(H)$ über einem Hilbertraum $H$, welcher darüber hinaus o.B.d.A. als positiv angenommen wird (d.h. $\forall x\in H$ gilt $(Tx,x)\geq 0$), so ist $m_T \geq 0$ (nach Definition). Mit Satz 3.4.3 gilt $0 \leq \ldots < \lambda_k^* < \lambda_{k-1}^* < \ldots < \lambda_1^* = M_T$ und es exisiteren Orthogonalprojektionen $P_k$ auf $\ker{T-\lambda_k^* I_H}$. Man setzt
\begin{gather*}
H^\lambda := \bigoplus_{\lambda_k^* \leq \lambda} \ker{T-\lambda_k^* I_H}
\end{gather*}
und bezeichnet die zugehörigen Orthohonalprojektionen auf $H^\lambda$ mit $E_\lambda$.\\
Offensichtlich gilt dann $H^\lambda = \{ 0 \}$ und $E_\lambda = \0$ für $\lambda < 0$, sowie $E_\lambda = \sum_{\lambda_k^* \leq \lambda} P_k$, für $\lambda \geq 0$. Es folgt $E_{\lambda_k^*} - E_{\lambda_{k-1}^*} = P_k$ und wegen Satz 3.4.3
\begin{gather*}
T = \sum_k \lambda_k^* P_k = \sum_k \lambda_k^* (E_{\lambda_k^*} - E_{\lambda_{k-1}^*}).
\end{gather*}
Die Operatorenfamilie $(E_\lambda)_\lambda$ bildet dann eine Spektralschar, welche man auch wie folgt allgemeiner einführen kann.
\end{bem}
\medskip

\begin{defis}
Ist $H$ ein Hilbertraum und $(E_\lambda)_{\lambda \in I}$, mit $I \subseteq \R$, eine Familie linearer stetiger Operatoren über $H$. Dann heißt \highl[$(E_\lambda)_\lambda$|see{Operator}]{$(E_\lambda)_\lambda$} \highl[Operator!Spektralschar $(E_\lambda)_\lambda$]{Spektralschar}\index{Spektralschar|see{Operator}} \gdwdef Es gelten die folgenden Bedingungen
\begin{align*}
\text{(i) }   & E_\lambda \text{ ist Orthogonalprojektion, für alle } \lambda \in I \\
\text{(ii) }  & E_\lambda \leq E_\mu, \text{ für } \lambda < \mu \text{ (bzw. } 0 \leq E_\mu - E_\lambda \gdw (E_\lambda x,x) \leq (E_\mu x,x) \quad \forall x\in H \\
							& \gdw E_\lambda E_\mu = E_\lambda \gdw \im E_\lambda \subset \im E_\mu \gdw H^\lambda \subset H^\mu \text{)} \\
\text{(iii) } & \text{Die Abbildung } I \nach \L(H) \text{ mit } \lambda \mapsto E_\lambda \text{ ist stetig von rechts, d.h. } \lim_{\lambda \downarrow \lambda_0} E_\lambda = E_{\lambda_0} \\
\text{(iv) }  & E_\lambda = \0 \text{ für } \lambda \leq 0 \text{ (i.A. für } \lambda < m_T \text{)} \\
\text{(v) }   & E_\lambda = I_H \text{ für } \lambda \geq M_T = \lambda_1^*\\
\text{(vi) }  & A \in \L(H) \text{ und } TA=AT \Rightarrow E_\lambda A = A E_\lambda
\end{align*}
\end{defis}
\medskip

\begin{bem}[Fortsetzung]
Es gilt $\im{E_{\lambda_k^*} - E_{\lambda_k^*-0}} = \ker{T-\lambda_k^* I_H} = \im{P_k}$ und die Eigenwerte $\lambda_k^*$ entsprechen Sprungstellen der stückweise konstanten Funktion $\lambda \mapsto E_\lambda$ (vergleiche dazu auch die in der Vorlesung angefertigte Zeichnung).\\
Formal lässt sich $T$ als Riemann-Stieltjes-Integral in der Form
\begin{gather*}
T=\int_{[m_T, M_T]} \lambda \, dE_\lambda
\end{gather*}
darstellen, oder aus Sicht der Maßtheorie. Denn für fixierte $x,y\in H$ ist $g(\lambda):=(E_\lambda x, y)$ ein Maß und $T$ lässt sich dadurch charakterisieren, dass für alle $x,y \in H$ gilt
\begin{gather*}
(Tx,y) = \int_{[m_T, M_T]} \lambda \,d(E_\lambda x, y)
\end{gather*}
\end{bem}
\medskip

\begin{bsp}
Der oben dargestellte Zusammenhang lässt sich anhand des bereits betrachteten Multiplikationsoperators $T \colon L_2([0,1]) \nach L_2([0,1])$ mit $(Tf)(t) = t \cdot f(t)$ anschaulich erahnen.\\
Offensichtlich ist T selbstadjungiert, beschränkt, aber nicht kompakt und $\sigma(T) = [0,1]$ (vergleiche früher). Man definiert
\begin{align*}
(E_\lambda f)(t) :&=
\begin{cases}
f(t), & 0 \leq t \leq \lambda \\
0,    & \lambda < t \leq 1
\end{cases} \\
                 & = \chi_{[0, \lambda]}(t) f(t)
\end{align*}
sowie $E_\lambda = \0$, für $\lambda < 0$ und $E_\lambda = I_H$, für $\lambda \geq 1$.\\
Man rechnet leicht nach, dass es sich bei $(E_\lambda)_\lambda$ um eine Spektralschar handelt, welche sogar stetig ist. Der Operator $T$ lässt sich also darstellen in der Form
\begin{gather*}
T=\int_{[0-\epsilon, 1]} \lambda \, dE_\lambda \quad \text{bzw.} \quad Tf = \int_{[0-\epsilon, 1]} \lambda \, dE_\lambda f
\end{gather*}
Betrachtet man nun eine Zerlegung $\{ \mu_0, \ldots, \mu_L \}$ des Intervalls $[0-\epsilon, 1]$, das heißt $-\epsilon = \mu_0 < \mu_1 < \ldots < \mu_L=1$ und Werte $\mu_l^* \in (\mu_{l-1}, \mu_l]$, für $l=1,\ldots, L$, so lässt sich für große $L$ folgende Approximation über eine Art Zwischensumme formulieren:
\begin{align*}
Tf(t) & \approx \sum_{l=1}^L \mu_l^* (E_{\mu_l}f(t) - E_{\mu_{l-1}}f(t)) \\
      & = \sum_{l=1}^L \mu_l^* \chi_{(\mu_{l-1}, \mu_l]}(t) f(t) \\
      & \approx t \cdot f(t)
\end{align*}
\end{bsp}
\medskip

%========== Ende =============
