%========== Abschnitt 1.2 =============
%Topologische Räume

\begin{defi}
Ist $X$ eine Menge und $\tau \subset \Pot(X)$, so heißt \highl[$(X,\tau)$|see{Raum}]{$(X,\tau)$} \highl[Raum!topologischer Raum $(X,\tau)$]{topologischer Raum} \gdwdef
\begin{align*}
\text{(i) }   & \leer, X \in \tau \\
\text{(ii) }  & O_1, O_2 \in \tau \Rightarrow O_1 \cap O_2 \in \tau \\
\text{(iii) } & O_i \in \tau, i \in I \Rightarrow \bigcup_{i \in I} O_i \in \tau
\end{align*}
Die Mengen / Elemente der \highl[Topologie!Topologie $\tau$]{Topologie} \highl[$\tau$|see{Topologie}]{$\tau$} werden als \highl[Menge!offen (topol. Raum)]{offene Mengen} bezeichnet.
\end{defi}
\medskip

\begin{lemma}
Ist $(X,d)$ ein (pseudo-) metrischer Raum, so bilden die bzgl. $d$ offenen Mengen eine Topologie $\tau_d$ auf $X$. $(X,\tau_d)$ ist dann ein topologischer Raum.
\end{lemma}
\begin{proof}
Folgt aus Satz 1.1.1.
\end{proof}
\medskip

\begin{defis}
(i) Man bezeichnet $(X,\tau_d)$ oder nur \highl[$\tau_d$|see{Topologie}]{$\tau_d$} als die \highl[Topologie!von $(X,d)$ induzierte / erzeugte Topologie $(X,\tau_d)$]{von $(X,d)$ induzierte / erzeugte Topologie}.\\
(ii) Kann eine Topologie $\tau$ eines topologischen Raumes durch eine Metrik erzeugt werden (d.h. $\exists d$, mit $\tau = \tau_d$), so heißt $(X, \tau)$ \highl[metrisierbarer topologischer Raum]{metrisierbar}.
\end{defis}
\medskip

\begin{bem}
Nicht jeder topologische Raum ist metrisierbar, wie folgendes Beispiel zeigt:
\end{bem}
\medskip

\begin{bsp}[nicht metrisierbarer topologischer Raum]
$X=\{ a,b \}$, $\tau= \{ \leer, \{ a \}, \{ a,b \}\}$. Offensichtlich ist $(X,\tau)$ ein topologischer Raum. Man bezeichnet ihn als \highl[Raum!Sierpinski-Raum]{Sierpinski-Raum}. $(X,\tau)$ ist jedoch nicht metrisierbar. Zum Beweis siehe Vorlesung.
\end{bsp}
\medskip

\begin{bsp}
(i) $X$ beliebig und $\tau_{in} = \{ \leer, X \}$ bilden trivialerweise einen topologischen Raum. \highl[$\tau_{in}$|see{Topologie}]{$\tau_{in}$} wird als \highl[Topologie!indiskrete Topologie $\tau_{in}$]{indiskrete Topologie} bezeichnet. $(X,\tau_{in})$ ist mittels $d_{in}(x,y)=0$ (für alle $x,y \in X$) peusdo-metrisierbar.\\
\\
(ii) $X$ beliebig und $\tau_{dis} = \Pot(X)$ bilden ebenfalls einen topologischen Raum. \highl[$\tau_{dis}$|see{Topologie}]{$\tau_{dis}$} heißt \highl[Topologie!diskrete Topologie $\tau_{dis}$]{diskrete Topologie}. Setzt man $d_{dis}(x,y)=0$, für $x=y$ und $d_{dis}(x,y)=1$ sonst, so ist ist $(X,\tau_{dis})$ durch diese diskrete Metrik metrisierbar.
\end{bsp}
\medskip

\begin{lemmas}
Für jeden topologischen Raum $(X,\tau)$ gilt: $\tau_{in} \subset \tau \subset \tau_{dis}$.
\end{lemmas}
\begin{proof}
Klar.
\end{proof}
\medskip

\begin{bem}
Verschiedene (Pseudo-) Metriken können durchaus die selbe Topologie erzeugen.
\end{bem}
\medskip

\begin{bsp}[induzierte Topologien]
(i) $X=\C^n$ mit $d_p$ für $1 \leq p \leq \infty$ erzeugen $\tau_{d_1} = \tau_{d_p} = \tau_{d_\infty}$ (alle offenen Mengen bezüglich der $p$-Metriken stimmen überein).\\
\\
(ii) $X=\R$ mit $d_{|\cdot|}$ oder $d_{arc}$ induzieren jeweils $\tau_{|\cdot|} = \tau_{d_{arc}}$. Das heißt die topologischen Räume $(\R,\tau_{|\cdot|})$ und $(\R,\tau_{d_{arc}})$ sind äquivalent, aber die entsprechenden metrische Räume sind verschieden bzw. haben verschiedene Eigenschaften. $(\R, d_{|\cdot|})$ ist vollständig und es existieren dort unbeschränkte Mengen. $(\R, d_{arc})$ dagegen ist nicht vollständig und alle Mengen sind durch $\pi$ beschränkt (Vergleiche Übungsserie 1).
\end{bsp}
\medskip

\begin{defi}
Sei $(X,\tau)$ ein topologischer Raum. $A \subset X$ heißt \highl[Menge!abgeschlossen (topol. Raum)]{abgeschlossen} \gdwdef $X \setminus A \in \tau$ (offen).
\end{defi}
\medskip

\begin{folgs}
Ist $(X,\tau)$ ein topologischer Raum, so gilt:
\begin{align*}
\text{(i) }   & X, \leer \text{ sind abgeschlossen} \\
\text{(ii) }  & A_1, A_2 \subset X \text{ abgeschlossen} \Rightarrow A_1 \cup A_2 \text{ abgeschlossen} \\
\text{(iii) } & A_i \subset X \text{ für } i \in I \text{ abgeschlossen} \Rightarrow \bigcap_{i \in I} A_i \text{ abgeschlossen}
\end{align*}
\end{folgs}
\begin{proof}
Folgt aus Definition 1.2.1 und 1.2.2.
\end{proof}
\medskip

\begin{defi}
Sei $(X,\tau)$ ein topologischer Raum und $M \subset X$. Dann heißt
\begin{align*}
\text{(i) }   & M^o := \bigcup_{\stackrel{O \subset M}{O \text{ offen}}} O                  & \text{\highl[Menge!Inneres $M^o$ (topol. Raum)]{Inneres von $M$} und} \\
\text{(ii) }  & \overline{M} := \bigcap_{\stackrel{M \subset A}{A \text{ abgeschlossen}}} A & \text{\highl[Menge!Abschluss $\overline{M}$ (topol. Raum)]{Abschluss von $M$}}
\end{align*}
\end{defi}
\medskip

\begin{defi}
Sei $(X,\tau)$ ein topologischer Raum, $x \in X$ und $U \subset X$.\\
(i) $U$ heißt \highl[Umgebung!Umgebung (topol. Raum)]{Umgebung} von $x$ (bezüglich $\tau$) \gdwdef $\exists O \in \tau$ mit $x \in O$ und $O \subset U$.\\
(ii) $U_\tau(x):=\{ U \sep U$ Umgebung von $x\}$ heißt \highl{Umgebungssystem} von $x$ bezüglich $\tau$.
\end{defi}
\medskip

\begin{bem}
Umgebungen müssen keine offenen Mengen mehr sein. Daher ist es in der Stetigkeitsdefintion aus Analysis I auch egal, ob man $< \epsilon$ oder $\leq \epsilon$ schreibt.
\end{bem}
\medskip

\begin{lemmas}[Eigenschaften]
Sei $(X,\tau)$ ein topologischer Raum. Dann gilt für $x \in X$:\\
(i) Ist $U \subset X$, so impliziert $U \in U_\tau(x)$ stets $x \in U$.\\
(ii) Sind $U,V \subset X$, so folgt aus $U, V \in U_\tau(x)$: $U \cap V \subset U_\tau(x)$.\\
(iii) Sind $U,V \subset X$, so impliziert $U \in U_\tau(x)$ und $U \subset V$ stets $V \in U_\tau(x)$.\\
(iv) Für alle $U \in U_\tau(x)$ existiert $V \in U_\tau(x)$ mit $V \subset U$ und für alle $y \in V$ ist $V \in U_\tau(y)$.
\end{lemmas}
\begin{proof}
Siehe Vorlesung.
\end{proof}
\medskip

\begin{defi}
Sei $(X,\tau)$ ein topologischer Raum. Eine Folge $(x_j)_{j=1}^{\infty} \subset X$ heißt \highl[Folge!konvergente Folge (topol. Raum)]{konvergent} in $(X,\tau)$ \gdwdef $\exists x \in X$ und $\forall U \in U_\tau(x)$ existiert $j_0(U) \in \N$ mit $x_j \in U$ für $j \geq j_0(U)$. \\
Man schreibt in diesem Falle $x = \lim_{j \nach \infty} x_j$, oder auch $x_j \nach x$ (für $j \nach \infty$).
\end{defi}
\medskip

\begin{bem}
(i) In metrischen Räumen wählt man spezielle Kugelumgebungen $U=K_\epsilon(x)$ für $\epsilon >0$.\\
(ii) In pseudo-metrischen Räumen gilt: $x_j \nach x$ bzgl. $d$ \gdw $x_j \nach x$ bzgl. $\tau_d$.\\
(iii) Für konvergente Folgen muss der Grenzwert nicht eindeutig bestimmt sein. Betrachte dazu einen pseudo-metrischen Raum und die davon induzierte Topologie.
\end{bem}
\medskip

\begin{defi}
Ein topologischer Raum $(X,\tau)$ heißt \highl[Raum!Hausdorff-Raum]{Hausdorff-Raum} (erfüllt das \highl[Hausdorff'sches Trennungsaxiom|see{Hausdorff-Raum}]{Hausdorff'sche Trennungsaxiom}, besitzt die \highl[Hausdorff-Eigenschaft|see{Hausdorff-Raum}]{Hausdorff-Eigenschaft}) \gdwdef Für alle $x,y \in X$ mit $x \neq y$ existieren $U \in U_\tau(x)$ und $V \in U_\tau(y)$, sodass $U \cap V= \leer$.
\end{defi}
\medskip

\begin{bem}
In einem topologischen Raum mit der Hausdorff'schen Eigenschaft gibt es also um zwei verschiedene Punkte auch zwei offene Umgebungen, welche von einander unabhängig sind. Somit sind alle Punkte von einander trennbar. In diesen Räumen ist der Grenzwert (falls er existiert) stets eindeutig bestimmt - Vergleiche dazu den Widerspruchsbeweis, dass der Grenzwert im metrischen Raum eindeutig bestimmt ist.
\end{bem}
\medskip

\begin{defi}
Sei $(X,\tau)$ ein topologischer Raum, $x \in X$ und $M \subset X$. Dann heißt $x$: \\
(i) \highl[Punkt!innerer (topol. Raum)]{innerer Punkt} von $M$ \gdwdef $\exists U \in U_\tau(x)$ mit $U \subset M$.\\
(ii) \highl[Punkt!äußerer (topol. Raum)]{äußerer Punkt} von $M$ \gdwdef $x$ ist innerer Punkt von $X \setminus M$.\\
(iii) \highl[Punkt!Berührungspunkt (topol. Raum)]{Berührungspunkt} von $M$ \gdwdef $\forall U \in U_\tau(x)$ gilt $U \cap M \neq \leer$.\\
(iv) \highl[Punkt!Häufungspunkt (topol. Raum)]{Häufungspunkt} von $M$ \gdwdef $\forall U \in U_\tau(x)$ gilt $(U \setminus \{ x \}) \cap M \neq \leer$.\\
(v) \highl[Punkt!Randpunkt (topol. Raum)]{Randpunkt} von $M$ \gdwdef $\forall U \in U_\tau(x)$ gilt $U \cap M \neq \leer$ und $U \cap (X \setminus M) \neq \leer$.\\
(Berührungspunkt von $M$ und von $X \setminus M$). Die Menge aller \highl[Punkt!Randpunkte $\partial M$]{Randpunkte} von $M$ wird mit \highl[$\partial M$|see{Punkt}]{$\partial M$} bezeichnet.\\
(vi) \highl[Punkt!isolierter (topol. Raum)]{isolierter Punkt} von $M$ \gdwdef $x \in M$ und $\exists U \in U_\tau(x)$ mit $(U \setminus \{ x \})\cap M = \leer$ (bzw. $U \setminus \{ x \} \subset X \setminus M$).\\
\end{defi}
\medskip

\begin{lemmas}[Eigenschaften]
Sei $(X,\tau)$ ein topologischer Raum und $M,N \subset X$. Es gilt: \\
(i) $M^o = \{ x \in X \sep x$ ist innerer Punkt von $M \}$.\\
(ii) $\overline{M} = \{ x \in X \sep x$ ist Berührungspunkt von $M \}$.\\
(iii) $\partial M = \overline{M} \setminus M^o$.\\
(iv) $X \setminus M^o = \overline{X \setminus M}$.\\
(v) $\overline{M \cup N} = \overline{M} \cup \overline{N}$.\\
(vi) $(M \cap N)^o = M^o \cap N^o$.
\end{lemmas}
\begin{proof}
Einfach.
\end{proof}
\medskip

\begin{lemmas}[Analogon zu Satz 1.1.2]
Sei $(X, \tau)$ ein topologischer Raum. Ist $(x_j)_{j=1}^{\infty} \subset M \subset X$ mit $x_j \nach x$, so gilt $x \in \overline{M}$.
\end{lemmas}
\begin{proof}
Analog zum metrischen Fall.
\end{proof}
\medskip

\begin{bem}
Im metrischen Raum galt sogar auch die Umkehrung: $x \in \overline{M} \Rightarrow \exists (x_j)_{j=1}^{\infty} \subset M$ mit $x_j \nach x$. Offensichtlich kann das im Allgemeinen im topologischen Raum nicht mehr gelten. Zum Beweis Siehe Vorlesung.
\end{bem}
\medskip

\begin{defi}
Sei $(X, \tau)$ ein topologischer Raum und $x \in X$.\\
$U_{\tau, B}(x) \subset U_\tau(x)$ heißt \highl[Umgebungsbasis]{Umgebungsbasis} von $x$ bzgl. $\tau$ \gdwdef Für alle $V \in U_\tau(x)$ existiert $U \in U_{\tau, B}(x)$ mit $U \subset V$.
\end{defi}
\medskip

\begin{bem}
Für eine Folge in einem topologischen Raum genügt es für die Konvergenz lediglich die Existenz eines $j_0$ für alle Mengen der Umgebungsbasis zu prüfen. Dies entspricht dem Ansatz sich im metrischen Raum von allgemeinen $\epsilon$-Kugeln auf Kugeln mit dem Radius $\frac{1}{j}$ für $j \in \N$ zurück zu ziehen.
\end{bem}
\medskip

\begin{defis}
Der topologische Raum $(X, \tau)$ erfüllt das \highl[Abzählbarkeitsaxiom, erstes]{erste Abzählbarkeitsaxiom} \gdwdef Für jedes $x \in X$ existiert eine abzählbare Umgebungsbasis $U_{\tau, B}(x)$.
\end{defis}
\medskip

\begin{bem}
In einem topologischen Raum, welcher das erste Abzählbarkeitsaxiom erfüllt gilt auch stets die Umkehrung des vorrigen Lemmas (bzw. Satz 1.1.2).
\end{bem}
\medskip

\begin{bsp}
(i) In jedem topologischen Raum $(X, \tau)$ ist $U_{\tau, B, \text{ offen}}(x) := \{O \sep O \in \tau, x \in O\}$ Umgebungsbasis für alle $x \in X$.\\
\\
(ii) Ist $(X,d)$ ein (pseudo-) metrischer Raum und $\tau_d$ die durch $d$ erzeugte Topologie. Dann ist $U_{\tau_d, B, \text{ offen}}(x) := \{K_\epsilon(x) \sep \epsilon > 0\}$ eine überabzählbare Umgebungsbasis für jedes $x \in X$ (denn: $U\in U_\tau(x) \Rightarrow \exists O \in \tau$ mit $O \subset U$ und $x\in O \Rightarrow \exists \epsilon > 0$ mit $K_\epsilon(x) \subset O$).\\
\\
(iii) In Fall des Beispiel (ii) existiert jedoch auch immer eine abzählbare Umgebungsbasis $\{ K_{\frac{1}{j}}(x) \sep j \in \N \}$ aus offenen Mengen.
\end{bsp}
\medskip

\begin{bem}
Nach dem letzten Beispiel erfüllt also jede durch eine (Pseudo-) Metrik $d$ induzierte Topologie $(X, \tau_d)$ das erste Abzählbarkeitsaxiom.\\
In allgemeinen topologischen Räumen gilt das jedoch nicht. Betrachte dazu das Beispiel der Koendlichen Mengen: $\tau_C = \{ O \subset X \sep X \setminus O$ endlich $\} \cup \{ \leer \}$.
\end{bem}
\medskip

\begin{bsp}
Betrachte den topologischen Raum $(\R, \tau_C)$. Hier besitzt kein $x \in \R$ bezüglich $\tau_C$ eine abzählbare Umgebungsbasis, denn nimmt man an, dass für ein beliebiges $x \in \R$ die Menge $B(x):=\{ B_j \sep j \in \N \}$ eine abzählbare Umgebungsbasis ist, so ist $\bigcap_{j=1}^{\infty} B_j =\{ x \}$. Denn offensichtlich ist $x \in B_j$ für alle $j\in \N$, also gilt $\{ x\} \subset \bigcap_{j=1}^{\infty} B_j$. Und für $y \neq x$ ist $y \notin \bigcap_{j=1}^{\infty} B_j$, denn es ist $\R \setminus \{ y \} \in \tau_C$ und $x \in \R \setminus \{ y \} \in U_{\tau_C}(x)$. Da $B$ eine Umgebungsbasis ist, existiert ein $B_j \in B$ mit $B_j \subset \R \setminus \{ y \}$. Das wäre ein Widerspruch zu $y \in \bigcap_{j=1}^{\infty} B_j$.\\
Dann ist $\R \setminus \{ x \}=\R \setminus \bigcap_{j=1}^{\infty} B_j = \bigcup_{j=1}^{\infty} (\R \setminus B_j)$ eine abzählbare Vereinigung endlicher Mengen (da $B_j \in \tau_C$). $\R \setminus \{ x \}$ ist aber offensichtlich überabzählbar (Widerspruch!).
\end{bsp}
\medskip

\begin{bem}
Damit weiß man auch, dass $(\R, \tau_C)$ nicht metrisierbar sein kann, da sonst immer eine abzählbare Umgebungsbasis existiert.\\
Alle obigen Überlegungen gelten analog für abgeschlossene Mengen.\\
Im Folgenden sollen Netze, eine Verallgemeinerung des Folgenbegriffs nach Moore / Smith (1922), betrachtet werden, um damit weitere aus dem metrischen Raum bekannte Eigenschaften für topologische Räume übernehmen zu können.
\end{bem}
\medskip

\begin{defis}
Sei $(X, \tau)$ ein topologischer Raum.\\
(a) $(I, \leq)$ heißt \highl[Menge!gerichtet]{gerichtete Menge} \gdwdef $\forall i,j,k \in I$ gilt:
\begin{align*}
\text{(i) }   & i \leq i \\
\text{(ii) }  & i \leq j, j \leq k \Rightarrow i \leq k \\
\text{(iii) }  & i_1, i_2 \in I \Rightarrow \exists j \in I \text{ mit } i_1 \leq j, i_2 \leq j.
\end{align*}
(b) Ist $(I, \leq)$ eine gerichtete Menge, so bezeichnet man eine Abbildung $I \nach X$, notiert als $(x_i)_{i \in I} \subset X$, als \highl[Netz!Netz (topol. Raum)]{Netz}.\\
(c) Ein Netz $(x_i)_{i \in I} \subset X$ \highl[Netz!Netzkonvergenz (topol. Raum)]{konvergiert} gegen $x \in X$ (schreibe $x_i \nach x$) \gdwdef Es existiert ein $x \in X$ und für alle $U \in U_\tau(x)$ existiert $i(U) \in I$, sodass $x_i \in U$ für alle $i \geq i(U)$ gilt.
\medskip
\end{defis}

\begin{bsp}
Eine triviale gerichtete Menge ist $I=\N$. Die entsprechenden Netze sind dann einfach die bereits bekannten Folgen.\\
Eine andere gerichtete Menge wäre die Umgebungsbasis $U_{\tau, B}(x)$ eines Punktes $x$ eines topologischen Raumes, mit der Relation $\leq$ für $U,V \in U_{\tau, B}(x)$ wie folgt definiert:\\
$V \leq U$ \gdwdef $U \subset V$. Dann ist $U$ mit $U \geq V_1$, $U \geq V_2$ dasjenige Basiselement, welches in $V_1 \cap V_2$ enthalten ist (es existiert stets).
\end{bsp}
\medskip

\begin{satzs}[Gegenstück zu Satz 1.1.2]
Ist $(X, \tau)$ ein topologischer Raum, $M \subset X$ und $(I, \leq)$ eine gerichtete Menge, so gilt:\\
$x \in \overline{M}$ \gdw Es existiert ein Netz $(x_i)_{i \in I} \subset M$ mit $x_i \nach x$.
\end{satzs}
\begin{proof}
Entfällt.
\end{proof}
\medskip

\begin{bem}
Nun ein paar Bemerkungen zum Kompaktheitsbegriff in topologischen Räumen. Zunächst wird dazu ganz analog zu in metrischen Räumen die Überdeckungskompaktheit definiert. Mit der Erkenntnis, dass jeder metrische Raum die Hausdorff-Eigenschaft besitzt leuchtet ein:
\end{bem}
\medskip

\begin{satzs}
Gilt in einem topologischen Raum $(X,\tau)$ das Hausdorff'sche Trennungsaxiom, so ist jede überdeckungskompakte Teilmenge von $X$ abgeschlossen.
\end{satzs}
\begin{proof}
Siehe Vorlesung.
\end{proof}
\medskip

\begin{bem}
Die aus dem metrischen Raum bekannte Folgenkompaktheit ist in dieser Form zwar auch in topologischen Räumen definierbar, aber im Allgemeinen nicht äquivalent zur Überdeckungskompaktheit. Man findet Beispiele, wo jeweils ein Kompaktheitsbegriff gilt, der andere jedoch nicht.\\
Eine Rettung ist die Netzkompaktheit. Dann gilt: $(X, \tau)$ ist überdeckungskompakt \gdw Für alle Netze $(x_i)_{i \in I} \subset X$ existiert ein konvergentes Teilnetz.
\end{bem}
\medskip

\begin{lemmas}
Erfüllt ein topologischer Raum das erste Abzählbarkeitsaxiom, so folgt aus der Überdeckungskompaktheit die Folgenkompaktheit.
\end{lemmas}
\begin{proof}
Siehe "`einfache"' Beweisrichtung in Satz 1.1.3.
\end{proof}
\medskip

\begin{defis}
Ist $(X, \tau)$ ein topologischer Raum und $M \subset X$, so wird $M$ mit der \highl[Topologie!von $M$ induzierte Topologie|see{Relativtopologie}]{von $M$ induzierten Topologie} (\highl[Topologie!Teilraumtopologie|see{Relativtopologie}]{Teilraumtopologie}, \highl[Topologie!Relativtopologie]{Relativtopologie}) $\tau_M := \{ O \cap M \sep O \in \tau \}$ zu einem topologischen Raum.
\end{defis}
\medskip

\begin{bem}
Vergleiche dazu die Einschränkung einer Metrik auf eine Teilmenge des Raumes. Auch daraus wird wieder ein metrischer Raum.
\end{bem}
\medskip

%========== Ende =============
