\chapter{Gruppen}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Bemerkung 10.1
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{bem}\label{bem:10.1}
  Wir wiederholen ohne Beweis grundlegende Tatsachen über Gruppen aus
  den Grundvorlesungen. Die Beweise finden sich in den entsprechenden
  Skripten oder im Skript zur
  Gruppentheorie\footnote{\href{http://uni-skripte.lug-jena.de/skripte.html?id=kuelshammer-gruppentheorie}}.

  Eine \highl{Gruppe} ist eine Menge $G$ mit einer
  \highl[Verknüpfung!assoziative]{assoziativen
    Verknüpfung}\footnote{$a(bc) = (ab)c$ für alle $a, b, c \in G$},
  die (genau) ein \highl[Element!neutrales]{neutrales Element} $e =
  1$\footnote{$1a = a = a1$ für alle $a \in G$} enthält und zu jedem
  $g \in G$ (genau) ein \highl[Element!inverses]{inverses Element}
  $g^{-1}$\footnote{$gg^{-1} = 1 = g^{-1}g$}.  Bekanntlich gilt,
  $1^{-1} = 1, (a^{-1})^{-1}=a$ und $(ab)^{-1} = b^{-1}a^{-1}$ für
  alle $a, b \in G$. Die Anzahl $\abs{G}$ der Elemente von $G$ heißt
  \highl{Ordnung} von $G$.  Ist $ab = ba$ für alle $a, b \in G$, so
  heißt $G$ \highl{kommutativ}\index{Gruppe!kommutative} oder
  \highl{abelsch}\index{Gruppe!abelsche}.

  Bekannte Gruppen sind $(\C, +)$, $(\C\backslash\{0\},
  \cdot)$.  Für jede Menge $X$ ist 
  \begin{gather*}
    Sym(X) \coloneqq \Set{f \colonX \mapsto X |f \text{ bijektiv}}
  \end{gather*}
  eine Gruppe bezüglich der Komposition von Abbildungen.  Man nennt
  $Sym(X)$ die \highl{Gruppe!symmetrische}{symmetrische Gruppe} auf
  $X$ und ihre Elemente \highl[Permutation]{Permutationen}.

  Für $n \in \N$ und jeden Körper $K$ ist \[GL(n, K) = \{A \in
    K^{n \times n}\colon A \text{ invertierbar}\}\]
  eine Gruppe bezüglich der Multiplikation von Matrizen und heißt \highl{Gruppe!Allgemeine Lineare (GL)}{Allgemeine lineare Gruppe (GL)} des Grades $n$ über $K$.\\
  Für Gruppen $G_1, \ldots, G_n$ ist auch das direkte Produkt $G_1
  \times \cdots \times G_n$ wieder eine Gruppe mit
\[(a_1, \ldots, a_n)(b_1, \ldots, b_n) = (a_1b_1, \ldots, a_nb_n) \qquad (a_i \in G)\]
Neutrales Element ist $(1, \ldots, 1)$, und $(a_1, \ldots, a_n)^{-1} = (a_1^{-1}, \ldots, a_n^{-1})$.
Analog kann man auch direkte Produkte von unendlichen vielen Gruppen definieren.
\end{bem}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Bemerkung 10.2
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{bem}\label{bem:10.2}
Eine nichtleere Teilmenge $H$ einer Gruppe $G$ heißt
\highl{Gruppe!Untergruppe}{Untergruppe}\index{Untergruppe} von $G$,
falls gilt: \todo{Der ast muss ein Verweis sein.}
\[(\ast) \quad a, b \in H \Rightarrow ab \in H, a^{-1} \in H.\]
Man schreibt dann: $H \leq G$, im Fall $H \neq G$ auch $H < G$.
Die Bedingung $(\ast)$ ist äquivalent zu der Bedingung:
\[(\ast\ast) \quad a, b \in H \Rightarrow ab^{-1} \in H\]
Jede Untergruppe $H$ von $G$ enthält das neutrale Element von $G$\footnote{Untergruppen sind nicht leer!} \[1_G = 1_H\]
Jede Untergruppe von $G$ wird mit der entsprechend eingeschränkten Verknüpfung selbst eine Gruppe.\\
Aus $H \leq G$ und $K \leq G$ folgt: $H \cap K \leq K$; allgemeiner ist der Durchschnitt von beliebigen vielen Untergruppen von $G$ wieder eine Untergruppe von $G$.\\
Bekanntlich ist \[(\Z, +) \leq (\Q, +) \leq (\R, +) \leq (\C, +)\] und
\[(\Q \backslash \{0\}, \cdot) \leq (\R \backslash \{0\}, \cdot) \leq (\C \backslash \{0\}, \cdot).\]
Für jeden Körper $K$ und jeden $K$-Vektorraum $V$ ist 
\[GL(V) \coloneqq \{f \colon V \mapsto V \left|f \text{ linear und bijektiv}\right.\} \leq Sym(V).\]
$GL(V)$ heißt \highl{Gruppe!Allgemeine Lineare (GL)}{Allgemeine lineare Gruppe} von $V$.

Jede Gruppe $G$ besitzt die triviale Untergruppe $\{1_G\} =: 1$; Untergruppen $H < G$ heißen \highl{Gruppe!Echte Untergruppe}{Echte Untergruppen}.\\
Für jedes Element $a$ in einer Gruppe $G$ ist \[\langle a\rangle\ \coloneqq \{a^n \colon n \in \Z\} \leq G\]
Man nennt $\langle a\rangle$ die von $a$ erzeugte zyklische Untergruppe von $G$.
Für $G = (\Z, +)$ und $a = 5$ ist z.\,B. $\langle a\rangle = \{0, \pm 5, \pm 10\} = 5\Z$.\\
Sei $G$ Gruppe, $H \leq G$ und $a \in G$. Dann heißt $aH \coloneqq \{ah \colon h \in H\}$ \highl{Linksnebenklasse} und $Ha$ \highl{Rechtsnebenklasse} von $a$ nach $H$. Man setzt 
\[\begin{array}{lcl}
	\overbrace{G / H}^{G \ modulo \ H} & = & \{aH \colon a \in G\} \text{ Menge aller Linksnebenklassen}\\
	H \backslash G & = & \{Ha \colon a \in G\}
\end{array}\]
Für $a \in G$ ist die Abbildung \[H \mapsto aH, h \mapsto ah,\]
bijektiv, insbesondere ist $\abs{aH} = \abs{H}$. Analog für Rechtsnebenklassen.\\
Ferner ist die Abbildung \[G/H \mapsto H \backslash G, X \mapsto X^{-1} \coloneqq \{x^{-1} \colon x \in X\},\]
bijektiv mit $(aH)^{-1} = Ha^{-1}$ für $a \in G$. Daher ist \[\abs{G/H} = \abs{H \backslash G} =: \abs{G:H};\]
man nennt $\abs{G:H}$ den Index\footnote{Anzahl Rechts- und Linksnebenklassen} von $H$ in $G$.\\
Für $a, b \in G$ gilt: 
\[\begin{array}{lcl}
aH = bH & \Leftrightarrow & aH \cap bH \neq \varnothing \Leftrightarrow a^{-1}b \in H\\
Ha = Hb & \Leftrightarrow & Ha \cap Hb \neq \varnothing \Leftrightarrow ab^{-1} \in H
\end{array}\]
\end{bem}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Satz 10.1
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{satz}[\textsc{Lagrange} 1736--1813]\label{satz:10.1}
Für jede Untergruppe $H$ einer Gruppe $G$ gilt: $\abs{G} = \abs{G:H} \cdot \abs{H}$.
Insbesondere gilt im Fall $\abs{G} < \infty$: $\abs{H}, \abs{G:H} \big|\big. \abs{G}$.
\end{satz}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Beweis
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{beweis}
Jedes Element aus $G$ liegt in genau einer Linksnebenklasse, es gibt genau $\abs{G:H}$ Linksnebenklassen, jede enthält $\abs{H}$ Elemente.
\end{beweis}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Beispiel 10.1
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{bsp}\label{bsp:10.1}
Für $G = \Z$ und $H = 5\Z$ erhält man die 5 Linksnebenklassen:
\[0 + 5\Z, 1 + 5\Z, 2 + 5\Z, 3 + 5\Z, 4 + 5\Z.\]
Die Linksnebenklassen nach $H$ sind also genau die Kongruenzklassen modulo 5.
\end{bsp}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Satz 10.2
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{satz}\label{satz:10.2}
Für eine Untergruppe $H$ einer Gruppe $G$ sind äquivalent:
\begin{enumerate}[(i)]
	\item $aH = Ha$ für alle $a \in G$
	\item $aHa^{-1} = H$ für alle $a \in G$
	\item $aHa^{-1} \subseteq H$ für alle $a \in G$
\end{enumerate}
\end{satz}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Definition 10.1
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{defi}\label{defi:10.1}
Gegebenenfalls heißt $H$ normal in $G$ oder \highl{Normalteiler} in $G$; man schreibt $H \unlhd G$, im Fall $H \neq G$ auch $H \lhd G$.
\end{defi}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Beispiel 10.2
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{bsp}\label{bsp:10.2}
\begin{enumerate}[(i)]
	\item stets ist $1 \unlhd G$ und $G \unlhd G$; ist $G \neq 1$ und sind $1$, $G$ die einzigen Normalteiler von $G$, so heißt $G$ einfach.
	Nach Lagrange sind Gruppen von Primzahlordnung einfach.
	
	\item Der Durchschnitt von beliebig vielen Normalteilern ist wieder einer.
	
	\item In einer abelschen Gruppe ist jede Untergruppe normal.
	
	\item Jede Untergruppe $H$ einer Gruppe $G$ mit $\abs{G:H} = 2$ ist normal, denn die einzigen Linksnebenklassen (Rechtsnebenklassen) sind $H$ und $G\backslash H$.
	
	\item Für $G \coloneqq Sym(\{1, 2, 3\}) =: Sym(3)$, $a \coloneqq \begin{pmatrix}1 & 2 & 3\\ 2 & 3 & 1\end{pmatrix}$, $b \coloneqq \begin{pmatrix}1 & 2 & 3\\ 2 & 1 & 3\end{pmatrix}$ gilt:
	\[\langle a\rangle \unlhd G,  \langle b\rangle \not\unlhd G.\]
\end{enumerate}
\end{bsp}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Bemerkung 10.3
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{bem}\label{bem:10.3}
Sei $G$ Gruppe und $N \unlhd G$. Dann wird $G/N (= N\backslash G)$ eine Gruppe mit
\[(aN)(bN) \coloneqq abN \qquad (a, b \in G)\]
Diese heißt \highl{Gruppe!Faktorgruppe}{Faktorgruppe}\index{Faktorgruppe} von $G$ nach $N$.
Dabei $1_{G/N} = 1N = N$, $(aN)^{-1} = a^{-1}N$ $(a \in G)$.
Im Fall $G = \Z$, $H = 5\Z$ ist z.\,B.
\[G/H = \ZmZ{5} = \{0 + 5\Z, \ldots, 4 + 5\Z\}\]
\end{bem}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Definition 10.2
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{defi}\label{defi:10.2}
Seien $G, H$ Gruppen. Eine Abbildung $f\colon G\mapsto H$ mit $f(ab) = f(a)f(b)$ für alle $a, b \in G$ heißt \highl{Homomorphismus}.\\
Wir setzen $Hom(G, H) \coloneqq \{f\colon G\mapsto H \left|f \text{ Homomorphismus}\right.\}$.
\end{defi}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Bemerkung 10.4
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{bem}\label{bem:10.4}
Gegebenenfalls ist $f(1_G) = 1_H$ und $f(a^{-1}) = f(a)^{-1}$ für $a \in G$.\\
Für Gruppen $G, H, K$ und $f \in Hom(G, H)$, $g \in Hom(H, K)$ ist $g \circ f \in Hom(G, K)$.\\
Für jede Gruppe $G$ sind die identische Abbildung $id_G\colon G\mapsto G$, $a\mapsto a$ und die konstante Abbildung $G\mapsto G$, $a\mapsto 1$, ein Homomorphismus.\\
Für $n \in \N$ und jeden Körper $K$ ist $det\colon GL(n, K)\mapsto K\backslash \{0\}, A \mapsto det(A)$ ein Homomorphismus.
\end{bem}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Satz 10.3
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{satz}\label{satz:10.3}
Für jeden Homomorphismus von Gruppen $f\colon G\mapsto H$ gilt:
\begin{enumerate}[(i)]
	\item $U \leq G \Rightarrow f(U) \leq H$; insbesondere ist $Bld(f) = f(g) \leq H$
	\item $U \unlhd G \Rightarrow f(U) \unlhd f(G)$; aber nicht unbedingt $f(U) \unlhd H$
	\item $V \leq H \Rightarrow f^{-1}(V) \leq G$
	\item $V \unlhd H \Rightarrow f^{-1}(V) \unlhd G$
\end{enumerate}
\end{satz}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Bemerkung 10.5
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{bem}\label{bem:10.5}
Für jeden Homomorphismus von Gruppen $f\colon G\mapsto H$ gilt nach \autoref{satz:10.3}
\[Ker(f) = f^{-1}(\{1_H\}) = \{a \in G\colon f(a) = 1\} \unlhd G\]
$Ker(f)$ heißt \highl{Kern} von $f$.
Für $n \in \N$ und jeden Körper $K$ ist
\[SL(n, K) \coloneqq \{A \in GL(n, K)\colon det(A) = 1\} = Ker(det(A)) \unlhd GL(n, K)\]
$SL(n, K)$ heißt \highl{Gruppe!spezielle lineare, SL}{Spezielle lineare Gruppe (SL)} des Grades $n$ über $K$.

Ein Homomorphismus von Gruppen $f\colon G\mapsto H$ ist genau dann injektiv, wenn $Ker(f) = \{1_G\}$ ist.

Ein injektiver Homomorphismus heißt \highl{Monomorphismus}, ein surjektiver Homomorphismus \highl{Epimorphismus}, ein bijektiver Homomorphismus \highl{Isomorphismus}.

Für jede Untergruppe $H$ einer Gruppe $G$ ist die Inklusionsabbildung $H\mapsto G$, $a\mapsto a$, ein Monomorphismus.
Für $N \unlhd G$ ist $f\colon G\mapsto G/N$, $a\mapsto aN$, ein Epimorphismus, man nennt $f$ den \highl{Epimorphismus!kanonisch}{kanonischen Epimorphismus} von $G$ nach $G/N$.
Offensichtlich ist $Ker(f) = N$.
Daher ist eine Untergruppe $N$ einer Gruppe $G$ genau dann normal in $G$, wenn eine Gruppe $H$ und ein Homomorphismus $f\colon G\mapsto H$ mit $Ker(f) = N$ existiert.
\end{bem}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Satz 10.4
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{satz}\label{satz:10.4}
Für jeden Homomorphismus von Gruppen $f\colon G\mapsto H$ ist die Abbildung
\[\{U\colon Ker(f) \leq U \leq G\} \mapsto \{V\colon V \leq Bld(f)\}, \quad U\mapsto f(U),\]
bijektiv mit Umkehrabbildung $V\mapsto f^{-1}(V)$
\end{satz}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Beweis
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{beweis}
Für $U \leq G$ mit $Ker(f) \leq U$ ist $f(U) \leq f(G) = Bld(f)$, und für $V \leq Bld(f)$, ist $f^{-1}(V) \leq G$ mit $Ker(f) = f^{-1}(\{1_H\}) \subseteq f^{-1}(V)$.\\
Noch zu zeigen: $f^{-1}(f(U)) = U$ und $f(f^{-1}(V)) = V$.\\
Für $x \in f^{-1}(f(U))$ ist $f(x) \in f(U)$, d.\,h. $f(x) = f(u)$ für ein $u \in U$.\\
Dann: $f(x^{-1}u) = f(x^{-1})f(u) = 1$, d.\,h. $x^{-1}u \in Ker(f) \leq U$ und $x^{-1}, x \in U$.\\
Also: $f^{-1}(f(U)) \subseteq U$.
Sicher ist $U \subseteq f^{-1}(f(U))$.\\
Sicher ist $f(f^{-1}(V)) \subseteq V$.\\
Sei $v \in V \leq Bld(f)$.
Schreibe $v = f(y) \in f(f^{-1}(V))$.\\
Also: $V \subseteq f(f^{-1}(V))$.
\end{beweis}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Bemerkung 10.6
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{bem}\label{bem:10.6}
\begin{enumerate}[(i)]
	\item Aus \autoref{satz:10.4} folgt, dass für jeden Normalteiler $N$ einer Gruppe $G$ die Abbildung
	\[\{U\colon N \leq U \leq G\} \mapsto \{V\colon V \leq G/N\}, \quad U \mapsto U/N,\]
	bijektiv ist, insbesondere hat jede Untergruppe $V$ von $G/N$ die Form $V = U/N$ mit einer eindeutig bestimmten Untergruppe $U$ von $G$, die $N$ enthält.
	Man zeigt leicht, dass dabei folgendes gilt:
	\[U \unlhd G \Leftrightarrow U/N \unlhd G/N\]
	\item Ist $f\colon G \mapsto H$ ein Isomorphismus von Gruppen, so auch $f^{-1}\colon H\mapsto G$.
	\item Man nennt Gruppen $G$, $H$ \highl{Gruppe!isomorph}{isomorph} und schreibt $G \cong H$, falls ein Isomorphismus $f\colon G\mapsto H$ exisitiert.
	Wie üblich ist $\cong$ eine Äquivalenzrelation.
\end{enumerate}
\end{bem}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Beispiel 10.3
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{bsp}\label{bsp:10.3}
Für jeden Körper $K$ und jeden $K$-Vektoraum $V$ mit Basis $b_1, \ldots, b_n$ ist die Abbildung
\[F\colon GL(V)\mapsto GL(n, K),\]
die jedem Vektorraum-Isomorphismus $f\colon V\mapsto V$ seine Matrix bezüglich $b_1, \ldots, b_n$ zuordnet, ein Gruppenisomorphismus.\\
Daher gilt: $GL(V) \cong GL(n, K)$.
\end{bsp}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Satz 10.5
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{satz}[Homomorphiesatz]\label{satz:10.5}
Für jeden Homomorphismus von Gruppen $f\colon G\mapsto H$ ist
\[F\colon G/Ker(f)\mapsto Bld(f), \quad aKer(f)\mapsto f(a),\]
ein Isomorphismus.\\
Insbesondere gilt: $G/Ker(f) \cong Bld(f)$.
\end{satz}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Beispiel 10.4
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{bsp}\label{bsp:10.4}
Für $n \in N$ und jedem Körper $K$ folgt aus dem Homomorphiesatz:
\[GL(n, K)/SL(n, K) \cong K\backslash \{0\}.\]
\end{bsp}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Definition 10.3
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{defi}\label{defi:10.3}
Ein Endomorphismus (Automorphismus) einer Gruppe $G$ ist ein Homomorphismus (bzw. Isomorphismus) $f\colon G\mapsto G$.\\
Wir setzen 
\[\begin{array}{lcl}
	\End(G) & \coloneqq & \{f\colon G\mapsto G \left|f \text{ Endomorphismus}\right.\}\\
	\Aut(G) & \coloneqq & \{f\colon G\mapsto G \left|f \text{ Automorphismus}\right.\}
	\end{array}\]
\end{defi}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Bemerkung 10.7
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{bem}\label{bem:10.7}
\begin{enumerate}[(i)]
	\item Man zeigt leicht: $\Aut(G) \leq Sym(G)$, man nennt $\Aut(G)$ \highl{Automorphismengruppe} von $G$.
	
	\item Für jedes Element $x$ einer Gruppe $G$ ist $f_x\colon G\mapsto G$, $a\mapsto xax^{-1}$ ein Automorphismus, denn für $a, b \in G$ gilt: \[f_x(a)f_x(b) = xax^{-1} \cdot xbx^{-1} = xabx^{-1} = f_x(ab).\]
	Man nennt $f_x$ den von $x$ \highl{Automorphismus!induzierter innerer}{induzierten inneren Automorphismus} von $G$.
	
	\item Für jede Gruppe $G$ ist die Abbildung \[F\colon G\mapsto \Aut(G), \quad x\mapsto f_x,\] ein Homomorphismus, denn für $x,y \in G$ gilt:
	\[(f_x \circ f_y)(a) = x(yay^{-1})x^{-1} = (xy)a(xy)^{-1} = f_{xy}(a)\]
	d.\,h. $F(x)F(y) = f_x \circ f_y = f_{xy} = F(xy)$.\\
	Dabei gilt: \[\begin{array}{lcl}x \in Ker(F) \Leftrightarrow f_x = id_G & \Leftrightarrow & xax^{-1} = a \quad \forall a \in G\\ & \Leftrightarrow & xa = ax \qquad \forall a \in G\end{array}\]
	Daher gilt: $Ker(F) = \{x \in G\colon xa = ax \quad \forall a \in G\} =: Z(G)$\\
	Man nenn $Z(G)$ das \highl{Gruppe!Zentrum}{Zentrum} von $G$.
	Stets ist $Z(G) \unlhd G$.
	
	\item Wir setzen $Inn(G) \coloneqq Bld(F) = \{f_x\colon x \in G\}$.\\
	Aus dem Homomorphiesatz (\autoref{satz:10.5}) folgt:
	\[G/Z(G) \cong Inn(G).\]
	Dabei ist $Inn(G) \unlhd \Aut(G)$; denn für $x, a \in G$, $\alpha \in \Aut(G)$ folgt:
	\[\begin{array}{lcl}
	(\alpha \circ f_x \circ \alpha^{-1})(a) & = & \alpha(x\alpha^{-1}(a)x^{-1})\\
	& = & \alpha(x)a\alpha(x)^{-1}\\
	& = & f_{\alpha(x)}(a),
	\end{array}\]
	d.\,h. $\alpha \circ f_x \circ \alpha^{-1} = f_{\alpha(x)}$
	
	\item Man nennt $Out(G) \coloneqq \Aut(G)/Inn(G)$ die \highl{Automorphismengruppe!äußere}{äußere Automorphismengruppe} von $G$
\end{enumerate}
\end{bem}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Satz 10.6
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{satz}[1. Isomorphiesatz]\label{satz:10.6}
Für jede Untergruppe $U$ einer Gruppe $G$ und jeden Normalteiler $N \unlhd G$ ist
\[UN \coloneqq \{un\colon u \in U, n \in N\} \leq G\]
mit $N \unlhd UN$ und $U \cap N \unlhd U$, und die Abbildung
\[F\colon U/U \cap N\mapsto UN/N, \quad u(U\cap N) \mapsto uN,\]
ist ein Isomorphismus, insbesondere gilt:
\[U/U\cap N \cong UN/N.\]
\end{satz}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Beweis
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{beweis}
Für $u_1, u_2 \in U$, $n_1, n_2 \in N$ gilt:
\[\begin{array}{lcl}
(u_1n_2)(u_2n_2)^{-1} & = & u_1n_1n_2^{-1}u_2^{-1}\\
& = & \underbrace{u_1u_2^{-1}}_{\in U}\underbrace{u_2\underbrace{n_1n_2^{-1}}_{\in N}u_2^{-1}}_{\in N} \in UN
\end{array}\]
Wegen $UN \neq \varnothing$ ist $UN \leq G$.
Wegen $N \unlhd G$ ist auch $N \unlhd UN$.\\
Die Abbildung $f\colon U\mapsto G/N$, $u\mapsto uN$ ist eine Homomorphismus wegen
\[\begin{array}{lcl}
f(u_1)f(u_2) & = & (u_1N)(u_2N)\\
& = & u_1u_2N\\
& = & f(u_1u_2) \text{ für } u_1, u_2 \in U
\end{array}\]
Für $u \in U$ gilt dabei: $\begin{array}{lcl}f(u) = 1 & \Leftrightarrow & uN = N\\ & \Leftrightarrow & u \in N\end{array}$.
Daher ist $Ker(f) = U \cap N$.\\
Insbesondere ist $U \cap N \unlhd U$.\\
Ferner ist $Bld(f) = \{uN\colon u \in U\} = \{unN\colon u \in U, \quad n \in N\} = UN/N$.\\
Jetzt folgt alles aus dem Homomorphiesatz (\autoref{satz:10.5}).
\end{beweis}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Satz 10.7
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{satz}[2. Isomorphiesatz]\label{satz:10.7}
Seien $G$ eine Gruppe und $M, N \unlhd G$ mit $N \subseteq M$. Dann ist
\[G/M \mapsto (G/N)/(M/N), \quad aM \mapsto (aN)(M/N),\]
ein Isomorphismus; insbesondere gilt:
\[(G/N)/(M/N) \cong G/M\]
\end{satz}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Beweis
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{beweis}
Nach \autoref{bem:10.7}(i) ist $M/N \unlhd G/N$.\\
Seien $f\colon G\mapsto G/N$, $a\mapsto aN$, und $g\colon G/N\mapsto (G/N)/(M/N)$, $bN\mapsto (bN)(M/N)$ der kanonischen Epimorphismus.\\
Dann ist $h \coloneqq g \circ f\colon G\mapsto (G/N)(M/N)$, $a\mapsto (aN)(M/N)$, ein Epimorphismus, und für $a\in G$ gilt:
\[\begin{array}{lcl}
a \in Ker(h) & \Leftrightarrow & (aN)(M/N) = 1\\
& \Leftrightarrow & aN \in M/N\\
& \Leftrightarrow & a \in M.
\end{array}\]
Daher ist $Ker(h) = M$, und aus dem Homomorphiesatz (\autoref{satz:10.5}) folgt die Behauptung.
\end{beweis}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Satz 10.8
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{satz}\label{satz:10.8}
\begin{enumerate}[(i)]
	\item Jede Untergruppe $U$ von $\Z$ hat die Form $U = n\Z$ für ein $n \in \N_0$.
	Dabei ist $\abs{\Z:0\Z} = \infty$ und $\abs{\Z:n\Z} = n$ für $n \in \N$.
	
	\item Für $n \in N$ hat jede Untergruppe $V$ von $\ZmZ{n}$ die Form
	\[V = d\ZmZ{n}\]
	für einen Teiler $d$ von $u$; dabei ist $\abs{\ZmZ{n}:d\ZmZ{n}} = d$.
\end{enumerate}
\end{satz}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Beweis
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{beweis}
\begin{enumerate}[(i)]
	\item Sei $U \leq \Z$, \OE{} $U \neq \{0\} = 0\Z$.\\
	Für $a \in U$ ist auch $-a \in U$.
	Daher ist $U \cap \N \neq \varnothing$.\\
	Sei $n = \min{U \cap \N}$. Dann ist $n\Z = \langle n\rangle \leq u$.\\
	Division mit Rest liefert $a, r \in \Z$ mit $a = qn + r$ und $0 \leq r \leq n$.
	Dabei ist $r = a - \overbrace{qn}^{\in n\Z \subseteq U}$.
	Nach Wahl von $n$ ist $r = 0$, d.\,h. $a = qn \in n\Z$.\\
	Damit ist gezeigt: $U = n\Z$.
	
	\item Nach \autoref{bem:10.7}(i) hat jede Untergruppe $V \subset \ZmZ{n}$ die Form $U/n\Z$, wobei $U$ eine Untergruppe von $\Z$ mit $n\Z \subseteq U$ ist. 
	Nach (i) ist $U = d\Z$ für ein $d \in \N_0$. Wegen $n \in n\Z \subseteq U = d\Z ist d\mid m$. Nach \autoref{satz:10.8} ist 
	\[(\ZmZ{n})/(d\ZmZ{n}) \cong \ZmZ{d}.\]
	Folglich gilt:
	\[\abs{\ZmZ{n}:d\ZmZ{n}} = \abs{\ZmZ{d}} \stackrel{(i)}{=} d.\]
\end{enumerate}
\end{beweis}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Bemerkung 10.8
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{bem}\label{bem:10.8}
Eine Gruppe $G$ heißt \highl{Gruppe!Zyklisch}{zyklisch}, falls ein $a \in G$ mit $G = \langle a\rangle = \{a^n\colon n \in \Z\}$ existiert.\\
Gegebenenfalls ist die Abbildung
\[f\colon \Z\mapsto G, \quad k\mapsto a^k,\]
ein Epimorphismus von Gruppen.
Nach dem obigen Satz ist $Ker(f) = n\Z$ für ein $n \in \N_0$.
Aus dem Homomorphiesatz (\autoref{satz:10.5}) folgt also:
\[G \cong \ZmZ{n}.\]
Daher ist jede zyklische Gruppe $G$ zu $\ZmZ{n}$ für ein $n \in N_0$ isomorph.\\
Im Fall $n = 0$ ist also $G \cong \Z$.
Für $k \in \N$ enthält $G$ dann genau eine Untergruppe vom Index $k$, nämlich
\[U = f(k\Z) = \{a^{km}\colon m \in \Z\} = \langle a^k\rangle.\]
Außerdem enthält $G$ genau eine Untergruppe von unendlichem Index nämlich $1$.\\
Im Fall $n \neq 0$ ist $\abs{G} = n$.
Zu jedem Teiler $d$ von $n$ existiert dann genau eine Untergruppe vom Index $d$, nämlich:
\[U = f(d\Z) = \{a^{dm}\colon m \in \Z\} = \langle a^d\rangle,\]
und auf diese Weise erhält man alle Untergruppen von $G$.
Man sieht auch, dass jede Untergruppe einer zyklischen Gruppe wieder zyklisch ist.
\end{bem}