\chapter{Das RSA-Verfahren in der Kryptographie}
\highl{RSA}\emph{(Rivest, Shamir, Adlemon 1982)} Public Key Cryptography\\\\
Ausgangspunkt: Personen $A$, $B$, $C$,\ldots wollen miteinander über einen unsicheren Kanal kommunizieren.\\
Dazu soll jede Nachricht so verschlüsselt werden, dass nur der richtige Empfänger sie entschlüsseln kann. Wie geht das?\\
Am Anfang wählt jeder Teilnehmer $T$ zwei große Primzahlen $p_T, q_T$ (ca. 100 Stellen) und eine große Zahl $r_T \in \N$, die zu $\phi(p_Tq_T) = (p_T - 1)(q_T - 1)$ Teilerfremd ist. Mit dem erweitertem euklidischen Algorithmus berechnet er dann ein $s_T \in \N$ mit $r_Ts_T \equiv 1 \pmod{\phi(p_Tq_T)}$.\\
Die Zahlen $p_T$, $q_T$, $s_T$ hält er geheim, die Zahlen $n_T loneqq p_Tq_T$ und $r_T$ kommen in ein allgemein zugängliches Telefonbuch.\\
\[\text{Schlüssel von } T \colon p_T, q_T, s_T \text{ geheim; } n_T, r_T \text{ offen.}\]
Will Teilnehmer $A$ an Teilnehmer $B$ eine Nachricht $M$ schicken, so geht er folgendermaßen vor: \\
(Man kann annehmen: $M \in \N$ und $M < n_B$)\\
$A$ berechnet $M' \in \N$ mit $M' < n_B$ und $M' \equiv M^{r_B} \pmod{n_B}$. Dann schreibt er $M'$ an $B$\\
\[\begin{array}{ccccccccc}
\text{Absender} & \rightarrow & \text{Encoder} & \rightarrow & \text{Kanal} & \rightarrow & \text{Decoder} & \rightarrow & \text{Empfänger}\\
& & & & \uparrow & & & & \\
& & & & \text{Feind} & & & & \\
\end{array}\]
Der Empfänger $B$ kann $M'$ entschlüsseln, in dem er $(M')^{s_B}$ berechnet, denn es gilt: \[(M')^{s_B} \equiv M \pmod{n_B}\] Das sieht man folgendermaßen:\\
Wegen $r_Bs_B \equiv 1 \pmod{(p_B - 1)(q_B - 1)}$ existiert ein $t_B \in \N$ mit $r_Bs_B = 1 + t_B(p_B - 1)(q_B - 1)$. Also gilt: \[(M'^{s_B}) = (M^{r_B})^{s_B} = M^{1 + t_B(p_B - 1)(q_b - 1)} = M(M^{r_B - 1})^{t_B(q_B - 1)} \equiv M \pmod{p_B}\]
Im Fall $p_B\nmid M$ folgt aus dem \autoref{satz:3.8} (\textsc{Euler-Fermat}), und im Fall $p_B\mid M$ ist dies trivial.\\
Analog ist $(M')^{s_B} \equiv M \pmod{q_B}$, also auch $(M')^{s_B} \equiv M \pmod{p_Bq_B}$.\\
Nehmen wir an, ein "`Feind"' hört die verschlüsselte Nachricht $M'$ ab. Kann er sie entschlüsseln?\\
\emph{Theoretisch ja}: schließlich muss er "`nur"' $n_B$ in Primfaktoren zerlegen. Dann kennt er $p_B$ und $q_B$, kann also $s_B$ mit dem erweiterten euklidischen Algorithmus berechnen und $M'$ genauso wie $B$ entschlüsseln.\\
\emph{Praktisch nein}: denn es ist kein Verfahren bekannt, das "`große"' Zahlen "`schnell"' in Primfaktoren zerlegt. Auch sind keine anderen Verfahren zur Entschlüsselung von $M'$ bekannt. Daher ist das RSA Verfahren in der Praxis gut etabliert. (\emph{http://www.rsasecurity.com})