\chapter{Restklassenringe von Polynomen}
$K$ Körper!

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Bemerkung 6.1
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{bem}\label{bem:6.1}
Seien $\alpha, \beta, \phi \in K[X]$ mit $0 \neq \phi\mid\alpha - \beta$. Dann nennt man $\alpha$ kongruent zu $\beta \ modulo \ \phi$ und schreibt $\alpha \equiv \beta \pmod{\phi}$. Man zeigt leicht, dass dies eine Äquivalenzrelation ist. Die Äquivalenzklasse von $\alpha$ heißt Restklasse $modulo \ \phi$.\\
Sie hat die Form $\alpha + \phi K[X] loneqq \left\{\alpha + \phi\tau \colon \tau \in K[X]\right\}$.\\
Man setzt $(\phi) loneqq \phi K[X]$.\\
Divison mit Rest liefert $\kappa, \rho \in K[X]$ mit $\alpha = \kappa\phi + \rho$ und $\deg\rho < \deg\phi$. Dann ist $\alpha \equiv \rho \pmod{\phi}$, d.\,h. $\alpha + (\phi) = \rho + (\phi)$.\\
Daher enthält jede Restklasse $modulo \ \phi$ ein Polynom $\rho$ mit $\deg\rho < \deg\phi$.\\
Die Menge aller Restklassen $modulo \ \phi$ ist also 
\[\begin{array}{lcl}
K[X] / (\phi) & loneqq & \left\{\alpha + (\phi) \colon \alpha \in K[X]\right\}\\
& = & \left\{\rho + (\phi) \colon \rho \in K[X], \deg\rho < n\right\}\\
& = & \left\{a_0 + a_1X + \ldots + a_{n - 1}X^{n - 1} + (\phi) \colon a_0, \ldots, a_{n - 1} \in K\right\}
\end{array}\] 
mit $n loneqq \deg\phi$. Seien $\rho, \sigma \in K[X]$ mit $\deg\rho < n, \deg\sigma < n$ und $\rho + (\phi) = \sigma + (\phi)$, d.\,h. $\phi\mid\rho - \sigma$.\\
Gradvergleich liefert $\rho = \sigma$. Dies zeigt, dass die Restklassen $\rho + (\phi)$ mit $\deg\rho < n$ paarweise verschieden sind. Im Fall $\left|K\right| < \infty$ ist $\left|K[X] / (\phi)\right| = \left|K\right|^{\deg\phi}$.
\end{bem}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Bemerkung 6.2
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{bem}\label{bem:6.2}
Sei $0 \neq \phi \in K[X]$. Man zeigt leicht, dass die Kongruenz $modulo \ \phi$ mit Addition und Multiplikation in $K[X]$ verträglich ist, d.\,h. für $\alpha_1, \alpha_2, \beta_1, \beta_2 \in K[X]$ gilt: \[\alpha_1 \equiv \alpha_2 \pmod{\phi} \wedge \beta_1 \equiv \beta_2 \pmod{\phi} \Rightarrow \alpha_1 \mystackrel{+}{\cdot} \beta_1 \equiv \alpha_2 \mystackrel{+}{\cdot} \beta_2 \pmod{\phi}.\] Dies erlaubt es, auf $K[X] / (\phi)$ Addition und Multiplikation zu definieren: \[\left[\alpha + (\phi)\right] \mystackrel{+}{\cdot} \left[\beta + (\phi)\right] loneqq \alpha \mystackrel{+}{\cdot} \beta + (\phi) \ \ \ (\alpha, \beta \in K[X])\] Man rechnet nach, dass $K[X] / (\phi)$ mit diesen Verknüpfungen zu einem kommutativen Ring wird, dieser heißt \highl{Restklassenring $modulo \ \phi$}.\\
Nullelement ist $0 + (\phi)$, Einselement $1 + (\phi)$.\\
Außerdem kann man Elemente in $K[X] / (\phi)$ mit Elementen aus $K$ multiplizieren: \[a(\beta + (\phi)) loneqq a\beta + (\phi) \ \ \ (a \in K, \beta \in K[X]).\] So wird $K[X] / (\phi)$ zu einem $K$-Vektorraum. \autoref{bem:6.1} zeigt, dass die Elemente $1 + (\phi), X + (\phi), X^2 + (\phi), \ldots, X^{n - 1} + (\phi) \ \ (n loneqq \deg\phi)$ eine $K$-Basis von $K[X] / (\phi)$ bilden. Insbesondere ist $\dim_K K[X] / (\phi) = \deg\phi$.
\end{bem}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Satz 6.1
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{satz}\label{satz:6.1}
Für $\alpha \in K[X]$ und $0 \neq \in K[X]$ sind äquivalent:
\begin{enumerate}[(1)]
	\item $\alpha + (\phi)$ ist in $K[X] / (\phi)$ invertierbar
	\item Es existiert ein $\beta \in K[X]$ mit $\alpha\beta \equiv 1 \pmod{p}$
	\item $\ggt(\alpha, \phi) = 1$
\end{enumerate}
\end{satz}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Beweis
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{beweis}
Analog zu $\ZmZ{m}$.
\end{beweis}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Bemerkung 6.3
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{bem}\label{bem:6.3}
Für $0 \neq \phi \in K[X]$ gilt nach \autoref{satz:6.1}: \[U(K[X] / (\phi)) = \left\{\alpha + (\phi) \colon \alpha \in K[X], \ggt(\alpha, \phi) = 1\right\}.\] Der erweiterte euklidische Algorithmus liefert zu $\alpha \in K[X]$ mit $\ggt(\alpha, \phi) = 1$, Polynome $\beta, \gamma \in K[X]$ mit $\alpha\beta + \phi\gamma = 1$. Dann: $\alpha\beta \equiv 1 \pmod{\phi}$, d.\,h. $\left[\alpha + (\phi)\right]\left[\beta + (\phi)\right] = 1 + (\phi).$ Also ist $\left[\alpha + (\phi)\right]^{-1} = \beta + (\phi)$.
\end{bem}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Satz 6.2
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{satz}\label{satz:6.2}
Sei $0 \neq \phi \in K[X]$ normiert, dann gilt: \[K[X] / (\phi) \text{ Körper } \Leftrightarrow \phi \text{ irreduzibel.}\]
\end{satz}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Beweis
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{beweis}
\begin{itemize}
\item["`$\Rightarrow$"'] Sei $K[X] / (\phi)$ Körper. Wegen $K[X] / (\phi) \neq \left\{0\right\} ist \deg\phi > 0$.\\
Wäre $\phi$ reduzibel, so wäre $\phi = \alpha\beta$ mit $\alpha, \beta \in K[X]$, $\deg\alpha < \deg\phi$, $\deg\beta < \deg\phi$. Dann wäre $\alpha + (\phi) \neq 0 \neq \beta + (\phi)$, aber $\left[\alpha + (\phi)\right]\left[\beta + (\phi)\right] = \alpha\beta + (\phi) = \phi + (\phi) = 0 + (\phi) \Rightarrow$ Widersprich!\\
\item["`$\Leftarrow$"'] Sei $\phi$ irreduzibel. Dann $\deg\phi > 0$ und $K[X] / (\phi) \neq \left\{0\right\}$. Sei $0 \neq \alpha \in K[X]$ mit $\deg\alpha < \deg\phi$.\\
Dann: $\phi\not\mid\alpha$, also $\ggt(\alpha, \phi) = 1$\\
Folglich: $\alpha + (\phi) \in U(K[X]/(\phi))$. Also $K[X] / (\phi)$ Körper.
\end{itemize}
\end{beweis}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Beispiel 6.1
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{bsp}\label{bsp:6.1}
Sei $p \in \PZ$ und $n \in \N$. Um einen Körper mit $p^n$ Elementen zu konstruieren, genügt es also, ein irreduzibles Polynom vom Grad $n$ in $\F_p[X]$ zu finden. Wir werden später sehen, dass dies für alle $p$, $n$ geht. Im Fall $p = 2$, $n = 3$ ist z.\,B. $\phi = X^3 + X + 1$ irreduzibel in $\F_2[X]$; denn sonst wäre $\phi = (X - a)(X^2 + bX + c)$ mit $a, b, c \in \F_2$, also $\phi(a) = 0$. Aber: $\phi(0) = 1 = \phi(1)$.\\
Daher ist $\F_2[X] / (X^3 + X + 1)$ Körper mit $2^3 = 8$ Elementen. (ÜA: Addition- und Multiplikationstabelle aufstellen!)
\end{bsp}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Definition 6.1
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{defi}
Ein \highl{Teilkörper} von $K$ ist eine Teilmenge $k$ von $K$ mit folgenden Eigenschaften:
\begin{enumerate}[(i)]
	\item $0, 1 \in k$
	\item $a, b \in k \Rightarrow a \mystackrel{\pm}{\cdot} b \in k$
	\item $a \in k, 0 \neq b \in k \Rightarrow \frac{a}{b} \in k$
\end{enumerate}
\end{defi}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Bemerkung 6.4
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{bem}\label{bem:6.4}
Gegebenenfalls ist $k$ mit den entsprechenden eingeschränkten Verknüpfungen ein Körper. Man nennt $K$ \highl{Erweiterungskörper} von $k$, dass Paar $(K, k)$ heißt \highl{Körpererweiterung}. Man schreibt: $K\mid k$.
\end{bem}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Beispiel 6.2
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{bsp}\label{bsp:6.2}
\begin{enumerate}[(a)]
	\item $\C\mid\R$, $\R\mid\Q$ sind Körpererweiterungen.
	\item Für jede Familie $(k_i)_{i \in I}$ von Teilkörpern von $K$ ist auch $\bigcap\limits_{i \in I}k_i$ ein Teilkörper von $K$. Insbesondere ist der Durchschnitt aller Teilkörper von $K$ ein Teilkörper $P$ von $K$; $P$ heißt \highl{Primkörper} von $K$.
\end{enumerate}
\end{bsp}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Bemerkung 6.5
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{bem}\label{bem:6.5}
Sei $L\mid K$ Körpererweiterung. Dann kann man $L$ als $K$-Vektorraum auffassen. Man nennt $\left[L:K\right] loneqq \dim_KL$ den Grad der Körpererweiterung.
\end{bem}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Beispiel 6.3
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{bsp}\label{bsp:6.3}
$\left[\C\mid\R\right] = 2$, $\left[\R\mid\Q\right] = \infty$
\end{bsp}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Satz 6.3
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{satz}[Gradsatz]\label{satz:6.3}
Für jede doppelte Körpererweiterung $M\mid L\mid K$ gilt: \[\left[M:K\right] = \left[M:L\right]\left[L:K\right]\]
\end{satz}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Beweis
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{beweis}
Aus $\left[M:L\right] = \infty$ oder $\left[L:K\right] = \infty$ folgt natürlich $\left[M:K\right] = \infty$. Daher seien $\left[M:L\right]$ und $\left[L:K\right]$ endlich. Wähle $K$-Basis $a_1, \ldots, a_m$ von $L$ und $L$-Basis $b_1, \ldots, b_n$ von $M$. Wir zeigen, dass die Elemente $a_ib_j \ (i = 1, \ldots, m; j = 1, \ldots, n)$ eine $K$-Basis von $M$ bilden.\\
Zum Beweis sei $z \in M$. Dann existieren $y_1, \ldots, y_n \in L$ mit $z = \sum\limits_{j = 1}^{n}y_jb_j$. Für $j = 1, \ldots, n$ existieren Elemente $X_{ij} \in K$ mit $y_j = \sum\limits_{i = 1}^{m}X_{ij}a_i$.\\
Also: $z = \sum\limits_{i = 1}^{m}\sum\limits_{j = 1}^{n}X_{ij}a_ib_j$\\
Seien jetzt Elemente $t_{ij} \in K$ gegeben mit $\underbrace{\sum\limits_{i = 1}^{m}\sum\limits_{j = 1}^{n}t_{ij}a_ib_j}_{= \sum\limits_{j = 1}^{n}\underbrace{(\sum\limits_{i = 1}^{m}t_{ij}a_i)}_{\in L}b_j} = 0$ Da $b_1,\ldots, b_n$ linear unabhängig über $L$ sind, folgt $\sum\limits_{i = 1}^{m}t_{ij}a_i = 0$ für $j = 1, \ldots, n$. Da $a_1, \ldots, a_m$ linear unabhängig über $K$ sind, folgt $t_{ij} = 0$ für alle $i, j$.
\end{beweis}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Definition 6.2
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{defi}
Seien $K, L$ Körper. Eine Abbildung $f \colon K \mapsto L$ mit $f(a \mystackrel{+}{\cdot} b) = f(a) \mystackrel{+}{\cdot} f(b)$ für $a, b \in K$ und $f(1) = 1$ nennt man \highl{Körper!Homomorphismus}{Homomorphismus} (von Körpern). Wie üblich definiert man Mono-, Epi-, Iso-, Endo- und Automorphismus (von Körpern).
\end{defi}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Bemerkung 6.6
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{bem}\label{bem:6.6}
\begin{enumerate}[(i)]
	\item Für Körper $K, L, M$ und Homomorphismus $f \colon K \mapsto L, g \colon L \mapsto M$ ist auch $g \circ f \colon K \mapsto M$ ein Homomorphismus.
	\item Ist $f \colon K \mapsto L$ ein Isomorphismus, so auch $f^{-1} \colon L \mapsto K$.
	\item Für jeden Homomorphismus $f \colon K \mapsto L$ und $x \in K$ gilt: $f(x) = 0 \Leftrightarrow x = 0$, denn aus $f(0) = f(0 + 0) = f(0) + f(0)$ folgt $f(0) = 0$. Ist andererseits $0 \neq c \in K$, so ist $1 = f(1) = f(xx^{-1}) = f(x)f(x^{-1})$, also $f(x) \neq 0$.
	\item Jeder Homomorphismus von Körpern $f \colon K \mapsto L$ ist injektiv, denn sind $a, b \in K$ mit $f(a) = f(b)$, so ist $0 = f(b) - f(a) = f(b - a)$, d.\,h. $b - a = 0$ nach (iii). Also: $b = a$
	\item Die komplexe Konjugation $\C \mapsto \C, z \mapsto \overline{z}$, ist ein Automorphismus.
	\item Man nennt Körper $K, L$ isomorph und schreibt $K \cong L$, falls ein Isomorphismus $f \colon K \mapsto L$ existiert. Wie üblich zeigt man: $\cong$ ist Äquivalenzrelation
	\item Für jeden Homomorphismus von Körpern $f \colon K \mapsto L$ ist $Bld(f) = f(K)$ ein zu $K$ isomorpher Teilkörper von $L$.
\end{enumerate}
\end{bem}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Beispiel 6.4
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{bsp}\label{bsp:6.4}
In $\R[X]$ ist $X^2 + 1$ irreduzibel. Daher ist $\R[X]/(X^2 + 1)$ ein Körper.\randbem{Dies ist eine bessere Methode, um die Komplexen Zahlen einzuführen.} Die Elemente in $\R[X]/(X^2 + 1)$ haben die Form $a + bX + (X^2 + 1)$ mit eindeutig bestimmten $a, b \in \R$. Daher gilt: 
\[\begin{array}{lcl}
\left[a + bX + (X^2 + 1)\right]\left[c + dX + (X^2 + 1)\right] & = & ac + (ad + bc)X + bd\underbrace{X^2}_{X^2 + 1 - 1} + (X^2 + 1)\\
& = & ac + (ad + bc)X - bd + (X^2 + 1)\\
& = & (ac - bd) + (ad + bc))X + (X^2 + 1)
\end{array}\]
Daher ist die folgende Abbildung ein Isomorphismus von Körpern: \[f \colon \C \mapsto \R[X]/(X^2 + 1), a + b\operatorname{i} \mapsto a + bX + (X^2 + 1)\]
\end{bsp}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Bemerkung
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{bem}\label{bem:6.7}
Die \highl{Charakteristik} $p = char(K)$ von $K$ ist definiert durch \[p loneqq \min{\left\{n \in \N \colon \underbrace{1 + 1 + 1 + \ldots + 1}_{Summanden} = 0\right\}},\] falls das Minimum existiert. Anderenfalls sagt man, dass $K$ die Charakteristik $0$ hat, und schreibt: $char(K) = 0$ z.\,B. ist $char(\Q) = char(\R) = char(\C) = 0$, und $char(\F_p) = p$ für $p \in \PZ$.\\
Für jeden Körper mit $char(K) \neq 0$ ist $p loneqq char(K) \in \PZ$, denn aus $p = ab$ mit $a, b \in \N$ folgt: \[0 = \underbrace{1 + \ldots + 1}_{p Summanden} = \underbrace{(1 + \ldots + 1)}_{a}\underbrace{(1 + \ldots + 1)}_{b},\] d.\,h. $\underbrace{1 + \ldots + 1}_{a} = 0$ oder $\underbrace{1 + \ldots + 1}_{b} = 0$
\end{bem}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Satz 6.4
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{satz}\label{satz:6.4}
Für den Primkörper $P$ von $K$ gilt: \randbem{Körper mit Charakteristik $0$ ist immer isomorph zu $\Q$, Körper mit Charakteristik $p \in \PZ$ ist immer isomorph zu $\ZmZ{p}$} 
\begin{enumerate}[(i)]
	\item $char(K) = 0 \Rightarrow P \cong \Q$
	\item $char(K) = p \in \PZ \Rightarrow P \cong \F_p$
\end{enumerate}
\end{satz}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Beweis
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{beweis}
\begin{enumerate}[(i)]
	\item Für $n \in \N$ sei $n1_K loneqq \underbrace{1 + \ldots + 1}_{n \text{ Summanden}}$.\\
	Wegen $char(K) = 0$ ist $n1_K \neq 0$ für alle $n \in \N$. Wir setzen $0 \cdot 1_K loneqq 0$ und $(-n)1_K loneqq -(n1_K).$ Dann gilt für $m, n \in \Z \colon (m \mystackrel{\pm}{\cdot} n)1_K = (m1_K) \mystackrel{\pm}{\cdot} (n1_K)$.\\
	Wir definieren eine Abbildung $f \colon \Q \mapsto K$ durch $f(\frac{m}{n}) loneqq \frac{m1_K}{n1_K} \ (m, n \in \Z, n \neq 0)$. Dann ist $f$ wohldefiniert, aus $\frac{m}{n} = \frac{m'}{n'}$ folgt nämlich $mn' = m'n$, d.\,h. $\underbrace{(mn')1_K}_{(m1_K)(n'1_K)} = \underbrace{(m'n)1_K}_{(m'1_K)(n1_K)}$ und damit $\frac{m1_K}{n1_K} = \frac{m'1_K}{n'1_K}$\\
	Man rechnet leicht nach, dass $f$ ein Homomorphismus ist. Daher ist $Bld(f)$ ein zu $\Q$ isomorpher Teilkörper von $K$. Nach Definition von $P$ ist $P \subseteq Bld(f)$. Anderenseits ist $1_K \in P$, $1_K + 1_K \in P, \ldots$. Daher: $n1_K \in P$ für $n \in \N$. Also $\frac{m1_K}{n1_K} \in P$ für alle $m, n \in \Z$ mit $n \neq 0$. Daher: $Bld(f) \subseteq P$, d.\,h. $P = Bld(f) \cong \Q$
	\item Sei $char(K) = p > 0$, also $p \in \PZ$. Wir definieren $n1_K$ für $n \in \Z$ wie in (i). Nach Voraussetzung ist $p1_K = 0$. Wir definieren eine Abbildung $f \colon \ZmZ{p} \mapsto K$ durch $f(a + p\Z) loneqq a1_K \ (a \in \Z)$. Das ist wohldefiniert, ist nämlich $a' \in \Z$ mit $a + p\Z = a' + p\Z$, so existiert ein $z \in \Z$ mit $a' = a +pz$.\\
	Folglich: $a'1_K = a1_K + \underbrace{(p1_K)}_{= 0}(z1_K) = a1_K$. Man rechnet leicht nach, dass $f$ ein Homomorphismus ist. Wie in (i) folgt: \[\ZmZ{p} \cong Bld(f) = P.\]
\end{enumerate}.
\end{beweis}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Satz 6.5
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{satz}\label{satz:6.5}
Sei $K$ endlich. Dann $p loneqq char(K) > 0$ und $\left|K\right| = p^n$ für ein $n \in \N$.
\end{satz}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Beweis
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{beweis}
Im Fall $char(K) = 0$ wäre der Primkörper $P$ von $K$ zu $\Q$ isomorph, also unendlich. Also: $p loneqq char(K) > 0$. Dann $K\mid P$ Körpererweiterung. Da $K$ endlich ist, ist $n loneqq \left[K:P\right] < \infty$.\\
Folglich: $\left|K\right| = \left|P\right|^n = p^n$.
\end{beweis}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Bemerkung
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{bem}\label{bem:6.8}
Es gibt also keine Körper mit $6$ oder $10$ Elementen. Anzahl kann nur $p^n \ (p \in \PZ)$ sein.
\end{bem}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Bemerkung
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{bem}\label{bem:6.9}
Für ein Element $a$ einer Gruppe $G$ nennt man $ord(a) loneqq \min{\left\{n \in \N \colon a^n = 1\right\}}$ die Ordnung von $a$. Existiert das Minimum nicht, so sagt man, dass $a$ unendliche Ordnung hat, und schreibt: $ord(a) = \infty$. Ist $G$ endlich, so hat jedes Element in $G$ endliche Ordnung (ÜA 10).\\
Im Folgenden sei $ord(a) = n < \infty$.\\
Nach ÜA 10 enthält dann \[\left\{a^m \colon m \in \Z\right\} = \left\{1, a, a^2, \ldots, a^{n-1}\right\}\] genau $n$ verschiedene Elemente.
Genauer gilt: $a^k = a^l \Leftrightarrow k \equiv l \pmod{n}$. Insbesondere gilt für $m \in \Z \colon a^m = 1 \Leftrightarrow n\mid m$. Für $i \in \Z$ folgt daraus: $ord(a^i) = \nicefrac{n}{\ggt(i, n)}$.
\end{bem}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Satz 6.6
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{satz}\label{satz:6.6}
Sei $G$ eine Untergruppe von $(K \backslash \left\{0\right\}, \cdot)$ mit $\left|G\right| = n < \infty$. Dann existiert ein $a \in G$ mit $a^n = 1$ und $G = \left\{a^m \colon m \in \Z\right\} = \left\{1, a, \ldots, a^{n-1}\right\}$
\end{satz}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Beweis
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{beweis}
ÜA 12
\end{beweis}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Beispiel
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{bsp}\label{bsp:6.5}
Sei $\left|K\right| = p^n \ (p \in \PZ, n \in \N)$. Dann existiert ein $a \in K \backslash \left\{0\right\}$ mit $K \backslash \left\{0\right\} = \left\{1, a, a^2, \ldots, a^{p^n-2}\right\}$ und $a^{p^n - 1} = 1$. Man nennt $a$ eine \highl{Primitivwurzel} \randbem{2 eignet sich oft als Primitivwurzel.}in $K$.\\
In $\underbrace{\F_{17}}_{\text{Multiplikative Gruppe hat 16 Elemente!}}$ gilt: 
\[2^0 = 1,\ 2^1 = 2,\ 2^2 = 4,\ 2^3 = 8,\ 2^4 = 16 = -1,\ 2^8 = (-1)^2 = 1\]
\[3^0 = 1,\ 3^1 = 3,\ 3^2 = 9,\ 3^4 = -4,\ 3^8 = (-4)^2 = 16 = -1,\ 3^{16} = (-1)^2 = 1\]
\footnotesize ($\Rightarrow$ Alle Potenzen von $3^0$ - $3^{15}$ sind verschieden im Gegensatz zu $2^0$ - $2^{15}$.)\\ \normalsize
Daher ist $2$ keine Primitivwurzel, aber $3$.
\end{bsp}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Definition
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{defi}
$f \colon K \mapsto K,\ \underbrace{x \mapsto x^p}_{(x + y)^2 = x^2 + y^2}$ heißt \highl{Frobenius!Endomorphismus}{Frobenius-Endomorphismus} oder nur \highl{Frobenius}.
\end{defi}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Satz 6.7
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{satz}\label{satz:6.7}
Sei $char(K) = p > 0$. Dann ist die Abbildung $f \colon K \mapsto K,\ x \mapsto x^p$ ein Körperendomorphismus.
\end{satz}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Beweis
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{beweis}
Offenbar ist $f(1) = 1$, und für $x, y \in K$ ist $f(xy) = (xy)^p = x^py^p = f(x)f(y)$, und $f(x + y) = (x + y)^p = x^p + \binom{p}{1}x^{p-1}y + \ldots + \binom{p}{p-1}xy^{p-1} + y^p$. Für $i = 1, \ldots, p-1$ ist $\binom{p}{i} \in \Z$ und $\binom{p}{i} = \frac{p!}{i!(p - i)!}$, d.\,h. $p\mid \binom{p}{i}$.\\
Daher: $\binom{p}{i}1_K = \underbrace{1 + \ldots + 1}_{p_i \text{ Summanden}} = 0$ und $\binom{p}{i}x^{p-1}y^i = 0$.\\
Folglich: $(x + y)^p = x^p + y^p = f(x) + f(y)$.
\end{beweis}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Bemerkung
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{bem}\label{bem:6.10}
Ist $K$ endlich, so ist $f$ bijektiv, denn nach \autoref{bem:6.6}(iv) ist $f$ injektiv. Man spricht dann auch von dem \highl{Frobenius!Automorphismus}{Frobenius-Automorphismus} von $K$.
\end{bem}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Satz 6.8
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{satz}\label{satz:6.8}
Sei $E$ ein endlicher Körper und $\left|E\right| = p^e \ (p \in \PZ, e \in \N)$.
\begin{enumerate}[(i)]
	\item Ist $F \subseteq E$ Teilkörper, so ist $\left|F\right| = p^f$ für ein $f \in \N$ mit $f\mid e$.
	\item Umgekehrt existiert zu jedem positiven Teiler $f$ von $e$ genau ein Teilkörper $F \subseteq E$ mit $\left|F\right| = p^f$, nämlich $F loneqq \left\{x \in E \colon x^{p^f} = x\right\}$.
\end{enumerate}
\end{satz}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Beispiel
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{bsp}\label{bsp:6.6}
Ein Körper $K$ mit $2^{12}$ Elementen hat also Teilkörper mit $2,\ 2^2,\ 2^3,\ 2^4,\ 2^6,\ 2^{12}$ Elementen.
\end{bsp}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Beweis
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{beweis}
\begin{enumerate}[(i)]
	\item Sei $F \subseteq E$ Teilkörper. Dann: $p = char(E) = char(F)$, also $\left|F\right| = p^f$ für ein $f \in \N$. Sei $n loneqq \left[E:F\right]$.\\
	Dann: $E \cong F^n$ als $F$-Vektorraum.\\
	Insbesondere $p^e = \left|E\right| = \left|F\right|^n = p^{f^n}$, d.\,h. $f\mid e$.
	\item Sei $f \in \N$ mit $f\mid e$. Nach ÜA 5 ist dann: $p^f-1\mid p^e-1$. Nach \autoref{bsp:6.5} existiert ein $a \in E$ mit $a^{p^e-1} = 1$ und $E = \left\{0, 1, a, a^2, \ldots, a^{p^e-2}\right\}$. Die Elemente \[b_i loneqq a^{i(p^e-1)/(p^f-1)} \ (i = 0, 1, \ldots, p^f-2)\] sind paarweise verschieden mit $b_i^{p^f-1} = 1$, d.\,h. $b_i^{p^f} = b_i$. Daher sind $0, b_0, b_1, \ldots, b_{p^f-2}$ genau die Nullstellen von $x^{p^f} - x$ in $E$. Folglich enthält $F loneqq \left\{b \in E \colon b^{p^f} = b\right\}$ genau $p^f$ Elemente. Diese bilden einen Teilkörper von $E$: denn $0, 1 \in F$, und für $b, c \in F$ gilt: $(b \mystackrel{\pm}{\cdot} c)^{p^f} \overbrace{=}^{\autoref{satz:6.7}} b^{p^f} \pm c^{p^f} = b \mystackrel{\pm}{\cdot} c$, d.\,h. $b \mystackrel{\pm}{\cdot} c \in F$. Analog $\frac{b}{c} \in F$ für $c \neq 0$.\\
	\textsc{Eindeutigkeit:} Ist $F' \subseteq E$ ein weiterer Teilkörper mit $\left|F'\right| = p^f$, so ist $b^{p^f} = b$ für alle $b \in F'$. Nach \autoref{bsp:6.5}. Daher: $F' \subseteq F$, d.\,h. $F' = F$.
\end{enumerate}.
\end{beweis}